{
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000209.wav": {
        "original": "Ich sah mich nach einer neuen Stellung um, lie\u00df ein Inserat drucken, und es meldete sich ein Generalagent im badischen Freiburg, der mich um Bild und Personalien ersuchte und mich nach geschehener Sendung engagierte.", 
        "clean": "Ich sah mich nach einer neuen Stellung um, lie\u00df ein Inserat drucken, und es meldete sich ein Generalagent im badischen Freiburg, der mich um Bild und Personalien ersuchte und mich nach geschehener Sendung engagierte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000014.wav": {
        "original": "Nur durch ihre Art zu sein, zu l\u00e4cheln, zu verstehen, eine stummschenkende, ergreifend wahre Art, half sie mir \u00fcber das Schwere und machte, da\u00df ich verga\u00df und beharrte.", 
        "clean": "Nur durch ihre Art zu sein, zu l\u00e4cheln, zu verstehen, eine stummschenkende, ergreifend wahre Art, half sie mir \u00fcber das Schwere und machte, da\u00df ich verga\u00df und beharrte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000092.wav": {
        "original": "solange es unbemerkt und ungef\u00e4hrdet geschehen konnte und sich zu bergen wu\u00dfte, als die gute alte Polizei sich ins Mittel legte, keinesfalls sie die Belasteten w\u00e4ren.", 
        "clean": "solange es unbemerkt und ungef\u00e4hrdet geschehen konnte und sich zu bergen wu\u00dfte, als die gute alte Polizei sich ins Mittel legte, keinesfalls sie die Belasteten w\u00e4ren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000194.wav": {
        "original": "Manche leugnen sie \u00fcberhaupt; sie w\u00fcrden kein Beispiel gelten lassen, auch wenn man sich zuvor \u00fcber den Begriff des Sch\u00f6pferischen mit ihnen einigte.", 
        "clean": "Manche leugnen sie \u00fcberhaupt; sie w\u00fcrden kein Beispiel gelten lassen, auch wenn man sich zuvor \u00fcber den Begriff des Sch\u00f6pferischen mit ihnen einigte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000120.wav": {
        "original": "Er war mit meinem Garrick befreundet, und dieser hatte ihm, als er die Stadt verlie\u00df, um nach England zu gehen, ganze Berge von meinen Manuskripten und Briefen zur Aufbewahrung \u00fcbergeben.", 
        "clean": "Er war mit meinem Garrick befreundet, und dieser hatte ihm, als er die Stadt verlie\u00df, um nach England zu gehen, ganze Berge von meinen Manuskripten und Briefen zur Aufbewahrung \u00fcbergeben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000224.wav": {
        "original": "Da ist Felix Mendelssohn, da ist B\u00f6rne, da ist die wunderbare Rahel, da ist Disraeli, da ist Lassalle und Marx, da ist schlie\u00dflich Spinoza, Menschen von gro\u00dfem Zuschnitt,", 
        "clean": "Da ist Felix Mendelssohn, da ist B\u00f6rne, da ist die wunderbare Rahel, da ist Disraeli, da ist Lassalle und Marx, da ist schlie\u00dflich Spinoza, Menschen von gro\u00dfem Zuschnitt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000144.wav": {
        "original": "Ich erinnere mich, da\u00df ich in krankhafter Weise an Gespensterfurcht litt, an Menschenfurcht, an Dingfurcht, an Traumfurcht, da\u00df in allem, was mich umgab, eine dunkle Bezauberungsmacht wirkte, stets unheilvoll, stets dem Verh\u00e4ngnis zugekehrt, stets darin best\u00e4rkt.", 
        "clean": "Ich erinnere mich, da\u00df ich in krankhafter Weise an Gespensterfurcht litt, an Menschenfurcht, an Dingfurcht, an Traumfurcht, da\u00df in allem, was mich umgab, eine dunkle Bezauberungsmacht wirkte, stets unheilvoll, stets dem Verh\u00e4ngnis zugekehrt, stets darin best\u00e4rkt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000122.wav": {
        "original": "Ist es deshalb, weil sie sich trotz alledem als Juden zu bewahren suchten?", 
        "clean": "Ist es deshalb, weil sie sich trotz alledem als Juden zu bewahren suchten?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000179.wav": {
        "original": "Mehr ist schlechterdings nicht zu sagen n\u00f6tig, um die Existenz zu kennzeichnen, die ich durch Jahr und Tag f\u00fchrte;", 
        "clean": "Mehr ist schlechterdings nicht zu sagen n\u00f6tig, um die Existenz zu kennzeichnen, die ich durch Jahr und Tag f\u00fchrte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000288.wav": {
        "original": "zweitens, da\u00df ich diese dauernde und d\u00fcstere Isolierung nur ertrug, weil ich wie die Seidenraupe in einer Schutzkapsel lebte, in einem animalischen Hind\u00e4mmern, Hinwarten,", 
        "clean": "zweitens, da\u00df ich diese dauernde und d\u00fcstere Isolierung nur ertrug, weil ich wie die Seidenraupe in einer Schutzkapsel lebte, in einem animalischen Hind\u00e4mmern, Hinwarten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000218.wav": {
        "original": "Er war der Talentmensch, katexochen, ohne g\u00f6ttliche Bindung, ohne wahre Zusammenh\u00e4nge, unheilvoll isoliert, durchaus auf sich selbst gestellt, auf sein einsames Ich,", 
        "clean": "Er war der Talentmensch, katexochen, ohne g\u00f6ttliche Bindung, ohne wahre Zusammenh\u00e4nge, unheilvoll isoliert, durchaus auf sich selbst gestellt, auf sein einsames Ich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000221.wav": {
        "original": "Doch: Kunde zu geben, davon hing f\u00fcr mich alles ab, schon im fr\u00fchesten Alter.", 
        "clean": "Doch: Kunde zu geben, davon hing f\u00fcr mich alles ab, schon im fr\u00fchesten Alter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000080.wav": {
        "original": "Solches Zeugnis geschah sechs Jahre nach dem Caspar Hauser zum zweitenmal im G\u00e4nsem\u00e4nnchen.", 
        "clean": "Solches Zeugnis geschah sechs Jahre nach dem Caspar Hauser zum zweitenmal im G\u00e4nsem\u00e4nnchen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000072.wav": {
        "original": "unwiderrufliche Gestalt verdichtet: Ist das nicht g\u00fcltiger als die Matrikel, als schematisiertes Bekenntnis, als eingefleischtes Vorurteil, als eine Fremdlingsrolle, die durch Furcht und Stolz auf der einen Seite, auf der anderen durch Aberglauben, Bosheit und Tr\u00e4gheit besteht?", 
        "clean": "unwiderrufliche Gestalt verdichtet: Ist das nicht g\u00fcltiger als die Matrikel, als schematisiertes Bekenntnis, als eingefleischtes Vorurteil, als eine Fremdlingsrolle, die durch Furcht und Stolz auf der einen Seite, auf der anderen durch Aberglauben, Bosheit und Tr\u00e4gheit besteht?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000014.wav": {
        "original": "Deutsch die Stadt, deutsch der Weg, deutsch die Nacht, deutsch der Baum, deutsch die Luft und das Wort.", 
        "clean": "Deutsch die Stadt, deutsch der Weg, deutsch die Nacht, deutsch der Baum, deutsch die Luft und das Wort."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000030.wav": {
        "original": "Meine dichterische Neigung verfolgte er mit bei\u00dfendem Spott, namentlich, wenn junge M\u00e4dchen dabei waren, vor denen er zu gl\u00e4nzen liebte, und denen seine Witzworte in Heinescher Manier, seine Belesenheit und Schlagfertigkeit imponierten.", 
        "clean": "Meine dichterische Neigung verfolgte er mit bei\u00dfendem Spott, namentlich, wenn junge M\u00e4dchen dabei waren, vor denen er zu gl\u00e4nzen liebte, und denen seine Witzworte in Heinescher Manier, seine Belesenheit und Schlagfertigkeit imponierten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000025.wav": {
        "original": "Schon im neunten Jahrhundert sollen dort j\u00fcdische Siedlungen bestanden haben.", 
        "clean": "Schon im neunten Jahrhundert sollen dort j\u00fcdische Siedlungen bestanden haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000012.wav": {
        "original": "Sein Gesicht ist wei\u00df, kaum bewegt, seine Stirn schmal und hoch, die Augen von stumpfer Schw\u00e4rze mit sorgf\u00e4ltig verhaltenem Feuer.", 
        "clean": "Sein Gesicht ist wei\u00df, kaum bewegt, seine Stirn schmal und hoch, die Augen von stumpfer Schw\u00e4rze mit sorgf\u00e4ltig verhaltenem Feuer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000030.wav": {
        "original": "Mit nichten.", 
        "clean": "Mit nichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000061.wav": {
        "original": "die geborenen Verr\u00e4ter und die aus dem Verrat Nutzen ziehen; die Gottlosen und die Gottsucher; die am Wort h\u00e4ngen und ans Wort glauben;", 
        "clean": "die geborenen Verr\u00e4ter und die aus dem Verrat Nutzen ziehen; die Gottlosen und die Gottsucher; die am Wort h\u00e4ngen und ans Wort glauben;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000022.wav": {
        "original": "Was unbewu\u00dft und pflanzenhaft daran war, schien ihnen ein Produkt der Erkl\u00fcgelung, Ergebnis j\u00fcdischer Geschicklichkeit, schlauer j\u00fcdischer Ein- und Umstellung, gef\u00e4hrlicher j\u00fcdischer T\u00e4uschungs- und Bestrickungsmacht.", 
        "clean": "Was unbewu\u00dft und pflanzenhaft daran war, schien ihnen ein Produkt der Erkl\u00fcgelung, Ergebnis j\u00fcdischer Geschicklichkeit, schlauer j\u00fcdischer Ein- und Umstellung, gef\u00e4hrlicher j\u00fcdischer T\u00e4uschungs- und Bestrickungsmacht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000219.wav": {
        "original": "da\u00df ich, dem er den vereinbarten Ersatz der Reisekosten bisher vorenthalten hatte, in meiner von ihm gewu\u00dften Notlage mich an dem Geld vergreifen w\u00fcrde.", 
        "clean": "da\u00df ich, dem er den vereinbarten Ersatz der Reisekosten bisher vorenthalten hatte, in meiner von ihm gewu\u00dften Notlage mich an dem Geld vergreifen w\u00fcrde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000190.wav": {
        "original": "Mit dem Beiwort wisse ich nichts Rechtes anzufangen.", 
        "clean": "Mit dem Beiwort wisse ich nichts Rechtes anzufangen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000056.wav": {
        "original": "Auf einer seiner Reisen hatte er in einem th\u00fcringischen Badeort zusammen mit Gutzkow an der G\u00e4stetafel gespeist;", 
        "clean": "Auf einer seiner Reisen hatte er in einem th\u00fcringischen Badeort zusammen mit Gutzkow an der G\u00e4stetafel gespeist;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000229.wav": {
        "original": "Ich heilte sie durch Geister von entgegengesetzter Pr\u00e4gung.", 
        "clean": "Ich heilte sie durch Geister von entgegengesetzter Pr\u00e4gung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000027.wav": {
        "original": "nur da\u00df am Ende Vers\u00f6hnung und Glorie fehlten und das Schicksal, folgerichtig nach innen, vorgangstreu nach au\u00dfen, seinen schauerlichen Weg vollzog.", 
        "clean": "nur da\u00df am Ende Vers\u00f6hnung und Glorie fehlten und das Schicksal, folgerichtig nach innen, vorgangstreu nach au\u00dfen, seinen schauerlichen Weg vollzog."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000005.wav": {
        "original": "Um von der Unbill und dem Gef\u00fchl erlittenen Unrechts nicht erdr\u00fcckt zu werden, fl\u00fcchtete ich mich gern in die Vorstellung, da\u00df der Weltgeist f\u00fcr mich im stillen wirkte.", 
        "clean": "Um von der Unbill und dem Gef\u00fchl erlittenen Unrechts nicht erdr\u00fcckt zu werden, fl\u00fcchtete ich mich gern in die Vorstellung, da\u00df der Weltgeist f\u00fcr mich im stillen wirkte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000130.wav": {
        "original": "Das haben viele getan, aus Utilit\u00e4tsgr\u00fcnden, oder weil sie sich nicht mehr verkettet f\u00fchlten, oder auch aus \u00dcberzeugung.", 
        "clean": "Das haben viele getan, aus Utilit\u00e4tsgr\u00fcnden, oder weil sie sich nicht mehr verkettet f\u00fchlten, oder auch aus \u00dcberzeugung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000176.wav": {
        "original": "das leidenschaftliche Interesse in ihr war wie Krankheit und Fieber, Fieber der beleidigten Gerechtigkeit, des Mitleids, der Liebe.", 
        "clean": "das leidenschaftliche Interesse in ihr war wie Krankheit und Fieber, Fieber der beleidigten Gerechtigkeit, des Mitleids, der Liebe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000178.wav": {
        "original": "Wenige Bahnfahrtstunden nach S\u00fcden: das h\u00fcgelige Franken, Tal der Altm\u00fchl, wo ich in Gunzenhausen bei Ansbach alle Ferien bei der Schwester meiner Mutter verbringen durfte, alle Sommerwochen des Jahres, oft auch herbst- und winterliche.", 
        "clean": "Wenige Bahnfahrtstunden nach S\u00fcden: das h\u00fcgelige Franken, Tal der Altm\u00fchl, wo ich in Gunzenhausen bei Ansbach alle Ferien bei der Schwester meiner Mutter verbringen durfte, alle Sommerwochen des Jahres, oft auch herbst- und winterliche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000108.wav": {
        "original": "Wie \u00fcber die flache Wahrheit des blo\u00dfen Sehens hinaus zur tieferen der Anschauung gelangen?", 
        "clean": "Wie \u00fcber die flache Wahrheit des blo\u00dfen Sehens hinaus zur tieferen der Anschauung gelangen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000059.wav": {
        "original": "Das zu vermeiden und doch, in einem andern Sinn, wahr zu sein, ist eine Aufgabe f\u00fcr sich, die allerdings aus dem Bezirk des Literarischen heraus in den der Selbsterziehung und der Liebe tritt.", 
        "clean": "Das zu vermeiden und doch, in einem andern Sinn, wahr zu sein, ist eine Aufgabe f\u00fcr sich, die allerdings aus dem Bezirk des Literarischen heraus in den der Selbsterziehung und der Liebe tritt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000062.wav": {
        "original": "mit dem Onkel und seinen Beratern weiter zu verhandeln und eines Nachmittags im Mai 1890 heimlich meinen Koffer packte, auf den Bahnhof ging und mit f\u00fcnfzig oder sechzig ersparten Gulden nach M\u00fcnchen fl\u00fcchtete.", 
        "clean": "mit dem Onkel und seinen Beratern weiter zu verhandeln und eines Nachmittags im Mai tausendachthundertneunzig heimlich meinen Koffer packte, auf den Bahnhof ging und mit f\u00fcnfzig oder sechzig ersparten Gulden nach M\u00fcnchen fl\u00fcchtete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000231.wav": {
        "original": "unfa\u00dflich f\u00fcr die Erleuchteten oder Seelenhaften, die nur zu w\u00e4hlen haben zwischen grenzenloser Einsamkeit und aussichtslosem Kampf?", 
        "clean": "unfa\u00dflich f\u00fcr die Erleuchteten oder Seelenhaften, die nur zu w\u00e4hlen haben zwischen grenzenloser Einsamkeit und aussichtslosem Kampf?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000046.wav": {
        "original": "Kurz, man hatte seine Einw\u00e4nde, seine Klauseln und Abstriche auf der gro\u00dfen Merktafel.", 
        "clean": "Kurz, man hatte seine Einw\u00e4nde, seine Klauseln und Abstriche auf der gro\u00dfen Merktafel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000089.wav": {
        "original": "Dies zu h\u00f6ren war mir bitter.", 
        "clean": "Dies zu h\u00f6ren war mir bitter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000089.wav": {
        "original": "an dem abzulesen war, wie es um den deutschen Alltag stand, wie die Wirklichkeit sich zur Idee, das Allgemeine zum Besonderen verhielt.", 
        "clean": "an dem abzulesen war, wie es um den deutschen Alltag stand, wie die Wirklichkeit sich zur Idee, das Allgemeine zum Besonderen verhielt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000162.wav": {
        "original": "Es macht sie nicht im mindesten bedenklich, es r\u00fchrt sie nicht, es entwaffnet sie nicht: sie schlagen auch die rechte.", 
        "clean": "Es macht sie nicht im mindesten bedenklich, es r\u00fchrt sie nicht, es entwaffnet sie nicht: sie schlagen auch die rechte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000215.wav": {
        "original": "Er beklagte sein j\u00fcdisches Schicksal und sein j\u00fcdisches Leid und verriet den Juden in sich.", 
        "clean": "Er beklagte sein j\u00fcdisches Schicksal und sein j\u00fcdisches Leid und verriet den Juden in sich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000208.wav": {
        "original": "Ohne die Hingabe und den untr\u00fcglichen Enthusiasmus des modernen Juden w\u00e4re es um das Kunstverstehen und -empfangen der letzten f\u00fcnfzig Jahre k\u00fcmmerlich bestellt gewesen.", 
        "clean": "Ohne die Hingabe und den untr\u00fcglichen Enthusiasmus des modernen Juden w\u00e4re es um das Kunstverstehen und -empfangen der letzten f\u00fcnfzig Jahre k\u00fcmmerlich bestellt gewesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000094.wav": {
        "original": "im Sinne der Aufkl\u00e4rung geistig machte, oder im Sinne der Romantik stofflich, je nachdem, in jedem Falle von der Religion abl\u00f6ste.", 
        "clean": "im Sinne der Aufkl\u00e4rung geistig machte, oder im Sinne der Romantik stofflich, je nachdem, in jedem Falle von der Religion abl\u00f6ste."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000053.wav": {
        "original": "Sind das Nadelstiche, so sind es doch m\u00f6rderische; sind es Faustschl\u00e4ge, so will ich nicht erfahren, wie Kn\u00fcppelhiebe schmecken.", 
        "clean": "Sind das Nadelstiche, so sind es doch m\u00f6rderische; sind es Faustschl\u00e4ge, so will ich nicht erfahren, wie Kn\u00fcppelhiebe schmecken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000183.wav": {
        "original": "An meinen pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen zeigte er lebhaften Anteil.", 
        "clean": "An meinen pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnissen zeigte er lebhaften Anteil."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000060.wav": {
        "original": "Auch Liebe ist nicht angeboren, auch Liebe mu\u00df man lernen.", 
        "clean": "Auch Liebe ist nicht angeboren, auch Liebe mu\u00df man lernen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000032.wav": {
        "original": "Er war nicht nur gesonnen, die Vergeltung dem Schicksal zu entwinden, sondern er schleuderte der Gesellschaft die Absage auch im Namen derer zu,", 
        "clean": "Er war nicht nur gesonnen, die Vergeltung dem Schicksal zu entwinden, sondern er schleuderte der Gesellschaft die Absage auch im Namen derer zu,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000196.wav": {
        "original": "Diese sind mir die Deutschen.", 
        "clean": "Diese sind mir die Deutschen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000115.wav": {
        "original": "Ich hatte \u00e4hnliche Begegnungen \u00f6fter.", 
        "clean": "Ich hatte \u00e4hnliche Begegnungen \u00f6fter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000198.wav": {
        "original": "Es scheint mir zweifellos, da\u00df alle innere Landschaft atavistische Bestandteile enth\u00e4lt, und ebenso zweifellos d\u00fcnkt mich,", 
        "clean": "Es scheint mir zweifellos, da\u00df alle innere Landschaft atavistische Bestandteile enth\u00e4lt, und ebenso zweifellos d\u00fcnkt mich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000091.wav": {
        "original": "sondern nur ein ahnendes, blindes Ertasten davon, das sich im Bewu\u00dftsein und in der Seele kaum formulieren lie\u00df, zur Greifbarkeit sich erst viel sp\u00e4ter verdichtete.", 
        "clean": "sondern nur ein ahnendes, blindes Ertasten davon, das sich im Bewu\u00dftsein und in der Seele kaum formulieren lie\u00df, zur Greifbarkeit sich erst viel sp\u00e4ter verdichtete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000092.wav": {
        "original": "Wie lange ist\u2019s denn her, sagte er, da\u00df die Juden aus der Barbarei niedriger Lebensformen getreten sind?", 
        "clean": "Wie lange ists denn her, sagte er, da\u00df die Juden aus der Barbarei niedriger Lebensformen getreten sind?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000070.wav": {
        "original": "Auch nicht einer, der sich br\u00fcsten will mit einer M\u00e4rtyrerkrone oder mit Erlittenem sich schm\u00fccken.", 
        "clean": "Auch nicht einer, der sich br\u00fcsten will mit einer M\u00e4rtyrerkrone oder mit Erlittenem sich schm\u00fccken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000097.wav": {
        "original": "Die Juden weisen immer auf die Bedr\u00fcckungen und Verfolgungen hin, wenn verwerfliche Z\u00fcge aus ihrem Gesamtverhalten gebrandmarkt werden.", 
        "clean": "Die Juden weisen immer auf die Bedr\u00fcckungen und Verfolgungen hin, wenn verwerfliche Z\u00fcge aus ihrem Gesamtverhalten gebrandmarkt werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000224.wav": {
        "original": "Da f\u00fchlt man sich dann w\u00f6rtlich genommen; verstanden w\u00e4re ein ausgelaugter Begriff, denn es ereignet sich eine sichtbare Wandlung, das Seltenste.", 
        "clean": "Da f\u00fchlt man sich dann w\u00f6rtlich genommen; verstanden w\u00e4re ein ausgelaugter Begriff, denn es ereignet sich eine sichtbare Wandlung, das Seltenste."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000203.wav": {
        "original": "Seines Zeichens war er Lithograph, doch mit seiner Art, die sich wie ein Fisch verbi\u00df, hatte er sich literarischen Interessen zugewandt, nicht als Produzierender, sondern als ein mit seiner Gegenwart und den Zeitgenossen leidenschaftlich Hadernder.", 
        "clean": "Seines Zeichens war er Lithograph, doch mit seiner Art, die sich wie ein Fisch verbi\u00df, hatte er sich literarischen Interessen zugewandt, nicht als Produzierender, sondern als ein mit seiner Gegenwart und den Zeitgenossen leidenschaftlich Hadernder."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000185.wav": {
        "original": "In allen Winkelkaffeeh\u00e4usern der Erde wird von allen malkontenten und impotenten K\u00fcnstlern, Literaten und verkrachten Studenten, von allen Falstaffs und Pistols, Collines und Hjalmar Ekdals dieselbe Phrase in derselben Manier vom Rausch bis in den Katzenjammer totgeschleift.", 
        "clean": "In allen Winkelkaffeeh\u00e4usern der Erde wird von allen malkontenten und impotenten K\u00fcnstlern, Literaten und verkrachten Studenten, von allen Falstaffs und Pistols, Collines und Hjalmar Ekdals dieselbe Phrase in derselben Manier vom Rausch bis in den Katzenjammer totgeschleift."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000174.wav": {
        "original": "als sei er ein verlorener Bruder von ihr, dessen gesch\u00e4ndeten Namen und befleckte Ehre zu reinigen, zu retten ihre vornehmste Aufgabe sei.", 
        "clean": "als sei er ein verlorener Bruder von ihr, dessen gesch\u00e4ndeten Namen und befleckte Ehre zu reinigen, zu retten ihre vornehmste Aufgabe sei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000189.wav": {
        "original": "Andrerseits, im nat\u00fcrlichen Zusammenhang damit, war Anblick und Erfahrung einer schroff geteilten Menschenwelt, Welt von Beschauenden, Stillen, Vergehenden und Welt von Wollenden, \u00dcberlauten, Kommenden.", 
        "clean": "Andrerseits, im nat\u00fcrlichen Zusammenhang damit, war Anblick und Erfahrung einer schroff geteilten Menschenwelt, Welt von Beschauenden, Stillen, Vergehenden und Welt von Wollenden, \u00dcberlauten, Kommenden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000163.wav": {
        "original": "Es ist die Tragik im Dasein des Juden, da\u00df er zwei Gef\u00fchle in seiner Seele einigt: das Gef\u00fchl des Vorrangs und das Gef\u00fchl der Brandmarkung.", 
        "clean": "Es ist die Tragik im Dasein des Juden, da\u00df er zwei Gef\u00fchle in seiner Seele einigt: das Gef\u00fchl des Vorrangs und das Gef\u00fchl der Brandmarkung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000170.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, unter sie zu gehen und ihnen die Hand zu bieten.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, unter sie zu gehen und ihnen die Hand zu bieten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000141.wav": {
        "original": "Tradition wird \u00fcberwunden und jeweilig gemildert durch das Diktat des Lebens; bildet als Disziplin einen wohlt\u00e4tigen Damm gegen Ma\u00dflosigkeit und Individualisierungsgier, h\u00fctet als politische Maxime Scheunengut und bewahrt die Nation vor \u00fcberst\u00fcrzten Neuordnungen.", 
        "clean": "Tradition wird \u00fcberwunden und jeweilig gemildert durch das Diktat des Lebens; bildet als Disziplin einen wohlt\u00e4tigen Damm gegen Ma\u00dflosigkeit und Individualisierungsgier, h\u00fctet als politische Maxime Scheunengut und bewahrt die Nation vor \u00fcberst\u00fcrzten Neuordnungen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000083.wav": {
        "original": "Wenn auch nicht im juristischen Sinn, so doch im Gef\u00fchl des Volkes.", 
        "clean": "Wenn auch nicht im juristischen Sinn, so doch im Gef\u00fchl des Volkes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000204.wav": {
        "original": "Eine erg\u00f6tzliche Figur war mir ein junger Wiener Jude, elegant, von ged\u00e4mpftem Ehrgeiz, ein wenig melancholisch, ein wenig K\u00fcnstler, ein wenig Schwindler;", 
        "clean": "Eine erg\u00f6tzliche Figur war mir ein junger Wiener Jude, elegant, von ged\u00e4mpftem Ehrgeiz, ein wenig melancholisch, ein wenig K\u00fcnstler, ein wenig Schwindler;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000013.wav": {
        "original": "Mit uners\u00e4ttlichem Hunger nahm ich Vers und Prosa in mich auf, Gestalt und Szene.", 
        "clean": "Mit uners\u00e4ttlichem Hunger nahm ich Vers und Prosa in mich auf, Gestalt und Szene."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000124.wav": {
        "original": "Auch sie waren entschlossen, sich durchzusetzen.", 
        "clean": "Auch sie waren entschlossen, sich durchzusetzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000210.wav": {
        "original": "Wenn ich einen Fuhrmann sehe, der sein abgetriebenes Ro\u00df mit der Peitsche derma\u00dfen mi\u00dfhandelt, da\u00df die Adern des Tieres springen und die Nerven zittern,", 
        "clean": "Wenn ich einen Fuhrmann sehe, der sein abgetriebenes Ro\u00df mit der Peitsche derma\u00dfen mi\u00dfhandelt, da\u00df die Adern des Tieres springen und die Nerven zittern,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000127.wav": {
        "original": "mit erstaunlicher Schwung- und Spannkraft machten sie unsere Notwendigkeiten zu den ihren, ihre zu den unseren, schmiegten sich den Forderungen des Staatswohls an, der \u00f6ffentlichen Meinung,", 
        "clean": "mit erstaunlicher Schwung- und Spannkraft machten sie unsere Notwendigkeiten zu den ihren, ihre zu den unseren, schmiegten sich den Forderungen des Staatswohls an, der \u00f6ffentlichen Meinung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000233.wav": {
        "original": "Vielleicht aber gibt es doch eine Zukunft.", 
        "clean": "Vielleicht aber gibt es doch eine Zukunft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000205.wav": {
        "original": "den hatte die Vorsehung selbst blond und blau\u00e4ugig geschaffen, aber siehe da, er glaubte nicht an seine Blondheit und Blau\u00e4ugigkeit;", 
        "clean": "den hatte die Vorsehung selbst blond und blau\u00e4ugig geschaffen, aber siehe da, er glaubte nicht an seine Blondheit und Blau\u00e4ugigkeit;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000215.wav": {
        "original": "das erscheint ihm als die einzige Hilfe in der Verwirrung, nichts bringt ihn aus dem falschen Geleise, auch seine G\u00f6tterbilder bedecken sich mit Staub.", 
        "clean": "das erscheint ihm als die einzige Hilfe in der Verwirrung, nichts bringt ihn aus dem falschen Geleise, auch seine G\u00f6tterbilder bedecken sich mit Staub."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000110.wav": {
        "original": "eine sicher funktionierende Regie in der Veranstaltung von Judenmetzeleien.", 
        "clean": "eine sicher funktionierende Regie in der Veranstaltung von Judenmetzeleien."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000033.wav": {
        "original": "Eine von Jahrhunderten legitimierte Bedr\u00fcckung, die unter der Flagge von Schlichtung und Ausgleich selbsts\u00fcchtige Herren- und Hausmachtpolitik trieb,", 
        "clean": "Eine von Jahrhunderten legitimierte Bedr\u00fcckung, die unter der Flagge von Schlichtung und Ausgleich selbsts\u00fcchtige Herren- und Hausmachtpolitik trieb,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000182.wav": {
        "original": "Wasser, Gras und Baum wurden mir wesenhaft vertraut;", 
        "clean": "Wasser, Gras und Baum wurden mir wesenhaft vertraut;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000175.wav": {
        "original": "Bin ich nicht dadurch ausgesetzter als die meisten, da ich ja nach keiner Seite mich beuge, nach keiner Seite ein Kompromi\u00df schlie\u00dfe und nur, auf einem Vorposten, mich und meine Welt zum Ausdruck bringen, zur Br\u00fccke machen will?", 
        "clean": "Bin ich nicht dadurch ausgesetzter als die meisten, da ich ja nach keiner Seite mich beuge, nach keiner Seite ein Kompromi\u00df schlie\u00dfe und nur, auf einem Vorposten, mich und meine Welt zum Ausdruck bringen, zur Br\u00fccke machen will?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000053.wav": {
        "original": "aber ich entsinne mich auch, da\u00df er manchmal am Abend r\u00fchrende Lieder zur Gitarre sang.", 
        "clean": "aber ich entsinne mich auch, da\u00df er manchmal am Abend r\u00fchrende Lieder zur Gitarre sang."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000267.wav": {
        "original": "Die Sache war die, da\u00df ich dem Onkel, jenem Bruder meiner Mutter, der in kinderloser Ehe lebte, gleichsam versprochen war.", 
        "clean": "Die Sache war die, da\u00df ich dem Onkel, jenem Bruder meiner Mutter, der in kinderloser Ehe lebte, gleichsam versprochen war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000235.wav": {
        "original": "Als nun mein Onkel, der Bruder meiner Mutter, ein wohlhabender Mann, der in Wien als Fabrikant lebte, erfuhr, wie \u00fcbel es uns erging, deponierte er bei einem Bekannten in der Stadt eine gewisse Summe f\u00fcr die Bestreitung dringender Auslagen,", 
        "clean": "Als nun mein Onkel, der Bruder meiner Mutter, ein wohlhabender Mann, der in Wien als Fabrikant lebte, erfuhr, wie \u00fcbel es uns erging, deponierte er bei einem Bekannten in der Stadt eine gewisse Summe f\u00fcr die Bestreitung dringender Auslagen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000232.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 2", 
        "clean": "Ende von abschnitt zwei"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000186.wav": {
        "original": "Was als Ingredienz zu tieferer Lebensbestimmung vom Treiben jener Jahre f\u00fcr mich blieb, war einerseits die Stadt, Monument des Mittelalters, wie durch Zauberfluch ruhend inmitten tobender Betriebsamkeit, fieberhafter,", 
        "clean": "Was als Ingredienz zu tieferer Lebensbestimmung vom Treiben jener Jahre f\u00fcr mich blieb, war einerseits die Stadt, Monument des Mittelalters, wie durch Zauberfluch ruhend inmitten tobender Betriebsamkeit, fieberhafter,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000197.wav": {
        "original": "In zahlreichen Ab- und Zwischenarten sah ich Sehnsucht sich verk\u00fcnden, verlarvt und verkleidet oft; l\u00e4cherlich oft und bizarr; l\u00fcgenhaft und selbsterniedrigend.", 
        "clean": "In zahlreichen Ab- und Zwischenarten sah ich Sehnsucht sich verk\u00fcnden, verlarvt und verkleidet oft; l\u00e4cherlich oft und bizarr; l\u00fcgenhaft und selbsterniedrigend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000258.wav": {
        "original": "schlummernder Keim, befruchtet durch Zufall und Gefahr.", 
        "clean": "schlummernder Keim, befruchtet durch Zufall und Gefahr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000098.wav": {
        "original": "Er macht keinen Unterschied der Person und der Leistung, er fragt nicht nach Sinn und Ziel.", 
        "clean": "Er macht keinen Unterschied der Person und der Leistung, er fragt nicht nach Sinn und Ziel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000117.wav": {
        "original": "Man hatte mich freundlich aufgenommen, obschon, da die Leute verm\u00f6gend waren und ich demnach von geringerem Stande, mit einer Herablassung, die ich damals gerechtfertigt fand.", 
        "clean": "Man hatte mich freundlich aufgenommen, obschon, da die Leute verm\u00f6gend waren und ich demnach von geringerem Stande, mit einer Herablassung, die ich damals gerechtfertigt fand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000046.wav": {
        "original": "Eifersucht lauert stets unter der Schwelle, Kleinlichkeit, Neid und Spott.", 
        "clean": "Eifersucht lauert stets unter der Schwelle, Kleinlichkeit, Neid und Spott."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000028.wav": {
        "original": "Als ich l\u00e4ngst keine Illusionen mehr \u00fcber sie hatte, war doch das, was ich hier unter Welt verstehe, nicht auffindbar, und je gr\u00f6\u00dfer mein Bem\u00fchen um sie,", 
        "clean": "Als ich l\u00e4ngst keine Illusionen mehr \u00fcber sie hatte, war doch das, was ich hier unter Welt verstehe, nicht auffindbar, und je gr\u00f6\u00dfer mein Bem\u00fchen um sie,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000003.wav": {
        "original": "12", 
        "clean": "zw\u00f6lf"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000103.wav": {
        "original": "im selben Sinn die Nation repr\u00e4sentieren wie etwa Balzac Frankreich, Dickens England, Tolstoi Ru\u00dfland repr\u00e4sentiert hat.", 
        "clean": "im selben Sinn die Nation repr\u00e4sentieren wie etwa Balzac Frankreich, Dickens England, Tolstoi Ru\u00dfland repr\u00e4sentiert hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000017.wav": {
        "original": "In dem Ma\u00dfe, in dem die eigene Person aufh\u00f6rt, Wunder und Zweck zu sein, bis sie zuletzt ein kaum gesp\u00fcrtes Zwischenelement wird, gleichsam Schatten eines K\u00f6rpers, den man nicht kennt, noch erkennen kann,", 
        "clean": "In dem Ma\u00dfe, in dem die eigene Person aufh\u00f6rt, Wunder und Zweck zu sein, bis sie zuletzt ein kaum gesp\u00fcrtes Zwischenelement wird, gleichsam Schatten eines K\u00f6rpers, den man nicht kennt, noch erkennen kann,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000070.wav": {
        "original": "Drau\u00dfen hatte ich die Pfeiler gesetzt, hier konnte ich die Bogen w\u00f6lben.", 
        "clean": "Drau\u00dfen hatte ich die Pfeiler gesetzt, hier konnte ich die Bogen w\u00f6lben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000123.wav": {
        "original": "Er antwortete: Wie, du wagst es, eine Sache zur\u00fcckzufordern, auf die ich nach allem, was ich f\u00fcr dich getan habe, ein Eigentumsrecht geltend machen kann?", 
        "clean": "Er antwortete: Wie, du wagst es, eine Sache zur\u00fcckzufordern, auf die ich nach allem, was ich f\u00fcr dich getan habe, ein Eigentumsrecht geltend machen kann?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000123.wav": {
        "original": "Ich versuche, mein Gleichnis von den Spiegeln zu deuten.", 
        "clean": "Ich versuche, mein Gleichnis von den Spiegeln zu deuten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000199.wav": {
        "original": "Es war mir auch nicht darum zu tun, da\u00df der oder jener Beifall zollte, die Leistung anerkannte, das Streben billigte oder pries, ja nicht einmal darum war mir letzten Endes zu tun, da\u00df ich einzelne zu gewinnen, zu ersch\u00fcttern, Seltene sogar zu erh\u00f6hen, zu wandeln vermochte.", 
        "clean": "Es war mir auch nicht darum zu tun, da\u00df der oder jener Beifall zollte, die Leistung anerkannte, das Streben billigte oder pries, ja nicht einmal darum war mir letzten Endes zu tun, da\u00df ich einzelne zu gewinnen, zu ersch\u00fcttern, Seltene sogar zu erh\u00f6hen, zu wandeln vermochte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000073.wav": {
        "original": "Die Laune meines Mentors wurde daher immer finsterer;", 
        "clean": "Die Laune meines Mentors wurde daher immer finsterer;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000127.wav": {
        "original": "Da\u00df der eingeschlagene Weg in Wildnis f\u00fchrte, erkannte ich selbst.", 
        "clean": "Da\u00df der eingeschlagene Weg in Wildnis f\u00fchrte, erkannte ich selbst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000011.wav": {
        "original": "und so gab es am Ende keine Rettung als Bruch und Flucht.", 
        "clean": "und so gab es am Ende keine Rettung als Bruch und Flucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000167.wav": {
        "original": "Sie sagen: wir wissen nichts, wir haben nichts gesehen, wir haben nichts geh\u00f6rt.", 
        "clean": "Sie sagen: wir wissen nichts, wir haben nichts gesehen, wir haben nichts geh\u00f6rt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000126.wav": {
        "original": "Den Aufsichtsbeamten der Kunst und des Geschmacks war ich ein Greuel.", 
        "clean": "Den Aufsichtsbeamten der Kunst und des Geschmacks war ich ein Greuel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000107.wav": {
        "original": "Als wahrer verlorener Sohn kehrte ich zur\u00fcck;", 
        "clean": "Als wahrer verlorener Sohn kehrte ich zur\u00fcck;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000102.wav": {
        "original": "Ich hatte inzwischen, w\u00e4hrend eines Aufenthaltes in N\u00fcrnberg, den Freund wiedergetroffen, den ich viele Jahre vorher unter so h\u00e4\u00dflichen Umst\u00e4nden in Z\u00fcrich verlassen hatte.", 
        "clean": "Ich hatte inzwischen, w\u00e4hrend eines Aufenthaltes in N\u00fcrnberg, den Freund wiedergetroffen, den ich viele Jahre vorher unter so h\u00e4\u00dflichen Umst\u00e4nden in Z\u00fcrich verlassen hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000262.wav": {
        "original": "Dies mu\u00dfte in gr\u00f6\u00dfter Heimlichkeit geschehen, und es begann damit schon der Kampf.", 
        "clean": "Dies mu\u00dfte in gr\u00f6\u00dfter Heimlichkeit geschehen, und es begann damit schon der Kampf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000151.wav": {
        "original": "Aber dies ist ja hinl\u00e4nglich bekannt, niemand hat sich schlie\u00dflich mehr dar\u00fcber gewundert, auch ich war von vornherein mit der Situation vertraut, was ja an sich schlimm genug ist und eine best\u00e4ndige Tr\u00fcbung der allgemeinen Lebensstimmung herbeif\u00fchren mu\u00df.", 
        "clean": "Aber dies ist ja hinl\u00e4nglich bekannt, niemand hat sich schlie\u00dflich mehr dar\u00fcber gewundert, auch ich war von vornherein mit der Situation vertraut, was ja an sich schlimm genug ist und eine best\u00e4ndige Tr\u00fcbung der allgemeinen Lebensstimmung herbeif\u00fchren mu\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000008.wav": {
        "original": "Das Erlebnis in Freiburg hatte nicht aufgeh\u00f6rt, mich innerlich zu qu\u00e4len.", 
        "clean": "Das Erlebnis in Freiburg hatte nicht aufgeh\u00f6rt, mich innerlich zu qu\u00e4len."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000127.wav": {
        "original": "Es ist keine \u00dcbertreibung, er gebrauchte genau diese Worte und sprach von Wohltaten und Undankbarkeit.", 
        "clean": "Es ist keine \u00dcbertreibung, er gebrauchte genau diese Worte und sprach von Wohltaten und Undankbarkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000119.wav": {
        "original": "\u00c4u\u00dferlich nur, zugegeben; solche des b\u00fcrgerlichen Zusammenschlusses, wirtschaftliche, vaterl\u00e4ndische sogar, in jedem Fall gesetzlich sanktionierte, vielfach auch in freiem Ermessen, sch\u00f6nem Vergessen, sittlicher Einsicht entstandene.", 
        "clean": "\u00c4u\u00dferlich nur, zugegeben; solche des b\u00fcrgerlichen Zusammenschlusses, wirtschaftliche, vaterl\u00e4ndische sogar, in jedem Fall gesetzlich sanktionierte, vielfach auch in freiem Ermessen, sch\u00f6nem Vergessen, sittlicher Einsicht entstandene."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000101.wav": {
        "original": "Diese Scham steigerte sich manchmal bis zur Verzweiflung und bis zum Ekel.", 
        "clean": "Diese Scham steigerte sich manchmal bis zur Verzweiflung und bis zum Ekel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000055.wav": {
        "original": "Man mu\u00df wachsam sein auf die Stimmen von drau\u00dfen.", 
        "clean": "Man mu\u00df wachsam sein auf die Stimmen von drau\u00dfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000230.wav": {
        "original": "Aber dann ertrug ich dieses Leben nicht mehr, verkaufte, was ich von meinen Habseligkeiten noch entbehren konnte, einen Rock, ein paar B\u00fccher, meine Uhr und machte mich auf die Wanderschaft nach Z\u00fcrich,", 
        "clean": "Aber dann ertrug ich dieses Leben nicht mehr, verkaufte, was ich von meinen Habseligkeiten noch entbehren konnte, einen Rock, ein paar B\u00fccher, meine Uhr und machte mich auf die Wanderschaft nach Z\u00fcrich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000166.wav": {
        "original": "Sah ich einen polnischen oder galizischen Juden, sprach ich mit ihm, bem\u00fchte ich mich, in sein Inneres zu dringen, seine Art zu denken und zu leben zu ergr\u00fcnden,", 
        "clean": "Sah ich einen polnischen oder galizischen Juden, sprach ich mit ihm, bem\u00fchte ich mich, in sein Inneres zu dringen, seine Art zu denken und zu leben zu ergr\u00fcnden,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000255.wav": {
        "original": "Sie weigerte sich mit Heftigkeit; ich beharrte und wurde dringlicher; sie geriet au\u00dfer sich, \u00fcbersch\u00fcttete mich mit Vorw\u00fcrfen und Beschimpfungen und verwies mir das Haus.", 
        "clean": "Sie weigerte sich mit Heftigkeit; ich beharrte und wurde dringlicher; sie geriet au\u00dfer sich, \u00fcbersch\u00fcttete mich mit Vorw\u00fcrfen und Beschimpfungen und verwies mir das Haus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000075.wav": {
        "original": "Es geht um Auseinandersetzung.", 
        "clean": "Es geht um Auseinandersetzung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000082.wav": {
        "original": "so war er ein verlorenes Individuum, und seine Position hing vom Ungef\u00e4hr des \u00f6konomischen Gelingens ab.", 
        "clean": "so war er ein verlorenes Individuum, und seine Position hing vom Ungef\u00e4hr des \u00f6konomischen Gelingens ab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000068.wav": {
        "original": "So frech in die lebendige Antithese stellt man sich nur unter dem Antrieb jugendlich-selbstgef\u00e4lliger, selbstbetrunkener Menschensucht und Menschenflucht,", 
        "clean": "So frech in die lebendige Antithese stellt man sich nur unter dem Antrieb jugendlich-selbstgef\u00e4lliger, selbstbetrunkener Menschensucht und Menschenflucht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000042.wav": {
        "original": "Ich darauf: Er werde doch nicht behaupten wollen, da\u00df der Freiburger Versicherungsmann nicht unter der Gewalt eines kleinlichen, boshaften, gedankenlosen Vorurteils gehandelt habe?", 
        "clean": "Ich darauf: Er werde doch nicht behaupten wollen, da\u00df der Freiburger Versicherungsmann nicht unter der Gewalt eines kleinlichen, boshaften, gedankenlosen Vorurteils gehandelt habe?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000253.wav": {
        "original": "wenn man seine Sinne auf unwirkliche, aber eine Wirklichkeit vort\u00e4uschende Begebenheiten und Schicksalsverkettungen richtet;", 
        "clean": "wenn man seine Sinne auf unwirkliche, aber eine Wirklichkeit vort\u00e4uschende Begebenheiten und Schicksalsverkettungen richtet;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000221.wav": {
        "original": "\u00dcberdies mu\u00df ich l\u00e4cheln, wenn ich denke, da\u00df gerade sie erstaunlich blond und blau\u00e4ugig war.", 
        "clean": "\u00dcberdies mu\u00df ich l\u00e4cheln, wenn ich denke, da\u00df gerade sie erstaunlich blond und blau\u00e4ugig war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000238.wav": {
        "original": "Die Ausnahme best\u00e4tigt nicht die Regel, sie bricht die Regel.", 
        "clean": "Die Ausnahme best\u00e4tigt nicht die Regel, sie bricht die Regel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000022.wav": {
        "original": "In seinen Augen hatte ich schon die Unsterblichkeit erlangt.", 
        "clean": "In seinen Augen hatte ich schon die Unsterblichkeit erlangt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000083.wav": {
        "original": "Was kann solchem Ha\u00df gleichen?", 
        "clean": "Was kann solchem Ha\u00df gleichen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000027.wav": {
        "original": "und eines Tages, als er wieder lang und breit von der Leidenschaft zu einer Artistin geschrieben hatte, beschlo\u00df ich, nicht mehr zu antworten und habe dann auch nie wieder von ihm geh\u00f6rt.", 
        "clean": "und eines Tages, als er wieder lang und breit von der Leidenschaft zu einer Artistin geschrieben hatte, beschlo\u00df ich, nicht mehr zu antworten und habe dann auch nie wieder von ihm geh\u00f6rt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000160.wav": {
        "original": "die von der Gesamtheit niemals restlos erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, ferner ganz au\u00dferordentliche sittliche und moralische Spannung erzeugt, die wieder durch ihre notwendigen Entladungen eine Existenz voller Katastrophen schafft;", 
        "clean": "die von der Gesamtheit niemals restlos erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, ferner ganz au\u00dferordentliche sittliche und moralische Spannung erzeugt, die wieder durch ihre notwendigen Entladungen eine Existenz voller Katastrophen schafft;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000054.wav": {
        "original": "Aber es wurmte mich die verlorene Illusion.", 
        "clean": "Aber es wurmte mich die verlorene Illusion."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000056.wav": {
        "original": "Ich wollte Aufschlu\u00df haben \u00fcber das, was er meinen Fall nannte.", 
        "clean": "Ich wollte Aufschlu\u00df haben \u00fcber das, was er meinen Fall nannte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000080.wav": {
        "original": "Au\u00dferdem wurde es von andern stets betont, und sie betonten es selbst.", 
        "clean": "Au\u00dferdem wurde es von andern stets betont, und sie betonten es selbst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000102.wav": {
        "original": "Anla\u00df war das Geringe wie das Bedeutende; das Idiom; schnelle Vertraulichkeit; Mi\u00dftrauen, das das unl\u00e4ngst verlassene Ghetto verriet; apodiktische Meinung; m\u00fc\u00dfige Gr\u00fcbelei um Einfaches;", 
        "clean": "Anla\u00df war das Geringe wie das Bedeutende; das Idiom; schnelle Vertraulichkeit; Mi\u00dftrauen, das das unl\u00e4ngst verlassene Ghetto verriet; apodiktische Meinung; m\u00fc\u00dfige Gr\u00fcbelei um Einfaches;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000253.wav": {
        "original": "Auf das Billett hatte er seine M\u00fcnchener Wohnung geschrieben, die merkte ich mir, und die Menschenfreundlichkeit des Schaffners hatte eine schreckliche Szene zwischen mir und meiner Stiefmutter zur Folge.", 
        "clean": "Auf das Billett hatte er seine M\u00fcnchener Wohnung geschrieben, die merkte ich mir, und die Menschenfreundlichkeit des Schaffners hatte eine schreckliche Szene zwischen mir und meiner Stiefmutter zur Folge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000119.wav": {
        "original": "Wozu war man also noch Jude, und was war der Sinn davon?", 
        "clean": "Wozu war man also noch Jude, und was war der Sinn davon?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000162.wav": {
        "original": "Vielleicht k\u00f6nnen es andere; mich hatte Gott nicht so geschaffen.", 
        "clean": "Vielleicht k\u00f6nnen es andere; mich hatte Gott nicht so geschaffen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000070.wav": {
        "original": "Bei der Mutter \u00e4u\u00dferte es sich naturhaft und f\u00fchrte eine tragische Lebensstimmung herbei, beim Vater drang es in das Motorische und war von einem grundlosen,", 
        "clean": "Bei der Mutter \u00e4u\u00dferte es sich naturhaft und f\u00fchrte eine tragische Lebensstimmung herbei, beim Vater drang es in das Motorische und war von einem grundlosen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000111.wav": {
        "original": "Ich antwortete aber: Ein Nichtdeutscher kann sich unm\u00f6glich eine Vorstellung davon machen, in welcher herzbeengenden Lage ein deutscher Jude ist.", 
        "clean": "Ich antwortete aber: Ein Nichtdeutscher kann sich unm\u00f6glich eine Vorstellung davon machen, in welcher herzbeengenden Lage ein deutscher Jude ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000087.wav": {
        "original": "Symbol und Idee wurden von der Inspiration, der Phantasie gegeben; Farbe, Schwung und Leidenschaft kamen vom Blut her, von der Anschauung, der inneren Temperatur; wie aber war es um das Au\u00dfen bestellt, um alles das, was mir Nahrung, Anla\u00df, Ger\u00fcst, Baugrund, Stoff sein sollte?", 
        "clean": "Symbol und Idee wurden von der Inspiration, der Phantasie gegeben; Farbe, Schwung und Leidenschaft kamen vom Blut her, von der Anschauung, der inneren Temperatur; wie aber war es um das Au\u00dfen bestellt, um alles das, was mir Nahrung, Anla\u00df, Ger\u00fcst, Baugrund, Stoff sein sollte?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000048.wav": {
        "original": "Ist die Spannung zwischen Sehnsucht und Erf\u00fcllung unertr\u00e4glich geworden, so da\u00df die D\u00e4mme brachen?", 
        "clean": "Ist die Spannung zwischen Sehnsucht und Erf\u00fcllung unertr\u00e4glich geworden, so da\u00df die D\u00e4mme brachen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000047.wav": {
        "original": "Scharfer Kopf, scharfes Auge, skeptischer Verstand, literarisch unterrichtet, gleichfalls Jude, war er wie das Ebenbild von jenem aus \u00e4lterer Generation, nur da\u00df er mehr Welt und mehr Bonhomie besa\u00df.", 
        "clean": "Scharfer Kopf, scharfes Auge, skeptischer Verstand, literarisch unterrichtet, gleichfalls Jude, war er wie das Ebenbild von jenem aus \u00e4lterer Generation, nur da\u00df er mehr Welt und mehr Bonhomie besa\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000159.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, das Volk der Dichter und Denker im Namen seiner Dichter und Denker zu beschw\u00f6ren.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, das Volk der Dichter und Denker im Namen seiner Dichter und Denker zu beschw\u00f6ren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000048.wav": {
        "original": "Von der Zeit an, wo ich meine B\u00fccher in \u00d6sterreich schrieb, war ich in den Augen von vielen meiner deutschen Kritiker gesunken.", 
        "clean": "Von der Zeit an, wo ich meine B\u00fccher in \u00d6sterreich schrieb, war ich in den Augen von vielen meiner deutschen Kritiker gesunken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000109.wav": {
        "original": "Ich stand an der Peripherie; Hunderte wie ich dorthin verwiesen, setzten darein gerade ihre Ehre, ich aber hatte da nichts zu suchen, ich brauchte die Mitte oder wenigstens das Segment, ein Mittleres, einen Durchschnitt,", 
        "clean": "Ich stand an der Peripherie; Hunderte wie ich dorthin verwiesen, setzten darein gerade ihre Ehre, ich aber hatte da nichts zu suchen, ich brauchte die Mitte oder wenigstens das Segment, ein Mittleres, einen Durchschnitt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000200.wav": {
        "original": "Er war sechs oder sieben Jahre \u00e4lter als ich.", 
        "clean": "Er war sechs oder sieben Jahre \u00e4lter als ich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000043.wav": {
        "original": "kein Vertrauen vom einen zum andern, nicht einmal Respekt vor der Arbeit oft, und auch wo wahrhaft Berufene sich vereinen, bilden sie Partei und hochm\u00fctige Sippe.", 
        "clean": "kein Vertrauen vom einen zum andern, nicht einmal Respekt vor der Arbeit oft, und auch wo wahrhaft Berufene sich vereinen, bilden sie Partei und hochm\u00fctige Sippe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000059.wav": {
        "original": "Dem Deutschen steht es frei, dies als eine Pr\u00e4tension zu betrachten, eine begr\u00fcndete oder unbegr\u00fcndete, je nachdem.", 
        "clean": "Dem Deutschen steht es frei, dies als eine Pr\u00e4tension zu betrachten, eine begr\u00fcndete oder unbegr\u00fcndete, je nachdem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000169.wav": {
        "original": "Da bekam ich eines Tages den Brief einer unbekannten Frau; sie wandte sich in einer seelischen Not an mich; es war etwas Un\u00fcberh\u00f6rbares im Ton des Schreibens, das Zur\u00fcckhaltung zur Grausamkeit gemacht h\u00e4tte;", 
        "clean": "Da bekam ich eines Tages den Brief einer unbekannten Frau; sie wandte sich in einer seelischen Not an mich; es war etwas Un\u00fcberh\u00f6rbares im Ton des Schreibens, das Zur\u00fcckhaltung zur Grausamkeit gemacht h\u00e4tte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000120.wav": {
        "original": "Diese Frage wurde immer unabweisbarer f\u00fcr mich, und niemand konnte sie beantworten.", 
        "clean": "Diese Frage wurde immer unabweisbarer f\u00fcr mich, und niemand konnte sie beantworten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000090.wav": {
        "original": "Der Franzose braucht nur hinzuschreiben: Paris, und er hat, eingeschlossen in eine Wortnu\u00df, ein Ungeheures von Begebenheit und Entfaltung, das Siegel gleichsam f\u00fcr die Tatsache Gesellschaft, f\u00fcr die Tatsache Nation, f\u00fcr die Tatsache Frankreich.", 
        "clean": "Der Franzose braucht nur hinzuschreiben: Paris, und er hat, eingeschlossen in eine Wortnu\u00df, ein Ungeheures von Begebenheit und Entfaltung, das Siegel gleichsam f\u00fcr die Tatsache Gesellschaft, f\u00fcr die Tatsache Nation, f\u00fcr die Tatsache Frankreich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000106.wav": {
        "original": "Die Schwierigkeit, vor der ich mich sah, war gewaltig.", 
        "clean": "Die Schwierigkeit, vor der ich mich sah, war gewaltig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000219.wav": {
        "original": "Ich glaube, da\u00df alle Produktion im Grunde der Versuch einer Reproduktion ist, Ann\u00e4herung an Geschautes, Geh\u00f6rtes, Gef\u00fchltes, das durch einen jenseitigen Trakt des Bewu\u00dftseins gegangen ist und in St\u00fccken, Tr\u00fcmmern und Fragmenten ausgegraben werden mu\u00df.", 
        "clean": "Ich glaube, da\u00df alle Produktion im Grunde der Versuch einer Reproduktion ist, Ann\u00e4herung an Geschautes, Geh\u00f6rtes, Gef\u00fchltes, das durch einen jenseitigen Trakt des Bewu\u00dftseins gegangen ist und in St\u00fccken, Tr\u00fcmmern und Fragmenten ausgegraben werden mu\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000053.wav": {
        "original": "Die spezifisch j\u00fcdische Form von Weltklugheit ist mir im Laufe meines Lebens vielfach verh\u00e4ngnisvoll geworden, weil ich mit v\u00f6llig anders eingestellten Sinnen unverm\u00f6gend war,", 
        "clean": "Die spezifisch j\u00fcdische Form von Weltklugheit ist mir im Laufe meines Lebens vielfach verh\u00e4ngnisvoll geworden, weil ich mit v\u00f6llig anders eingestellten Sinnen unverm\u00f6gend war,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000179.wav": {
        "original": "Ich kann nicht leugnen, da\u00df ich an die Ver\u00f6ffentlichung des Buches ungew\u00f6hnliche Erwartungen kn\u00fcpfte, Erwartungen, die einer hegt, dem es endlich gelungen scheint, sich zu beglaubigen.", 
        "clean": "Ich kann nicht leugnen, da\u00df ich an die Ver\u00f6ffentlichung des Buches ungew\u00f6hnliche Erwartungen kn\u00fcpfte, Erwartungen, die einer hegt, dem es endlich gelungen scheint, sich zu beglaubigen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000201.wav": {
        "original": "Sie wollen nicht sie selbst sein; sie wollen der andere sein; haben sie ihn auserlesen, so sind sie mit ihm auserlesen, scheint es ihnen, oder wenigstens als Bemakelte vergessen, als Minderwertige verh\u00fcllt.", 
        "clean": "Sie wollen nicht sie selbst sein; sie wollen der andere sein; haben sie ihn auserlesen, so sind sie mit ihm auserlesen, scheint es ihnen, oder wenigstens als Bemakelte vergessen, als Minderwertige verh\u00fcllt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000007.wav": {
        "original": "Ich hatte den Forderungen, mit denen man meine Natur vergewaltigen wollte, nur Trotz entgegenzusetzen, schweigenden Trotz, schweigendes Anderssein.", 
        "clean": "Ich hatte den Forderungen, mit denen man meine Natur vergewaltigen wollte, nur Trotz entgegenzusetzen, schweigenden Trotz, schweigendes Anderssein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000120.wav": {
        "original": "Ein wesentlicher Defekt mu\u00df da sein, wenn ein Volk so leichterdings, so gewohnheitsm\u00e4\u00dfig, so skrupellos, keine Berufung h\u00f6rend, keiner redlichen Auseinandersetzung zug\u00e4nglich,", 
        "clean": "Ein wesentlicher Defekt mu\u00df da sein, wenn ein Volk so leichterdings, so gewohnheitsm\u00e4\u00dfig, so skrupellos, keine Berufung h\u00f6rend, keiner redlichen Auseinandersetzung zug\u00e4nglich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000129.wav": {
        "original": "Ich arbeitete damals im st\u00e4dtischen Archiv; an den Nachmittagen verabredeten wir uns zu Ausfl\u00fcgen in die Umgegend.", 
        "clean": "Ich arbeitete damals im st\u00e4dtischen Archiv; an den Nachmittagen verabredeten wir uns zu Ausfl\u00fcgen in die Umgegend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000082.wav": {
        "original": "Ich erkannte aber bald, da\u00df die ganze \u00d6ffentlichkeit von Juden beherrscht wurde.", 
        "clean": "Ich erkannte aber bald, da\u00df die ganze \u00d6ffentlichkeit von Juden beherrscht wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000016.wav": {
        "original": "Es ist ein diplomatisches Verfahren, voller Vorsicht und voller Hintergrund, doch mit stetem, tiefem, beharrlichem Eingedenken.", 
        "clean": "Es ist ein diplomatisches Verfahren, voller Vorsicht und voller Hintergrund, doch mit stetem, tiefem, beharrlichem Eingedenken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000206.wav": {
        "original": "Das verstand ich nicht; ich bat ihn, sich deutlicher auszudr\u00fccken.", 
        "clean": "Das verstand ich nicht; ich bat ihn, sich deutlicher auszudr\u00fccken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000028.wav": {
        "original": "die im Maintal in der N\u00e4he von W\u00fcrzburg seit Jahrhunderten dorfans\u00e4ssig waren, so wie die von v\u00e4terlicher Seite in F\u00fcrth, Roth am Sand, Schwabach, Bamberg und Zirndorf.", 
        "clean": "die im Maintal in der N\u00e4he von W\u00fcrzburg seit Jahrhunderten dorfans\u00e4ssig waren, so wie die von v\u00e4terlicher Seite in F\u00fcrth, Roth am Sand, Schwabach, Bamberg und Zirndorf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000168.wav": {
        "original": "eher noch darf der Charakter verd\u00e4chtigt werden, als die Geburt;", 
        "clean": "eher noch darf der Charakter verd\u00e4chtigt werden, als die Geburt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000173.wav": {
        "original": "Ich sagte: ist die Ursache des Zwiespalts nicht darin zu suchen, da\u00df Sie ein j\u00fcdischer Jude sind und ich ein deutscher Jude?", 
        "clean": "Ich sagte: ist die Ursache des Zwiespalts nicht darin zu suchen, da\u00df Sie ein j\u00fcdischer Jude sind und ich ein deutscher Jude?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000200.wav": {
        "original": "durch ihre Mischung von Frivolit\u00e4t und rohester Melancholie; seine kritischen, polemischen, politischen Schriften fand ich zum Teil seicht und von oberfl\u00e4chlicher Brillanz, zum Teil unwahrhaftig und eitel.", 
        "clean": "durch ihre Mischung von Frivolit\u00e4t und rohester Melancholie; seine kritischen, polemischen, politischen Schriften fand ich zum Teil seicht und von oberfl\u00e4chlicher Brillanz, zum Teil unwahrhaftig und eitel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000092.wav": {
        "original": "da\u00df ich eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Breite nur erringen konnte, wenn ich nicht t\u00f6richt wider die Mauer anrannte, sondern, im Gegenteil, mich mit dem mir verstatteten Raum beschied und wie ein guter Architekt aus der Beschr\u00e4nkung ein Mittel zur Entfaltung machte.", 
        "clean": "da\u00df ich eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Breite nur erringen konnte, wenn ich nicht t\u00f6richt wider die Mauer anrannte, sondern, im Gegenteil, mich mit dem mir verstatteten Raum beschied und wie ein guter Architekt aus der Beschr\u00e4nkung ein Mittel zur Entfaltung machte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000186.wav": {
        "original": "In meinem pers\u00f6nlichen Fall gibt es allerdings eine Erschwernis und eine recht eigent\u00fcmliche.", 
        "clean": "In meinem pers\u00f6nlichen Fall gibt es allerdings eine Erschwernis und eine recht eigent\u00fcmliche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000099.wav": {
        "original": "Ich erlebte Kundgebungen des Erstaunens und wie Leute stutzig wurden in beharrlich verfochtener Meinung, weil sie zwischen dem Urheber und dem Produkt keine Verbindung mehr gewahrten.", 
        "clean": "Ich erlebte Kundgebungen des Erstaunens und wie Leute stutzig wurden in beharrlich verfochtener Meinung, weil sie zwischen dem Urheber und dem Produkt keine Verbindung mehr gewahrten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000059.wav": {
        "original": "und jede T\u00e4tigkeit, die eine innere, fernere Folge haben sollte, wurde besudelt oder schlechthin verlacht.", 
        "clean": "und jede T\u00e4tigkeit, die eine innere, fernere Folge haben sollte, wurde besudelt oder schlechthin verlacht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000041.wav": {
        "original": "So vergeuden sie von vornherein Blut, Kraft und Geist f\u00fcr etwas, das Voraussetzung und Mitgift sein sollte.", 
        "clean": "So vergeuden sie von vornherein Blut, Kraft und Geist f\u00fcr etwas, das Voraussetzung und Mitgift sein sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000037.wav": {
        "original": "mehr oder weniger zielbewu\u00dfter, ehrgeiziger oder verbitterter oder entz\u00fcndlicher Einzelner.", 
        "clean": "mehr oder weniger zielbewu\u00dfter, ehrgeiziger oder verbitterter oder entz\u00fcndlicher Einzelner."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000276.wav": {
        "original": "Ein dicker Redakteur sa\u00df verschlafen am Schreibtisch und musterte mich erstaunt, als ich mein Anliegen vorbrachte.", 
        "clean": "Ein dicker Redakteur sa\u00df verschlafen am Schreibtisch und musterte mich erstaunt, als ich mein Anliegen vorbrachte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000086.wav": {
        "original": "Rache f\u00fcr das Erlittene zu \u00fcben, keimt wahrscheinlich als Beschlu\u00df seit Geschlechtergedenken in ihrer Seele, wuchert in ihrem Zellgewebe sozusagen; was vermag dagegen der andersgeartete Einzelne?", 
        "clean": "Rache f\u00fcr das Erlittene zu \u00fcben, keimt wahrscheinlich als Beschlu\u00df seit Geschlechtergedenken in ihrer Seele, wuchert in ihrem Zellgewebe sozusagen; was vermag dagegen der andersgeartete Einzelne?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000209.wav": {
        "original": "Staunen \u00fcber Gesehenes, Geschautes, Empfundenes;", 
        "clean": "Staunen \u00fcber Gesehenes, Geschautes, Empfundenes;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000158.wav": {
        "original": "Wir wissen, auch Kestner konnte nicht dar\u00fcber hinwegkommen, da\u00df Goethe im Werther die befreundete Familie blo\u00dfgestellt hatte.", 
        "clean": "Wir wissen, auch Kestner konnte nicht dar\u00fcber hinwegkommen, da\u00df Goethe im Werther die befreundete Familie blo\u00dfgestellt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000019.wav": {
        "original": "Ich erstaune \u00fcber dreierlei: seinen Scharfsinn, sein Wissen, seine Heiterkeit.", 
        "clean": "Ich erstaune \u00fcber dreierlei: seinen Scharfsinn, sein Wissen, seine Heiterkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000191.wav": {
        "original": "Ich kenne vor allem Deutsche genug, um nicht in Zweifel zu sein, wogegen die Mi\u00dfbilligung und der heimliche Ekel der Besten unter ihnen sich kehrt.", 
        "clean": "Ich kenne vor allem Deutsche genug, um nicht in Zweifel zu sein, wogegen die Mi\u00dfbilligung und der heimliche Ekel der Besten unter ihnen sich kehrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000122.wav": {
        "original": "F\u00fcr viele in Verwandlung Begriffene war es Mitbefreiung, und sie f\u00fchlten sich best\u00e4tigt.", 
        "clean": "F\u00fcr viele in Verwandlung Begriffene war es Mitbefreiung, und sie f\u00fchlten sich best\u00e4tigt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000106.wav": {
        "original": "Aufschwung war auch unter ihnen nicht, Trost oder Innigkeit, oder Glanz oder Menschlichkeit, oder Freude, aber \u00dcberzeugung und Leidenschaft war unerbittliche Regel und Gemeinschaft.", 
        "clean": "Aufschwung war auch unter ihnen nicht, Trost oder Innigkeit, oder Glanz oder Menschlichkeit, oder Freude, aber \u00dcberzeugung und Leidenschaft war unerbittliche Regel und Gemeinschaft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000168.wav": {
        "original": "Als gerufener nicht, als aus Mitleid und Gutm\u00fctigkeit geduldeter noch weniger, als einer, der aufgenommen wird, weil man seine Art und Herkunft zu ignorieren sich entschlie\u00dft, erst recht nicht.", 
        "clean": "Als gerufener nicht, als aus Mitleid und Gutm\u00fctigkeit geduldeter noch weniger, als einer, der aufgenommen wird, weil man seine Art und Herkunft zu ignorieren sich entschlie\u00dft, erst recht nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000143.wav": {
        "original": "Daher auch wuchs inneres Unkraut ohne Schranke bei mir.", 
        "clean": "Daher auch wuchs inneres Unkraut ohne Schranke bei mir."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000108.wav": {
        "original": "Ihm scheint alles Irrtum und Verrat, denn er war nicht dabei, er hat seinen Segen nicht dazu gegeben, und es erbittert ihn, da\u00df er entbehrlich gewesen ist.", 
        "clean": "Ihm scheint alles Irrtum und Verrat, denn er war nicht dabei, er hat seinen Segen nicht dazu gegeben, und es erbittert ihn, da\u00df er entbehrlich gewesen ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000258.wav": {
        "original": "Danach war nat\u00fcrlich jede Verbindung mit meinem Vater zerbrochen, und er schrieb mir nach seiner R\u00fcckkehr nur ein paar Zeilen, die mich durch einen ihm sonst nicht eigenen kargen Ausdruck des Kummers bewegten.", 
        "clean": "Danach war nat\u00fcrlich jede Verbindung mit meinem Vater zerbrochen, und er schrieb mir nach seiner R\u00fcckkehr nur ein paar Zeilen, die mich durch einen ihm sonst nicht eigenen kargen Ausdruck des Kummers bewegten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000164.wav": {
        "original": "In dem best\u00e4ndigen Anprall, in der Reibung dieser beiden Empfindungsstr\u00f6me mu\u00df er leben und sich zurecht finden.", 
        "clean": "In dem best\u00e4ndigen Anprall, in der Reibung dieser beiden Empfindungsstr\u00f6me mu\u00df er leben und sich zurecht finden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000149.wav": {
        "original": "Von gesellschaftlicher Ann\u00e4herung konnte nicht die Rede sein, menschliche Qualit\u00e4t wurde nicht einmal erwogen, Geist oder auch nur jede originelle Form der \u00c4u\u00dferung erweckte sofort Argwohn,", 
        "clean": "Von gesellschaftlicher Ann\u00e4herung konnte nicht die Rede sein, menschliche Qualit\u00e4t wurde nicht einmal erwogen, Geist oder auch nur jede originelle Form der \u00c4u\u00dferung erweckte sofort Argwohn,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000152.wav": {
        "original": "da ihn Strindberg in den Schwarzen Fahnen, f\u00fcr alle Leser kenntlich, als den Auswurf und die Pest seines Landes gezeichnet habe.", 
        "clean": "da ihn Strindberg in den Schwarzen Fahnen, f\u00fcr alle Leser kenntlich, als den Auswurf und die Pest seines Landes gezeichnet habe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000059.wav": {
        "original": "Nach wenigen Jahren machte er Bankrott und wurde dann Versicherungsagent, eine T\u00e4tigkeit, die trotz unerm\u00fcdlicher Anstrengung ihn mit den Seinen kaum \u00fcber Wasser hielt und ihn au\u00dferdem mit dem Gef\u00fchl einer gescheiterten Existenz belud.", 
        "clean": "Nach wenigen Jahren machte er Bankrott und wurde dann Versicherungsagent, eine T\u00e4tigkeit, die trotz unerm\u00fcdlicher Anstrengung ihn mit den Seinen kaum \u00fcber Wasser hielt und ihn au\u00dferdem mit dem Gef\u00fchl einer gescheiterten Existenz belud."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000141.wav": {
        "original": "f\u00fcr ihn als Schriftsteller nicht und als Menschen nicht, noch an seine Ungew\u00f6hnlichkeit und Gr\u00f6\u00dfe zu glauben vermochte, wie er es voraussetzte und heischte.", 
        "clean": "f\u00fcr ihn als Schriftsteller nicht und als Menschen nicht, noch an seine Ungew\u00f6hnlichkeit und Gr\u00f6\u00dfe zu glauben vermochte, wie er es voraussetzte und heischte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000055.wav": {
        "original": "es widerte mich der Taumel, die Zerm\u00fcrbung, der geistlose Despotismus, die Zuchtlosigkeit.", 
        "clean": "es widerte mich der Taumel, die Zerm\u00fcrbung, der geistlose Despotismus, die Zuchtlosigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000182.wav": {
        "original": "Die w\u00e4chsernen Stirnen, Augen und Lippen sprachen zu mir; es kam mir vor, als seien es im Grunde lauter Gemordete, irgendwie durch Mi\u00dfverst\u00e4ndnis und \u00fcberfl\u00fcssige Leiden Gemordete.", 
        "clean": "Die w\u00e4chsernen Stirnen, Augen und Lippen sprachen zu mir; es kam mir vor, als seien es im Grunde lauter Gemordete, irgendwie durch Mi\u00dfverst\u00e4ndnis und \u00fcberfl\u00fcssige Leiden Gemordete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000231.wav": {
        "original": "den leidenschaftlichen Anteil, die Begierde nach Leben und Lebendigkeit, Kunst und ihrer Form, das Anklammern an die gewaltigen Herzen, die Anbetung und gl\u00fchende Hingabe.", 
        "clean": "den leidenschaftlichen Anteil, die Begierde nach Leben und Lebendigkeit, Kunst und ihrer Form, das Anklammern an die gewaltigen Herzen, die Anbetung und gl\u00fchende Hingabe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000120.wav": {
        "original": "Bedingungslos wurde die Beziehung, bedingungslos menschlich, nur gegen Ausnahmsindividuen.", 
        "clean": "Bedingungslos wurde die Beziehung, bedingungslos menschlich, nur gegen Ausnahmsindividuen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000078.wav": {
        "original": "Die Kenntnis romanischen Geistes- und sozialen Lebens l\u00e4\u00dft es von innen her verstehen.", 
        "clean": "Die Kenntnis romanischen Geistes- und sozialen Lebens l\u00e4\u00dft es von innen her verstehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000009.wav": {
        "original": "unbedingt hingegeben, dabei gesch\u00e4ndet und mi\u00dfbraucht im Innern; meine ganze Natur war davon versengt und angefault,", 
        "clean": "unbedingt hingegeben, dabei gesch\u00e4ndet und mi\u00dfbraucht im Innern; meine ganze Natur war davon versengt und angefault,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000254.wav": {
        "original": "Ende von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann\u044e Gelesen von Rebecca Braunert Plunkett.", 
        "clean": "Ende von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann Gelesen von Rebecca Braunert Plunkett."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000054.wav": {
        "original": "Denn ich sah, es war kein Mittelpunkt und keine Gemeinsamkeit; das bis zum Zynismus offene Bekenntnis der sich selbst sp\u00fcrenden Unzul\u00e4nglichkeit widerte mich;", 
        "clean": "Denn ich sah, es war kein Mittelpunkt und keine Gemeinsamkeit; das bis zum Zynismus offene Bekenntnis der sich selbst sp\u00fcrenden Unzul\u00e4nglichkeit widerte mich;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000221.wav": {
        "original": "Seine Z\u00fcge wurden sonderbar starr.", 
        "clean": "Seine Z\u00fcge wurden sonderbar starr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000106.wav": {
        "original": "Es ging ein Zug von Rationalismus durch alle diese Juden, der jede innigere Beziehung tr\u00fcbte.", 
        "clean": "Es ging ein Zug von Rationalismus durch alle diese Juden, der jede innigere Beziehung tr\u00fcbte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000119.wav": {
        "original": "Es fehlt auch an Phantasie, an Freiheit und an G\u00fcte.", 
        "clean": "Es fehlt auch an Phantasie, an Freiheit und an G\u00fcte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000039.wav": {
        "original": "Er antwortete, es sei vielleicht so.", 
        "clean": "Er antwortete, es sei vielleicht so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000057.wav": {
        "original": "Die lernt sich schwer, und in ihrer feinsten Form ist sie dann doch wieder ein Gebot der Menschlichkeit; nichts ist roher und zweckloser, als mit dem Wahrheitsanspruch und der Wahrheitsfackel Gem\u00fcter zu beunruhigen und zu verwirren,", 
        "clean": "Die lernt sich schwer, und in ihrer feinsten Form ist sie dann doch wieder ein Gebot der Menschlichkeit; nichts ist roher und zweckloser, als mit dem Wahrheitsanspruch und der Wahrheitsfackel Gem\u00fcter zu beunruhigen und zu verwirren,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000189.wav": {
        "original": "Und wie man wei\u00df, geh\u00f6rt er zu den wenigen Deutschen, die in Frankreich Ansehen und Bewunderung genossen haben.", 
        "clean": "Und wie man wei\u00df, geh\u00f6rt er zu den wenigen Deutschen, die in Frankreich Ansehen und Bewunderung genossen haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000184.wav": {
        "original": "Und war das Wort allein, der Beschlu\u00df allein, die Richtungs\u00e4nderung allein ma\u00dfgebend?", 
        "clean": "Und war das Wort allein, der Beschlu\u00df allein, die Richtungs\u00e4nderung allein ma\u00dfgebend?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000131.wav": {
        "original": "Eine junge Praktikantin, die mir ihre Zuneigung geschenkt hatte, ruhte nicht, bis sie die Verschw\u00f6rung aufgedeckt und den Schuldigen zum Gest\u00e4ndnis gezwungen hatte, aber das war nunmehr zu sp\u00e4t.", 
        "clean": "Eine junge Praktikantin, die mir ihre Zuneigung geschenkt hatte, ruhte nicht, bis sie die Verschw\u00f6rung aufgedeckt und den Schuldigen zum Gest\u00e4ndnis gezwungen hatte, aber das war nunmehr zu sp\u00e4t."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000235.wav": {
        "original": "Sie wollen nicht mehr Schale sein, sie wollen Quelle sein.", 
        "clean": "Sie wollen nicht mehr Schale sein, sie wollen Quelle sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000211.wav": {
        "original": "Ihr t\u00e4tiger Enthusiasmus zwang oft genug den \u00f6ffentlichen Geist zum Aufmerken, und ich kannte solche, bei denen dann alles Ergriffenheit war, als seien sie bis zur Stunde, die sie zu der begl\u00fcckenden Sendung erw\u00e4hlt,", 
        "clean": "Ihr t\u00e4tiger Enthusiasmus zwang oft genug den \u00f6ffentlichen Geist zum Aufmerken, und ich kannte solche, bei denen dann alles Ergriffenheit war, als seien sie bis zur Stunde, die sie zu der begl\u00fcckenden Sendung erw\u00e4hlt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000114.wav": {
        "original": "Der Sabbat hatte noch einen Rest seines urt\u00fcmlichen Gehalts, die Gesetze f\u00fcr die K\u00fcche wurden noch geachtet.", 
        "clean": "Der Sabbat hatte noch einen Rest seines urt\u00fcmlichen Gehalts, die Gesetze f\u00fcr die K\u00fcche wurden noch geachtet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000201.wav": {
        "original": "da\u00df unter tausend zehn zum Gef\u00fchl des Besseren erwachen, und da\u00df der in eine einzige empf\u00e4ngliche Brust gesenkte Keim tausendf\u00e4ltige Frucht tragen m\u00fcsse.", 
        "clean": "da\u00df unter tausend zehn zum Gef\u00fchl des Besseren erwachen, und da\u00df der in eine einzige empf\u00e4ngliche Brust gesenkte Keim tausendf\u00e4ltige Frucht tragen m\u00fcsse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000124.wav": {
        "original": "Da\u00df eine Schicksals- und Charakter\u00e4hnlichkeit vorhanden ist, leuchtet ein.", 
        "clean": "Da\u00df eine Schicksals- und Charakter\u00e4hnlichkeit vorhanden ist, leuchtet ein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000108.wav": {
        "original": "So ist es seit Jahrhunderten.", 
        "clean": "So ist es seit Jahrhunderten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000004.wav": {
        "original": "Ich war schon um die Mitte des Jahres 1898 von M\u00fcnchen weggezogen und hatte mein Domizil in Wien aufgeschlagen.", 
        "clean": "Ich war schon um die Mitte des Jahres tausendachthundertachtundneunzig von M\u00fcnchen weggezogen und hatte mein Domizil in Wien aufgeschlagen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000160.wav": {
        "original": "Jedes Vorurteil, das man abgetan glaubt, bringt, wie Aas die W\u00fcrmer, tausend neue zutage.", 
        "clean": "Jedes Vorurteil, das man abgetan glaubt, bringt, wie Aas die W\u00fcrmer, tausend neue zutage."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000065.wav": {
        "original": "Ich atme in der Sprache.", 
        "clean": "Ich atme in der Sprache."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000167.wav": {
        "original": "Mir wurde klar, da\u00df ein Volk nicht dauernd auserw\u00e4hlt sein kann und sich nicht dauernd als auserw\u00e4hlt bezeichnen darf, ohne die gerechte Ordnung in den Augen der \u00fcbrigen V\u00f6lker zu st\u00fcrzen.", 
        "clean": "Mir wurde klar, da\u00df ein Volk nicht dauernd auserw\u00e4hlt sein kann und sich nicht dauernd als auserw\u00e4hlt bezeichnen darf, ohne die gerechte Ordnung in den Augen der \u00fcbrigen V\u00f6lker zu st\u00fcrzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000195.wav": {
        "original": "der Begriff des Genies umfa\u00dfte aber damals auch die Menschlichkeit, in allen ihren \u00c4u\u00dferungen, selbst den unerfreulichen, w\u00e4hrend der Talentkultus,", 
        "clean": "der Begriff des Genies umfa\u00dfte aber damals auch die Menschlichkeit, in allen ihren \u00c4u\u00dferungen, selbst den unerfreulichen, w\u00e4hrend der Talentkultus,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000177.wav": {
        "original": "im Vielf\u00e4ltigen das Einfache wahrnimmt, in den Schlacken das Edelmetall, unter Fratzen das Gesicht, im St\u00fcckwerk die Andeutung des Ganzen, im Abgeirrten das Gesetz, was ist sie dann n\u00fctze?", 
        "clean": "im Vielf\u00e4ltigen das Einfache wahrnimmt, in den Schlacken das Edelmetall, unter Fratzen das Gesicht, im St\u00fcckwerk die Andeutung des Ganzen, im Abgeirrten das Gesetz, was ist sie dann n\u00fctze?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000001.wav": {
        "original": "Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann Abschnitt 1. vis animae conturbatur et divisa seorsum disiectatur, eodem illo distracta veneno.", 
        "clean": "Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann Abschnitt einste vis animae conturbatur et divisa seorsum disiectatur, eodem illo distracta veneno."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000027.wav": {
        "original": "Im Glauben?", 
        "clean": "Im Glauben?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000252.wav": {
        "original": "er vertraue meinem ehrlichen Gesicht, da\u00df ich ihm die Auslage wiedererstatten werde.", 
        "clean": "er vertraue meinem ehrlichen Gesicht, da\u00df ich ihm die Auslage wiedererstatten werde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000044.wav": {
        "original": "und den man auf die Frage nach dem Grund solcher Unbill mit den Worten bescheidet: du kannst den vollen Lohn nicht beanspruchen, weil du blatternarbig bist.", 
        "clean": "und den man auf die Frage nach dem Grund solcher Unbill mit den Worten bescheidet: du kannst den vollen Lohn nicht beanspruchen, weil du blatternarbig bist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000036.wav": {
        "original": "Als er sich endlich zur Anerkennung meines Werbens und K\u00e4mpfens herbeilie\u00df, legte ich in einer wichtigen Stunde die Entscheidung \u00fcber mein Schicksal in seine Hand.", 
        "clean": "Als er sich endlich zur Anerkennung meines Werbens und K\u00e4mpfens herbeilie\u00df, legte ich in einer wichtigen Stunde die Entscheidung \u00fcber mein Schicksal in seine Hand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000103.wav": {
        "original": "Da sah man noch K\u00f6pfe und Gestalten, wie sie Rembrandt gezeichnet hat, fanatische Gesichter, Augen voll Askese und gl\u00fchend im Ged\u00e4chtnis unvergessener Verfolgungen.", 
        "clean": "Da sah man noch K\u00f6pfe und Gestalten, wie sie Rembrandt gezeichnet hat, fanatische Gesichter, Augen voll Askese und gl\u00fchend im Ged\u00e4chtnis unvergessener Verfolgungen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000226.wav": {
        "original": "Dabei ist Verzicht, ja Askese; sinnliche Verkettung allein treibt so weit nicht, das Bild allein nicht.", 
        "clean": "Dabei ist Verzicht, ja Askese; sinnliche Verkettung allein treibt so weit nicht, das Bild allein nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000030.wav": {
        "original": "Hier dagegen war durchaus alles fragw\u00fcrdig, Land, Volk, Staatsform, Lebensform, Nationalit\u00e4t und Gesellschaft, \u00dcberlieferung und Abfall von ihr, Politik und Kunst, Organisation und Individuen.", 
        "clean": "Hier dagegen war durchaus alles fragw\u00fcrdig, Land, Volk, Staatsform, Lebensform, Nationalit\u00e4t und Gesellschaft, \u00dcberlieferung und Abfall von ihr, Politik und Kunst, Organisation und Individuen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000113.wav": {
        "original": "kein Paar Augen, die mich freundlich gr\u00fc\u00dften, in Einsamkeitswollust und Einsamkeitshochmut.", 
        "clean": "kein Paar Augen, die mich freundlich gr\u00fc\u00dften, in Einsamkeitswollust und Einsamkeitshochmut."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000132.wav": {
        "original": "Die Frage ist, ob sie deshalb aufgeh\u00f6rt haben, Juden zu sein und dies in einem tieferen Sinn; man wei\u00df es nicht, man kann es nicht kontrollieren.", 
        "clean": "Die Frage ist, ob sie deshalb aufgeh\u00f6rt haben, Juden zu sein und dies in einem tieferen Sinn; man wei\u00df es nicht, man kann es nicht kontrollieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000239.wav": {
        "original": "Ich bin Deutscher, und ich bin Jude, eines so sehr und so v\u00f6llig wie das andere, keines ist vom anderen zu l\u00f6sen.", 
        "clean": "Ich bin Deutscher, und ich bin Jude, eines so sehr und so v\u00f6llig wie das andere, keines ist vom anderen zu l\u00f6sen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000154.wav": {
        "original": "das eine nach der Seite des j\u00fcdischen, das andere nach der des deutschen Problems.", 
        "clean": "das eine nach der Seite des j\u00fcdischen, das andere nach der des deutschen Problems."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000140.wav": {
        "original": "L\u00e4cherlicherweise n\u00e4mlich schlo\u00df ich das schriftliche #Curriculum vitae,# dessen Anfertigung in den ersten Tagen verlangt wurde, mit einem schwerm\u00fctigen Gedicht, das, soweit ich mich erinnere, die Vergeblichkeit irdischen Strebens und des meinen insbesonders zum Motiv hatte.", 
        "clean": "L\u00e4cherlicherweise n\u00e4mlich schlo\u00df ich das schriftliche Curriculum vitae, dessen Anfertigung in den ersten Tagen verlangt wurde, mit einem schwerm\u00fctigen Gedicht, das, soweit ich mich erinnere, die Vergeblichkeit irdischen Strebens und des meinen insbesonders zum Motiv hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000180.wav": {
        "original": "Blumeng\u00e4rten, Obstg\u00e4rten, Weiher, verlassene Schl\u00f6sser, umsponnene Ruinen, d\u00f6rfliche Kirmessen, einfache Menschen.", 
        "clean": "Blumeng\u00e4rten, Obstg\u00e4rten, Weiher, verlassene Schl\u00f6sser, umsponnene Ruinen, d\u00f6rfliche Kirmessen, einfache Menschen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000109.wav": {
        "original": "Es war hart, an Wintermorgen bei Schnee und K\u00e4lte, im Sommer um f\u00fcnf Uhr und fr\u00fcher noch, eine Pflicht zu \u00fcben, die aufgen\u00f6tigt und befohlen war, deren Bedeutung ich nicht begriff oder begreifen mochte.", 
        "clean": "Es war hart, an Wintermorgen bei Schnee und K\u00e4lte, im Sommer um f\u00fcnf Uhr und fr\u00fcher noch, eine Pflicht zu \u00fcben, die aufgen\u00f6tigt und befohlen war, deren Bedeutung ich nicht begriff oder begreifen mochte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000013.wav": {
        "original": "da mich aber ein Beliebiger ohne zureichenden Grund, und ohne da\u00df es m\u00f6glich war, ihn daf\u00fcr zur Verantwortung zu ziehen, als untergeordnetes Wesen behandeln d\u00fcrfte, so beruhe entweder mein Gef\u00fchl auf einem Irrtum, oder die \u00dcbereinkunft, von der es gest\u00fctzt gewesen, sei L\u00fcge und Betrug.", 
        "clean": "da mich aber ein Beliebiger ohne zureichenden Grund, und ohne da\u00df es m\u00f6glich war, ihn daf\u00fcr zur Verantwortung zu ziehen, als untergeordnetes Wesen behandeln d\u00fcrfte, so beruhe entweder mein Gef\u00fchl auf einem Irrtum, oder die \u00dcbereinkunft, von der es gest\u00fctzt gewesen, sei L\u00fcge und Betrug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000213.wav": {
        "original": "F\u00fcr den Mangel von Einheit und Folge, von Liebe zum Ding und zur Figur, von seelischer Bindung und geistiger Vorurteilslosigkeit bietet keine Sensation Ersatz, kein aufflammender Taumel und gelegentliche Erhitzung;", 
        "clean": "F\u00fcr den Mangel von Einheit und Folge, von Liebe zum Ding und zur Figur, von seelischer Bindung und geistiger Vorurteilslosigkeit bietet keine Sensation Ersatz, kein aufflammender Taumel und gelegentliche Erhitzung;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000025.wav": {
        "original": "Ist es die furchtbare Anma\u00dfung, da\u00df sich der einzelne zum Richter ernennt \u00fcber die gesamte Menschheit?", 
        "clean": "Ist es die furchtbare Anma\u00dfung, da\u00df sich der einzelne zum Richter ernennt \u00fcber die gesamte Menschheit?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000196.wav": {
        "original": "unter dessen merkw\u00fcrdigen und nicht leicht zu analysierenden Wirkungen unsere Welt noch heute steht, der isolierten geistigen Leistung gilt.", 
        "clean": "unter dessen merkw\u00fcrdigen und nicht leicht zu analysierenden Wirkungen unsere Welt noch heute steht, der isolierten geistigen Leistung gilt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000088.wav": {
        "original": "W\u00e4re irgend Billigkeit zu erwarten, so m\u00fc\u00dfte freilich zugestanden werden, da\u00df diese Juden fast ohne Ausnahme von ehrlicher \u00dcberzeugung beseelt waren, Idealisten, Utopisten, Heilbringer,", 
        "clean": "W\u00e4re irgend Billigkeit zu erwarten, so m\u00fc\u00dfte freilich zugestanden werden, da\u00df diese Juden fast ohne Ausnahme von ehrlicher \u00dcberzeugung beseelt waren, Idealisten, Utopisten, Heilbringer,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000029.wav": {
        "original": "Im Wachstum zur\u00fcckgeblieben, zwerghaft klein, war ihm der durchdringendste j\u00fcdische Verstand gegeben, eine F\u00e4higkeit, die Schw\u00e4chen und Bl\u00f6\u00dfen der Menschen wahrzunehmen und zu gei\u00dfeln, die mich ihn f\u00fcrchten lie\u00df.", 
        "clean": "Im Wachstum zur\u00fcckgeblieben, zwerghaft klein, war ihm der durchdringendste j\u00fcdische Verstand gegeben, eine F\u00e4higkeit, die Schw\u00e4chen und Bl\u00f6\u00dfen der Menschen wahrzunehmen und zu gei\u00dfeln, die mich ihn f\u00fcrchten lie\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000127.wav": {
        "original": "Es wurde zu dem Behuf sogar ein deutscher Spezialgott erfunden, der, wie der j\u00fcdische Gott in den Gebeten, in allen patriotischen Hymnen figurierte.", 
        "clean": "Es wurde zu dem Behuf sogar ein deutscher Spezialgott erfunden, der, wie der j\u00fcdische Gott in den Gebeten, in allen patriotischen Hymnen figurierte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000230.wav": {
        "original": "Ein Leben in D\u00e4mmerung, Beklommenheit und Unfreude, zu schleppen nur f\u00fcr jene, die es auf pure Existenz und deren \u00e4u\u00dferliche Verbr\u00e4mungen abgesehen haben,", 
        "clean": "Ein Leben in D\u00e4mmerung, Beklommenheit und Unfreude, zu schleppen nur f\u00fcr jene, die es auf pure Existenz und deren \u00e4u\u00dferliche Verbr\u00e4mungen abgesehen haben,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000067.wav": {
        "original": "Gesinnung aber tilgt den Sinn, zerschl\u00e4gt das Bild, entfleischt die Gestalt, da\u00df sie zum Skelett wird, zum Phantom.", 
        "clean": "Gesinnung aber tilgt den Sinn, zerschl\u00e4gt das Bild, entfleischt die Gestalt, da\u00df sie zum Skelett wird, zum Phantom."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000247.wav": {
        "original": "Es war keineswegs leicht;", 
        "clean": "Es war keineswegs leicht;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000101.wav": {
        "original": "Die einzige Erquickung waren die deutschen Predigten eines sehr stattlichen blonden Rabbiners, den ich verehrte.", 
        "clean": "Die einzige Erquickung waren die deutschen Predigten eines sehr stattlichen blonden Rabbiners, den ich verehrte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000177.wav": {
        "original": "Mit uralten H\u00e4usern, H\u00f6fen, Gassen, Domen, Br\u00fccken, Brunnen und Mauern, f\u00fcr mich dennoch nie Kulisse oder Gepr\u00e4nge, oder leerer, romantischer Schauplatz, sondern durch vielfache Beziehung in das pers\u00f6nliche Schicksal verflochten, in der Kindheit schon und sp\u00e4ter gewichtiger noch.", 
        "clean": "Mit uralten H\u00e4usern, H\u00f6fen, Gassen, Domen, Br\u00fccken, Brunnen und Mauern, f\u00fcr mich dennoch nie Kulisse oder Gepr\u00e4nge, oder leerer, romantischer Schauplatz, sondern durch vielfache Beziehung in das pers\u00f6nliche Schicksal verflochten, in der Kindheit schon und sp\u00e4ter gewichtiger noch."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000259.wav": {
        "original": "Ihm war ich nun ein g\u00e4nzlich mi\u00dfratener Ausw\u00fcrfling.", 
        "clean": "Ihm war ich nun ein g\u00e4nzlich mi\u00dfratener Ausw\u00fcrfling."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000238.wav": {
        "original": "Doch es ist Schlimmeres: Raubbau am Kr\u00e4ftevorrat.", 
        "clean": "Doch es ist Schlimmeres: Raubbau am Kr\u00e4ftevorrat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000101.wav": {
        "original": "Der deutsche Roman ist in erster Linie individuell (meist auch provinziell), w\u00e4hrend der englische oder russische in erster Linie national ist und daher auch f\u00fcr die Nation repr\u00e4sentativ.", 
        "clean": "Der deutsche Roman ist in erster Linie individuell meist auch provinziell, w\u00e4hrend der englische oder russische in erster Linie national ist und daher auch f\u00fcr die Nation repr\u00e4sentativ."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000061.wav": {
        "original": "Er hat durch seine \u00dcberheblichkeit im Entstehen vernichtet, was sicherlich einmal bestimmt war, ihn reicher, voller, ausgeglichener zu machen.", 
        "clean": "Er hat durch seine \u00dcberheblichkeit im Entstehen vernichtet, was sicherlich einmal bestimmt war, ihn reicher, voller, ausgeglichener zu machen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000165.wav": {
        "original": "Stopft ihm das Maul.", 
        "clean": "Stopft ihm das Maul."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000050.wav": {
        "original": "Auch nahe Freunde unkten, warnten und ver\u00fcbelten es mir, da\u00df ich bei den Ph\u00e4aken se\u00dfhaft geworden war.", 
        "clean": "Auch nahe Freunde unkten, warnten und ver\u00fcbelten es mir, da\u00df ich bei den Ph\u00e4aken se\u00dfhaft geworden war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000153.wav": {
        "original": "Erst weit sp\u00e4ter, im Verflu\u00df jahrzehntelanger K\u00e4mpfe, konnte ich mir seine Frage beantworten, dieses Was ist es also?", 
        "clean": "Erst weit sp\u00e4ter, im Verflu\u00df jahrzehntelanger K\u00e4mpfe, konnte ich mir seine Frage beantworten, dieses Was ist es also?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000172.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, ihnen Treue zu halten, sei es als Mitk\u00e4mpfer, sei es als Mitb\u00fcrger.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, ihnen Treue zu halten, sei es als Mitk\u00e4mpfer, sei es als Mitb\u00fcrger."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000179.wav": {
        "original": "20", 
        "clean": "zwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000211.wav": {
        "original": "Je schw\u00e4cher aber der Anteil eines Volkes an den Hervorbringungen seiner Sch\u00f6pfer ist, je herzensmatter und unentschiedener, je mehr Schlacke haftet auch den Werken selbst an, je unsicherer wird ihre Haltung, je ungesicherter ihr Sein, je sporadischer ihre Entstehung.", 
        "clean": "Je schw\u00e4cher aber der Anteil eines Volkes an den Hervorbringungen seiner Sch\u00f6pfer ist, je herzensmatter und unentschiedener, je mehr Schlacke haftet auch den Werken selbst an, je unsicherer wird ihre Haltung, je ungesicherter ihr Sein, je sporadischer ihre Entstehung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000203.wav": {
        "original": "Er meint, da\u00df die Wut der L\u00e4rmmacher und Schaumschl\u00e4ger nicht beweisg\u00fcltig sei f\u00fcr die Gem\u00fctsverfassung und sittliche Richtung der Nation; er \u00fcbersieht aber die Zahl der Opfer;", 
        "clean": "Er meint, da\u00df die Wut der L\u00e4rmmacher und Schaumschl\u00e4ger nicht beweisg\u00fcltig sei f\u00fcr die Gem\u00fctsverfassung und sittliche Richtung der Nation; er \u00fcbersieht aber die Zahl der Opfer;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000053.wav": {
        "original": "Ist es Aposteltum und M\u00e4rtyrertrieb oder herostratisches Gel\u00fcst?", 
        "clean": "Ist es Aposteltum und M\u00e4rtyrertrieb oder herostratisches Gel\u00fcst?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000138.wav": {
        "original": "W\u00e4re ich nicht als fragender Mensch in sehr fr\u00fchen Jahren nachhaltig eingesch\u00fcchtert worden, so h\u00e4tte ich Br\u00fccken und \u00dcberg\u00e4nge finden k\u00f6nnen.", 
        "clean": "W\u00e4re ich nicht als fragender Mensch in sehr fr\u00fchen Jahren nachhaltig eingesch\u00fcchtert worden, so h\u00e4tte ich Br\u00fccken und \u00dcberg\u00e4nge finden k\u00f6nnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000022.wav": {
        "original": "entgegnete er; das tun die politischen und sozialen Unheilstifter.", 
        "clean": "entgegnete er; das tun die politischen und sozialen Unheilstifter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000078.wav": {
        "original": "Unter dem Schein der Obsorge und Voraussicht beging mein Freund die Verr\u00e4terei, vor seiner Reise in die Ferien an meinen Onkel zu schreiben, da\u00df ich es mit den neuen Aufgaben nicht ernst nehme, und da\u00df er infolgedessen meinem Tun und Treiben nicht l\u00e4nger Vorschub leisten wollte;", 
        "clean": "Unter dem Schein der Obsorge und Voraussicht beging mein Freund die Verr\u00e4terei, vor seiner Reise in die Ferien an meinen Onkel zu schreiben, da\u00df ich es mit den neuen Aufgaben nicht ernst nehme, und da\u00df er infolgedessen meinem Tun und Treiben nicht l\u00e4nger Vorschub leisten wollte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000122.wav": {
        "original": "Bei jedem Schritt nach vorw\u00e4rts stie\u00df ich auf Hemmnisse und Verschleierungen, nach keiner Richtung hin war offener Weg.", 
        "clean": "Bei jedem Schritt nach vorw\u00e4rts stie\u00df ich auf Hemmnisse und Verschleierungen, nach keiner Richtung hin war offener Weg."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000206.wav": {
        "original": "Ein Briefwechsel von seltener Intensit\u00e4t, seiner- wie meinerseits, gab nur ungen\u00fcgenden Ersatz f\u00fcr die lebendigen Stunden, aber es war vorl\u00e4ufig keine Hoffnung auf Wiedervereinigung.", 
        "clean": "Ein Briefwechsel von seltener Intensit\u00e4t, seiner- wie meinerseits, gab nur ungen\u00fcgenden Ersatz f\u00fcr die lebendigen Stunden, aber es war vorl\u00e4ufig keine Hoffnung auf Wiedervereinigung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000110.wav": {
        "original": "errechnet werden konnte auch das Schicksal, zerfasert die heimlichsten, dunkelsten Gebiete der Seele.", 
        "clean": "errechnet werden konnte auch das Schicksal, zerfasert die heimlichsten, dunkelsten Gebiete der Seele."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000071.wav": {
        "original": "Er hatte n\u00e4mlich zuf\u00e4llig bei dem Antiquar, bei dem ich es verkauft hatte, sein Buch gefunden, noch mit der Widmung, denn nicht einmal soviel Klugheit und Takt hatte ich in meiner verh\u00e4rtenden, verrohenden Bedr\u00e4ngnis aufgebracht, dies Zeichen einer pers\u00f6nlichen Beziehung vorher zu verl\u00f6schen.", 
        "clean": "Er hatte n\u00e4mlich zuf\u00e4llig bei dem Antiquar, bei dem ich es verkauft hatte, sein Buch gefunden, noch mit der Widmung, denn nicht einmal soviel Klugheit und Takt hatte ich in meiner verh\u00e4rtenden, verrohenden Bedr\u00e4ngnis aufgebracht, dies Zeichen einer pers\u00f6nlichen Beziehung vorher zu verl\u00f6schen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000097.wav": {
        "original": "Das Wort von der Sehnsucht und Wahl darf nicht mi\u00dfverstanden werden.", 
        "clean": "Das Wort von der Sehnsucht und Wahl darf nicht mi\u00dfverstanden werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000091.wav": {
        "original": "Er erwiderte, ich sei wie so viele das Opfer eines Kulturblendwerkes.", 
        "clean": "Er erwiderte, ich sei wie so viele das Opfer eines Kulturblendwerkes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000117.wav": {
        "original": "man bekannte sich zu den Religionsgenossen, obwohl von Genossenschaft wie von Religion kaum noch Spuren geblieben waren.", 
        "clean": "man bekannte sich zu den Religionsgenossen, obwohl von Genossenschaft wie von Religion kaum noch Spuren geblieben waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000248.wav": {
        "original": "In dem Bereich, in dem ich wirke, h\u00e4ngt alles davon ab, ob man die Menschen er\u00f6ffnen, ergreifen und erh\u00f6hen kann.", 
        "clean": "In dem Bereich, in dem ich wirke, h\u00e4ngt alles davon ab, ob man die Menschen er\u00f6ffnen, ergreifen und erh\u00f6hen kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000230.wav": {
        "original": "Ich war ja stets der Meinung, du seiest ein Ausnahmeexemplar, ich will zugeben, da\u00df du Str\u00f6me des Ostens zu uns geleitet, Gesichte des Ostens uns entschleiert hast; zugeben,", 
        "clean": "Ich war ja stets der Meinung, du seiest ein Ausnahmeexemplar, ich will zugeben, da\u00df du Str\u00f6me des Ostens zu uns geleitet, Gesichte des Ostens uns entschleiert hast; zugeben,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000019.wav": {
        "original": "Weg- und Merkzeichen bleiben letzten Endes wenige, auch bei der genialsten Rezeption.", 
        "clean": "Weg- und Merkzeichen bleiben letzten Endes wenige, auch bei der genialsten Rezeption."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000041.wav": {
        "original": "Da\u00df ich da lauter leeres Stroh drosch, ist nicht zu bezweifeln, aber es handelt sich in solchen Epochen der Entwicklung weniger um Qualit\u00e4t als um Intensit\u00e4t.", 
        "clean": "Da\u00df ich da lauter leeres Stroh drosch, ist nicht zu bezweifeln, aber es handelt sich in solchen Epochen der Entwicklung weniger um Qualit\u00e4t als um Intensit\u00e4t."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000113.wav": {
        "original": "Nehmen Sie sie als die letzte Entfaltung eines langwierigen Entwicklungsganges.", 
        "clean": "Nehmen Sie sie als die letzte Entfaltung eines langwierigen Entwicklungsganges."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000013.wav": {
        "original": "Der Vorgang nun steht in der Landschaft, die ihm bereits von der Geschichte gegeben war; innerste deutsche Welt und, ich glaube es wohl sagen zu d\u00fcrfen, g\u00fcltige deutsche Menschen.", 
        "clean": "Der Vorgang nun steht in der Landschaft, die ihm bereits von der Geschichte gegeben war; innerste deutsche Welt und, ich glaube es wohl sagen zu d\u00fcrfen, g\u00fcltige deutsche Menschen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000153.wav": {
        "original": "was in der j\u00fcdischen Diaspora als Idee davon lebte, schien mir besser, h\u00f6her, fruchtbarer als jegliche Realit\u00e4t;", 
        "clean": "was in der j\u00fcdischen Diaspora als Idee davon lebte, schien mir besser, h\u00f6her, fruchtbarer als jegliche Realit\u00e4t;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000223.wav": {
        "original": "Warum er es verhehle?", 
        "clean": "Warum er es verhehle?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000014.wav": {
        "original": "Das Verlangen, von ihr aufgenommen und anerkannt zu werden, als Gleicher unter Gleichen, \u00fcberwog jedes andere.", 
        "clean": "Das Verlangen, von ihr aufgenommen und anerkannt zu werden, als Gleicher unter Gleichen, \u00fcberwog jedes andere."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000150.wav": {
        "original": "Bef\u00f6rderung \u00fcber eine zugestandene Grenze hinaus kam nicht in Frage, alles, weil die b\u00fcrgerliche Legitimation unter der Rubrik Glaubensbekenntnis die Bezeichnung Jude trug.", 
        "clean": "Bef\u00f6rderung \u00fcber eine zugestandene Grenze hinaus kam nicht in Frage, alles, weil die b\u00fcrgerliche Legitimation unter der Rubrik Glaubensbekenntnis die Bezeichnung Jude trug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000240.wav": {
        "original": "War der Zank einmal im Gang, so artete er gew\u00f6hnlich bis zu Drohungen aus, und ich mu\u00dfte t\u00e4glich gew\u00e4rtig sein, da\u00df der gierige Rebell mich bei der Stiefmutter denunzierte, eine Verr\u00e4terei, deren Folgen ich mehr als alles f\u00fcrchtete.", 
        "clean": "War der Zank einmal im Gang, so artete er gew\u00f6hnlich bis zu Drohungen aus, und ich mu\u00dfte t\u00e4glich gew\u00e4rtig sein, da\u00df der gierige Rebell mich bei der Stiefmutter denunzierte, eine Verr\u00e4terei, deren Folgen ich mehr als alles f\u00fcrchtete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000038.wav": {
        "original": "Auf der einen Seite hatte man sich eingelebt, auf der andern sich gew\u00f6hnt.", 
        "clean": "Auf der einen Seite hatte man sich eingelebt, auf der andern sich gew\u00f6hnt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000062.wav": {
        "original": "die dilettantischen Weltverbesserer; die Abenteurer; die Gelegenheitsmacher; die Piraten des \u00f6ffentlichen Lebens, der Politik und der Literatur;", 
        "clean": "die dilettantischen Weltverbesserer; die Abenteurer; die Gelegenheitsmacher; die Piraten des \u00f6ffentlichen Lebens, der Politik und der Literatur;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000008.wav": {
        "original": "Zwei Freunde halfen mir, jeder in seiner Weise.", 
        "clean": "Zwei Freunde halfen mir, jeder in seiner Weise."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000036.wav": {
        "original": "War auch ihr eigenes Gesetz dagegen und der Widerstand der V\u00f6lker, konnten sie sich dem nat\u00fcrlichen Gesetz entziehen?", 
        "clean": "War auch ihr eigenes Gesetz dagegen und der Widerstand der V\u00f6lker, konnten sie sich dem nat\u00fcrlichen Gesetz entziehen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000230.wav": {
        "original": "Die zweite Frau meines Vaters war uns Kindern aus erster Ehe nicht wohlgesinnt und lie\u00df uns ihre Abneigung auf jede Weise sp\u00fcren.", 
        "clean": "Die zweite Frau meines Vaters war uns Kindern aus erster Ehe nicht wohlgesinnt und lie\u00df uns ihre Abneigung auf jede Weise sp\u00fcren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000189.wav": {
        "original": "\u00dcbrigens enth\u00e4lt dieses die Deutschen in seiner Wiederholung und Fixierung eine Absurdit\u00e4t.", 
        "clean": "\u00dcbrigens enth\u00e4lt dieses die Deutschen in seiner Wiederholung und Fixierung eine Absurdit\u00e4t."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000217.wav": {
        "original": "Und wie sehr das Wort Surrogat und Behelf ist, erweist sich in meinem Fall nicht minder offensichtlich, da doch das Ding und Sein, worauf es sich bezog, unbekannt geworden und hinter nicht zu entriegelnder Pforte lag.", 
        "clean": "Und wie sehr das Wort Surrogat und Behelf ist, erweist sich in meinem Fall nicht minder offensichtlich, da doch das Ding und Sein, worauf es sich bezog, unbekannt geworden und hinter nicht zu entriegelnder Pforte lag."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000170.wav": {
        "original": "Selbst den Fall gesetzt, ein Volk sei auf Grund einer einmaligen grandiosen Leistung berechtigt, sich dauernd als auserw\u00e4hltes Volk zu bezeichnen,", 
        "clean": "Selbst den Fall gesetzt, ein Volk sei auf Grund einer einmaligen grandiosen Leistung berechtigt, sich dauernd als auserw\u00e4hltes Volk zu bezeichnen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000147.wav": {
        "original": "sie sahen, h\u00f6rten, f\u00fchlten nicht; ich konnte ihnen nicht begreiflich machen, woran ich litt; es war alles so fein, so zart, so schwebend, so fieberhaft labil und doch von so unerme\u00dflicher Tragweite;", 
        "clean": "sie sahen, h\u00f6rten, f\u00fchlten nicht; ich konnte ihnen nicht begreiflich machen, woran ich litt; es war alles so fein, so zart, so schwebend, so fieberhaft labil und doch von so unerme\u00dflicher Tragweite;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000115.wav": {
        "original": "Realen Boden f\u00fcr beides gab mir die Landschaft, die mich hervorgebracht, die fr\u00e4nkische Heimat.", 
        "clean": "Realen Boden f\u00fcr beides gab mir die Landschaft, die mich hervorgebracht, die fr\u00e4nkische Heimat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000012.wav": {
        "original": "Vielleicht h\u00e4tte ich mich nicht aufzuraffen und die Fesseln zu zerrei\u00dfen vermocht, w\u00e4re nicht ein junges M\u00e4dchen gewesen, eine siebzehnj\u00e4hrige russische J\u00fcdin,", 
        "clean": "Vielleicht h\u00e4tte ich mich nicht aufzuraffen und die Fesseln zu zerrei\u00dfen vermocht, w\u00e4re nicht ein junges M\u00e4dchen gewesen, eine siebzehnj\u00e4hrige russische J\u00fcdin,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000178.wav": {
        "original": "wie ich sie geschaut hatte, der kindlichen Reife, der erfahrenen Schwermut, Widerpart einer tr\u00e4gen Welt.", 
        "clean": "wie ich sie geschaut hatte, der kindlichen Reife, der erfahrenen Schwermut, Widerpart einer tr\u00e4gen Welt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000165.wav": {
        "original": "oder er lie\u00df mich verstehen, da\u00df er in meiner Person eine Ausnahme statuiere und sich seines begr\u00fcndeten Vorurteils zu meinen Gunsten ent\u00e4u\u00dfere.", 
        "clean": "oder er lie\u00df mich verstehen, da\u00df er in meiner Person eine Ausnahme statuiere und sich seines begr\u00fcndeten Vorurteils zu meinen Gunsten ent\u00e4u\u00dfere."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000164.wav": {
        "original": "Sonderrechte der R\u00fccksichtslosigkeit und Ausschlachtung?", 
        "clean": "Sonderrechte der R\u00fccksichtslosigkeit und Ausschlachtung?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000220.wav": {
        "original": "Diese Frage ist schwieriger zu beantworten.", 
        "clean": "Diese Frage ist schwieriger zu beantworten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000232.wav": {
        "original": "Ich suchte in ihnen und bei ihnen die Welt, die Zeit, die Menschheit, die Gestalt, das feurige, fl\u00fcssige Unaussprechliche, das wie ein geistiger Golfstrom die Gestade der Seele umschlingt.", 
        "clean": "Ich suchte in ihnen und bei ihnen die Welt, die Zeit, die Menschheit, die Gestalt, das feurige, fl\u00fcssige Unaussprechliche, das wie ein geistiger Golfstrom die Gestade der Seele umschlingt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000180.wav": {
        "original": "Wenn mir die Frage gestellt w\u00fcrde: bei welchen M\u00e4nnern und Frauen hast du am meisten Verst\u00e4ndnis, Ermunterung, Echo und Anh\u00e4ngerschaft gefunden, so m\u00fc\u00dfte ich antworten: bei j\u00fcdischen M\u00e4nnern und Frauen.", 
        "clean": "Wenn mir die Frage gestellt w\u00fcrde: bei welchen M\u00e4nnern und Frauen hast du am meisten Verst\u00e4ndnis, Ermunterung, Echo und Anh\u00e4ngerschaft gefunden, so m\u00fc\u00dfte ich antworten: bei j\u00fcdischen M\u00e4nnern und Frauen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000210.wav": {
        "original": "von j\u00fcdischem Kleinb\u00fcrgertum und Europ\u00e4ismus, von dichterischer Imagination und j\u00fcdisch-talmudischer Vorliebe f\u00fcr das Wortspiel, das Wortkleid, das Wortphantom,", 
        "clean": "von j\u00fcdischem Kleinb\u00fcrgertum und Europ\u00e4ismus, von dichterischer Imagination und j\u00fcdisch-talmudischer Vorliebe f\u00fcr das Wortspiel, das Wortkleid, das Wortphantom,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000241.wav": {
        "original": "Der Freund, ver\u00e4ngstigt und feig geworden, gab mich preis, und mir war im Ring der Feinde \u00fcbel zumute.", 
        "clean": "Der Freund, ver\u00e4ngstigt und feig geworden, gab mich preis, und mir war im Ring der Feinde \u00fcbel zumute."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000127.wav": {
        "original": "Zehn Monate nahm ich mich zusammen, um meinem Versprechen treu zu bleiben.", 
        "clean": "Zehn Monate nahm ich mich zusammen, um meinem Versprechen treu zu bleiben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000066.wav": {
        "original": "der Durchsichtigkeit und Weichheit seiner Atmosph\u00e4re, seiner Helligkeit, seiner Unverbrauchtheit, k\u00f6nnte wohl in manchem Betracht heilend, erneuernd und umwandelnd auf deutsches Wesen wirken;", 
        "clean": "der Durchsichtigkeit und Weichheit seiner Atmosph\u00e4re, seiner Helligkeit, seiner Unverbrauchtheit, k\u00f6nnte wohl in manchem Betracht heilend, erneuernd und umwandelnd auf deutsches Wesen wirken;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000122.wav": {
        "original": "Es waren einfache, aber l\u00e4rmende und triviale Menschen, denen ich als Neffe ihres Brotgebers Respektsperson, als angehender und zugleich mi\u00dfgl\u00fcckter Literat l\u00e4cherliches Gesch\u00f6pf war.", 
        "clean": "Es waren einfache, aber l\u00e4rmende und triviale Menschen, denen ich als Neffe ihres Brotgebers Respektsperson, als angehender und zugleich mi\u00dfgl\u00fcckter Literat l\u00e4cherliches Gesch\u00f6pf war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000135.wav": {
        "original": "Nicht zu leugnen, da\u00df sie, wieder in einem gewissen Sinn, Deutsche geworden sind.", 
        "clean": "Nicht zu leugnen, da\u00df sie, wieder in einem gewissen Sinn, Deutsche geworden sind."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000215.wav": {
        "original": "Mehr kann Deutschland nach meiner Ansicht gewi\u00df nicht tun.", 
        "clean": "Mehr kann Deutschland nach meiner Ansicht gewi\u00df nicht tun."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000139.wav": {
        "original": "Es beweist und erkl\u00e4rt zu wenig.", 
        "clean": "Es beweist und erkl\u00e4rt zu wenig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000198.wav": {
        "original": "Obwohl selbst in vielfaches Ungemach verstrickt, hamletisch vergr\u00fcbelt und, da seine zugleich kantig-schroffe und weiblich-sensible Natur ihm jeden vertrauten Umgang erschwerte, auch vereinsamt, schlo\u00df er sich werbend, f\u00fchrend, eifers\u00fcchtig wachsam an mich an.", 
        "clean": "Obwohl selbst in vielfaches Ungemach verstrickt, hamletisch vergr\u00fcbelt und, da seine zugleich kantig-schroffe und weiblich-sensible Natur ihm jeden vertrauten Umgang erschwerte, auch vereinsamt, schlo\u00df er sich werbend, f\u00fchrend, eifers\u00fcchtig wachsam an mich an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000213.wav": {
        "original": "Etwas erstaunt, ihn \u00fcber diesen Punkt nicht unterrichtet zu sehen, antwortete ich, was zu antworten war.", 
        "clean": "Etwas erstaunt, ihn \u00fcber diesen Punkt nicht unterrichtet zu sehen, antwortete ich, was zu antworten war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000107.wav": {
        "original": "Was man auch tut, wie man sich auch h\u00e4lt, wohin man auch strebt und wo man anlangt, er hat es immer anders gedacht und gewollt.", 
        "clean": "Was man auch tut, wie man sich auch h\u00e4lt, wohin man auch strebt und wo man anlangt, er hat es immer anders gedacht und gewollt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000233.wav": {
        "original": "Freilich hatte sie M\u00fche, mit dem ihr zugeteilten Gelde zu wirtschaften, so wie mein Vater M\u00fche hatte, es aufzubringen;", 
        "clean": "Freilich hatte sie M\u00fche, mit dem ihr zugeteilten Gelde zu wirtschaften, so wie mein Vater M\u00fche hatte, es aufzubringen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000176.wav": {
        "original": "Sowie sie aber aus der historischen Bedingtheit gerissen und gewisserma\u00dfen ins Unendliche ger\u00fcckt wird, entsteht die Vers\u00fcndigung, w\u00e4hrend die pers\u00f6nliche Auserw\u00e4hltheit im Unendlichen steht, im Unendlichen besteht.", 
        "clean": "Sowie sie aber aus der historischen Bedingtheit gerissen und gewisserma\u00dfen ins Unendliche ger\u00fcckt wird, entsteht die Vers\u00fcndigung, w\u00e4hrend die pers\u00f6nliche Auserw\u00e4hltheit im Unendlichen steht, im Unendlichen besteht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000213.wav": {
        "original": "Noch heute w\u00fc\u00dfte ich nicht im geringsten zu sagen, worin eigentlich dies Verborgene, verborgen Flammende, geheimnisvoll Jenseitige bestanden hat;", 
        "clean": "Noch heute w\u00fc\u00dfte ich nicht im geringsten zu sagen, worin eigentlich dies Verborgene, verborgen Flammende, geheimnisvoll Jenseitige bestanden hat;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000092.wav": {
        "original": "Denk ich zur\u00fcck, so war es wie ein Herumtappen im leeren finstern Raum, aus dem man erst einen Ausgang finden mu\u00df, bevor eine sinnvolle T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt in Frage kommt, ein System der Dinge entstehen kann.", 
        "clean": "Denk ich zur\u00fcck, so war es wie ein Herumtappen im leeren finstern Raum, aus dem man erst einen Ausgang finden mu\u00df, bevor eine sinnvolle T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt in Frage kommt, ein System der Dinge entstehen kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000033.wav": {
        "original": "Es liegt nahe, an eine Gemeinschaft zu glauben, die sich auf h\u00f6herer Ebene zusammengefunden hat als der breiten Alltagsfl\u00e4che und die,", 
        "clean": "Es liegt nahe, an eine Gemeinschaft zu glauben, die sich auf h\u00f6herer Ebene zusammengefunden hat als der breiten Alltagsfl\u00e4che und die,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000051.wav": {
        "original": "Fremdheit hielt stand; Distanz allein gab Glorie und bewahrte sie, sonst wurde alles zur Politik des Augenblicks mi\u00dfbraucht.", 
        "clean": "Fremdheit hielt stand; Distanz allein gab Glorie und bewahrte sie, sonst wurde alles zur Politik des Augenblicks mi\u00dfbraucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000142.wav": {
        "original": "doch verlor sie alsbald den Folgegang, und mit jedem neuen einzelnen sah ich mich von derselben Notwendigkeit wie mit dem vorherigen, ein Sisyphusbeginnen, das jedesmal meine Kraft bis zur Neige ersch\u00f6pfte.", 
        "clean": "doch verlor sie alsbald den Folgegang, und mit jedem neuen einzelnen sah ich mich von derselben Notwendigkeit wie mit dem vorherigen, ein Sisyphusbeginnen, das jedesmal meine Kraft bis zur Neige ersch\u00f6pfte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000220.wav": {
        "original": "Es geschah auch wirklich, da\u00df ich, w\u00e4hrend er einige Tage verreist war, zwei Taler aus der Kasse nahm;", 
        "clean": "Es geschah auch wirklich, da\u00df ich, w\u00e4hrend er einige Tage verreist war, zwei Taler aus der Kasse nahm;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000076.wav": {
        "original": "Nicht \u00fcberraschend f\u00fcr mich. Wer eine Geschichte des Antisemitismus schriebe, w\u00fcrde zugleich ein wichtiges St\u00fcck deutscher Kulturgeschichte geben.", 
        "clean": "Nicht \u00fcberraschend f\u00fcr mich. Wer eine Geschichte des Antisemitismus schriebe, w\u00fcrde zugleich ein wichtiges St\u00fcck deutscher Kulturgeschichte geben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000009.wav": {
        "original": "Gef\u00e4llt es der Polizei, so kann er morgen verhaftet und ausgeliefert werden.", 
        "clean": "Gef\u00e4llt es der Polizei, so kann er morgen verhaftet und ausgeliefert werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000154.wav": {
        "original": "von dem ich sogar die Berechtigung geleugnet hatte, und das mich doch zur Aufrichtigkeit und Selbstdurchforschung gebieterisch trieb.", 
        "clean": "von dem ich sogar die Berechtigung geleugnet hatte, und das mich doch zur Aufrichtigkeit und Selbstdurchforschung gebieterisch trieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000100.wav": {
        "original": "Alle Lobredner weisen mit Emphase auf die unbedingte Sittenreinheit und Gesetzestreue der Juden hin, als ob kein Jude zu irgendwelcher Zeit ein W\u00e4sserchen getr\u00fcbt habe.", 
        "clean": "Alle Lobredner weisen mit Emphase auf die unbedingte Sittenreinheit und Gesetzestreue der Juden hin, als ob kein Jude zu irgendwelcher Zeit ein W\u00e4sserchen getr\u00fcbt habe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000021.wav": {
        "original": "und der Freund glaubte.", 
        "clean": "und der Freund glaubte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000130.wav": {
        "original": "\u00dcberf\u00fclle der Formeln und Mangel an Form.", 
        "clean": "\u00dcberf\u00fclle der Formeln und Mangel an Form."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000024.wav": {
        "original": "Der \u00dcberlieferung nach ist es eine der \u00e4ltesten Judengemeinden Deutschlands.", 
        "clean": "Der \u00dcberlieferung nach ist es eine der \u00e4ltesten Judengemeinden Deutschlands."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000116.wav": {
        "original": "Ich legte die Tafeln zweier Spiegel widereinander, und es war mir zumute, als m\u00fc\u00dften die in beiden Spiegeln enthaltenen und bewahrten Menschenbilder einander zerfleischen.", 
        "clean": "Ich legte die Tafeln zweier Spiegel widereinander, und es war mir zumute, als m\u00fc\u00dften die in beiden Spiegeln enthaltenen und bewahrten Menschenbilder einander zerfleischen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000136.wav": {
        "original": "Aber es steht dem etwas entgegen.", 
        "clean": "Aber es steht dem etwas entgegen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000186.wav": {
        "original": "Ich lebte gewisserma\u00dfen in zwei abgetrennten Kontinenten, mit der Gabe, im lichteren zu vergessen, was mich der finstere hatte erfahren lassen.", 
        "clean": "Ich lebte gewisserma\u00dfen in zwei abgetrennten Kontinenten, mit der Gabe, im lichteren zu vergessen, was mich der finstere hatte erfahren lassen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000074.wav": {
        "original": "Traditionen der Vergangenheit sind noch tragf\u00e4hig; das Individuelle ist noch nicht \u00fcberz\u00fcchtet, das Typische noch nicht leer;", 
        "clean": "Traditionen der Vergangenheit sind noch tragf\u00e4hig; das Individuelle ist noch nicht \u00fcberz\u00fcchtet, das Typische noch nicht leer;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000173.wav": {
        "original": "Ich war \u00fcberrascht und eigen ber\u00fchrt, am sonderbarsten durch den tiefen und schmerzlichen Anteil, den die junge Frau noch jetzt an dem Lose des Findlings nahm, Anteil solcher Art,", 
        "clean": "Ich war \u00fcberrascht und eigen ber\u00fchrt, am sonderbarsten durch den tiefen und schmerzlichen Anteil, den die junge Frau noch jetzt an dem Lose des Findlings nahm, Anteil solcher Art,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000037.wav": {
        "original": "\u00d6sterreichische Art wurde im Reich mit einer gewissen nachsichtigen Geringsch\u00e4tzung betrachtet.", 
        "clean": "\u00d6sterreichische Art wurde im Reich mit einer gewissen nachsichtigen Geringsch\u00e4tzung betrachtet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000032.wav": {
        "original": "Das ist noch das Mildeste, was in den meisten der beliebten und verbreiteten Literaturgeschichten zu lesen ist. In Parenthese: Die Massenheerschau und Massenabschlachtung eines Gro\u00dfteils dieser wissenschaftlich tuenden Literaturgeschichten", 
        "clean": "Das ist noch das Mildeste, was in den meisten der beliebten und verbreiteten Literaturgeschichten zu lesen ist. In Parenthese: Die Massenheerschau und Massenabschlachtung eines Gro\u00dfteils dieser wissenschaftlich tuenden Literaturgeschichten"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000212.wav": {
        "original": "Aus dieser Quelle flie\u00dft dann auch die journalistische Bef\u00e4higung, wie denn Heine der eigentliche Sch\u00f6pfer, wenn auch nicht des Journalismus, so doch seiner Abart,", 
        "clean": "Aus dieser Quelle flie\u00dft dann auch die journalistische Bef\u00e4higung, wie denn Heine der eigentliche Sch\u00f6pfer, wenn auch nicht des Journalismus, so doch seiner Abart,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000174.wav": {
        "original": "Es ist das Wunderbare der Jugend, da\u00df sie am Menschen nie ganz zu verzweifeln vermag, eher wirft sie sich selbst weg, als da\u00df sie aufh\u00f6rt, an den Menschen, dies getr\u00e4umte Bild vom Menschen zu glauben.", 
        "clean": "Es ist das Wunderbare der Jugend, da\u00df sie am Menschen nie ganz zu verzweifeln vermag, eher wirft sie sich selbst weg, als da\u00df sie aufh\u00f6rt, an den Menschen, dies getr\u00e4umte Bild vom Menschen zu glauben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000018.wav": {
        "original": "Da waren Widerst\u00e4nde aufgehoben, die ich bei uns auf Schritt und Tritt gesp\u00fcrt hatte.", 
        "clean": "Da waren Widerst\u00e4nde aufgehoben, die ich bei uns auf Schritt und Tritt gesp\u00fcrt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000068.wav": {
        "original": "Mit ein paar Groschen konnte ich zwei bis drei Tage leben.", 
        "clean": "Mit ein paar Groschen konnte ich zwei bis drei Tage leben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000257.wav": {
        "original": "Es war das Verfahren der Schehrasade ins Kleinb\u00fcrgerliche \u00fcbertragen;", 
        "clean": "Es war das Verfahren der Schehrasade ins Kleinb\u00fcrgerliche \u00fcbertragen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000039.wav": {
        "original": "Ihrem Zirkel, ihrer Erde sind sie alle entflohen, nicht um frei zu sein, sondern freischweifend, ob es nun Proletarier, B\u00fcrger oder Aristokraten sind.", 
        "clean": "Ihrem Zirkel, ihrer Erde sind sie alle entflohen, nicht um frei zu sein, sondern freischweifend, ob es nun Proletarier, B\u00fcrger oder Aristokraten sind."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000142.wav": {
        "original": "8", 
        "clean": "acht"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000017.wav": {
        "original": "Es trat eine Reihe von Zuf\u00e4llen ein, von Frist zu Frist, die meiner materiellen Engnis kein Ende bereiteten, wohl aber der nachtschwarzen Hoffnungslosigkeit,", 
        "clean": "Es trat eine Reihe von Zuf\u00e4llen ein, von Frist zu Frist, die meiner materiellen Engnis kein Ende bereiteten, wohl aber der nachtschwarzen Hoffnungslosigkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000147.wav": {
        "original": "die Anerkennung meiner Vorgesetzten zu erringen, und ich merkte bald, da\u00df es mir auch bei exemplarischer F\u00fchrung nicht gelungen w\u00e4re, da\u00df es nicht gelingen konnte, weil Absicht dawider war.", 
        "clean": "die Anerkennung meiner Vorgesetzten zu erringen, und ich merkte bald, da\u00df es mir auch bei exemplarischer F\u00fchrung nicht gelungen w\u00e4re, da\u00df es nicht gelingen konnte, weil Absicht dawider war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000175.wav": {
        "original": "Sie sagen: er wird seinen Profit schon dabei gemacht haben.", 
        "clean": "Sie sagen: er wird seinen Profit schon dabei gemacht haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000120.wav": {
        "original": "und ihre T\u00f6chter hatten sich derma\u00dfen mimikrisiert, da\u00df sie sich in All\u00fcre und Ausdrucksweise von den Komtessen mit sechzehn Ahnen kaum mehr unterschieden.", 
        "clean": "und ihre T\u00f6chter hatten sich derma\u00dfen mimikrisiert, da\u00df sie sich in All\u00fcre und Ausdrucksweise von den Komtessen mit sechzehn Ahnen kaum mehr unterschieden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000179.wav": {
        "original": "Sie sagen: er ist ein Jude.", 
        "clean": "Sie sagen: er ist ein Jude."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000171.wav": {
        "original": "Dennoch gibt es F\u00e4lle, wo die \u00e4u\u00dfere Verpflichtung einer gebieterischen inneren zu weichen hat; dann aber kann es sich nicht mehr um das blo\u00df Interessante und Ausnahmshafte handeln,", 
        "clean": "Dennoch gibt es F\u00e4lle, wo die \u00e4u\u00dfere Verpflichtung einer gebieterischen inneren zu weichen hat; dann aber kann es sich nicht mehr um das blo\u00df Interessante und Ausnahmshafte handeln,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000184.wav": {
        "original": "die alte L\u00fcgenfabel von f\u00fcrstlicher Abkunft des Findlings wieder aufgew\u00e4rmt und zum Vergn\u00fcgen eines sensationshungrigen Publikums serviert zu haben.", 
        "clean": "die alte L\u00fcgenfabel von f\u00fcrstlicher Abkunft des Findlings wieder aufgew\u00e4rmt und zum Vergn\u00fcgen eines sensationshungrigen Publikums serviert zu haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000098.wav": {
        "original": "Kein Jude ertr\u00e4gt ein objektives Urteil \u00fcber Juden, geschweige denn ein abf\u00e4lliges, auch \u00fcber einzelne, auch \u00fcber Entartete nicht, sobald das Judentum als solches im geringsten mitbelastet wird.", 
        "clean": "Kein Jude ertr\u00e4gt ein objektives Urteil \u00fcber Juden, geschweige denn ein abf\u00e4lliges, auch \u00fcber einzelne, auch \u00fcber Entartete nicht, sobald das Judentum als solches im geringsten mitbelastet wird."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000136.wav": {
        "original": "Sie sagen: ihr vergiftet unsere reine Atmosph\u00e4re.", 
        "clean": "Sie sagen: ihr vergiftet unsere reine Atmosph\u00e4re."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000098.wav": {
        "original": "Manche haben sie bejaht, manche zweifelnd erwogen, manche verneint.", 
        "clean": "Manche haben sie bejaht, manche zweifelnd erwogen, manche verneint."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000147.wav": {
        "original": "Warum nicht menschlich den Menschen sehen, nur den Menschen?", 
        "clean": "Warum nicht menschlich den Menschen sehen, nur den Menschen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000010.wav": {
        "original": "Da darf denn nichts mehr gelten, was mir schon einmal als bewiesen gegolten hat.", 
        "clean": "Da darf denn nichts mehr gelten, was mir schon einmal als bewiesen gegolten hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000126.wav": {
        "original": "Der dauernde Zuzug aus dem Osten und Norden des Reichs schuf eine v\u00f6llig andere Stimmung unter den Juden und v\u00f6llig andere Zusammensetzungen, als sie mir bis dahin bekannt waren.", 
        "clean": "Der dauernde Zuzug aus dem Osten und Norden des Reichs schuf eine v\u00f6llig andere Stimmung unter den Juden und v\u00f6llig andere Zusammensetzungen, als sie mir bis dahin bekannt waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000086.wav": {
        "original": "6", 
        "clean": "sechs"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000114.wav": {
        "original": "Mit seiner Doppelliebe und seinem Kampf nach zwei Fronten ist er hart an den Schlund der Verzweiflung gedr\u00e4ngt.", 
        "clean": "Mit seiner Doppelliebe und seinem Kampf nach zwei Fronten ist er hart an den Schlund der Verzweiflung gedr\u00e4ngt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000140.wav": {
        "original": "Darauf habe ich mit allem Vorhergehenden geantwortet, und wer dann jene Anschuldigungen noch aufrechterh\u00e4lt, dem w\u00e4re auch nicht gedient, wenn ich mit Engelszungen redete.", 
        "clean": "Darauf habe ich mit allem Vorhergehenden geantwortet, und wer dann jene Anschuldigungen noch aufrechterh\u00e4lt, dem w\u00e4re auch nicht gedient, wenn ich mit Engelszungen redete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000213.wav": {
        "original": "Frauen insbesondere fand ich so.", 
        "clean": "Frauen insbesondere fand ich so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000133.wav": {
        "original": "Es wurde beschlossen, da\u00df ich mein Milit\u00e4rjahr absolvieren und, falls ich nach Verlauf dieses Jahres nicht zur Vernunft gekommen sei, meinem Schicksal \u00fcberlassen werden sollte.", 
        "clean": "Es wurde beschlossen, da\u00df ich mein Milit\u00e4rjahr absolvieren und, falls ich nach Verlauf dieses Jahres nicht zur Vernunft gekommen sei, meinem Schicksal \u00fcberlassen werden sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000176.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, das Gift zu entgiften.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, das Gift zu entgiften."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000043.wav": {
        "original": "Man denke sich einen Arbeiter, der, wenn er seinen Lohn begehrt, niemals voll ausgezahlt wird, obgleich seine Leistung in nichts hinter der der \u00fcbrigen Arbeiter zur\u00fccksteht,", 
        "clean": "Man denke sich einen Arbeiter, der, wenn er seinen Lohn begehrt, niemals voll ausgezahlt wird, obgleich seine Leistung in nichts hinter der der \u00fcbrigen Arbeiter zur\u00fccksteht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000229.wav": {
        "original": "Ich will es zugeben, weshalb nicht?", 
        "clean": "Ich will es zugeben, weshalb nicht?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000139.wav": {
        "original": "In mir selbst konnte ich immer wieder Quellen und Reserven finden; die deutsche Welt aber gab sich nicht; ich konnte sie nur umlauern, umwachen, beschw\u00f6ren; ich mu\u00dfte darauf dringen, da\u00df sie sich mir stelle,", 
        "clean": "In mir selbst konnte ich immer wieder Quellen und Reserven finden; die deutsche Welt aber gab sich nicht; ich konnte sie nur umlauern, umwachen, beschw\u00f6ren; ich mu\u00dfte darauf dringen, da\u00df sie sich mir stelle,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000094.wav": {
        "original": "Mensch steht unmittelbar gegen Mensch, bizarr selbstverst\u00e4ndlich und verwirrend oft, da ein kastenm\u00e4\u00dfiges Sichabschlie\u00dfen und Standesunterschiede in unserem Sinne nicht existieren und nie existiert haben.", 
        "clean": "Mensch steht unmittelbar gegen Mensch, bizarr selbstverst\u00e4ndlich und verwirrend oft, da ein kastenm\u00e4\u00dfiges Sichabschlie\u00dfen und Standesunterschiede in unserem Sinne nicht existieren und nie existiert haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000006.wav": {
        "original": "sondern als deutscher Jude, zwei Begriffe, die auch dem Unbefangenen Ausblick auf F\u00fclle von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen, Tragik, Widerspr\u00fcchen, Hader und Leiden er\u00f6ffnen.", 
        "clean": "sondern als deutscher Jude, zwei Begriffe, die auch dem Unbefangenen Ausblick auf F\u00fclle von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen, Tragik, Widerspr\u00fcchen, Hader und Leiden er\u00f6ffnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000110.wav": {
        "original": "Am erbittertsten war die Stiefmutter \u00fcber den unwillkommenen Kostg\u00e4nger, an den sie Wohlwollen ohnehin nie verschwendet hatte.", 
        "clean": "Am erbittertsten war die Stiefmutter \u00fcber den unwillkommenen Kostg\u00e4nger, an den sie Wohlwollen ohnehin nie verschwendet hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000068.wav": {
        "original": "Beide Menschen, mein Vater und meine Mutter, obwohl gegeneinander sehr verschieden geartet, hatten ein Gemeinsames darin, da\u00df sie ihrer Zeit nicht gem\u00e4\u00df waren.", 
        "clean": "Beide Menschen, mein Vater und meine Mutter, obwohl gegeneinander sehr verschieden geartet, hatten ein Gemeinsames darin, da\u00df sie ihrer Zeit nicht gem\u00e4\u00df waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000116.wav": {
        "original": "Ich lernte sehr kultivierte Juden kennen, verfeinert bis zur Gebrechlichkeit; man h\u00e4tte glauben m\u00f6gen, mit ihnen als letzten m\u00fcden Sprossen sei die Rasse am Endpunkt der Bahn angelangt.", 
        "clean": "Ich lernte sehr kultivierte Juden kennen, verfeinert bis zur Gebrechlichkeit; man h\u00e4tte glauben m\u00f6gen, mit ihnen als letzten m\u00fcden Sprossen sei die Rasse am Endpunkt der Bahn angelangt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000021.wav": {
        "original": "1", 
        "clean": "eins"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000124.wav": {
        "original": "Du wagst es, einen Menschen wegen dieser Makulatur zu behelligen, der dich mit Wohltaten \u00fcbersch\u00fcttet hat, und um den du dich zweiundzwanzig Jahre lang nicht gek\u00fcmmert hast?", 
        "clean": "Du wagst es, einen Menschen wegen dieser Makulatur zu behelligen, der dich mit Wohltaten \u00fcbersch\u00fcttet hat, und um den du dich zweiundzwanzig Jahre lang nicht gek\u00fcmmert hast?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000154.wav": {
        "original": "Des Abends kauerte sie gew\u00f6hnlich vor der Herdstelle und erz\u00e4hlte uns Geschichten.", 
        "clean": "Des Abends kauerte sie gew\u00f6hnlich vor der Herdstelle und erz\u00e4hlte uns Geschichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000022.wav": {
        "original": "Es war der erste Mensch, der mich ermunterte, der erste \u00fcberhaupt, der mich als Dichter uneingeschr\u00e4nkt ernst nahm, und das bedeutete f\u00fcr mich soviel wie Rettung und Erl\u00f6sung.", 
        "clean": "Es war der erste Mensch, der mich ermunterte, der erste \u00fcberhaupt, der mich als Dichter uneingeschr\u00e4nkt ernst nahm, und das bedeutete f\u00fcr mich soviel wie Rettung und Erl\u00f6sung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000270.wav": {
        "original": "mich in einer gro\u00dfen Laufbahn als Nachfolger des bewunderten Schwagers zu sehen, war seine Lieblingsvorstellung.", 
        "clean": "mich in einer gro\u00dfen Laufbahn als Nachfolger des bewunderten Schwagers zu sehen, war seine Lieblingsvorstellung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000133.wav": {
        "original": "Ich h\u00f6rte von solchen, die sich auf die Wanderung begaben, tage-, wochenlang, um nur den Mann mit Augen zu sehen und, wie sie sich ausdr\u00fcckten, den Saum seines Gewandes zu k\u00fcssen,", 
        "clean": "Ich h\u00f6rte von solchen, die sich auf die Wanderung begaben, tage-, wochenlang, um nur den Mann mit Augen zu sehen und, wie sie sich ausdr\u00fcckten, den Saum seines Gewandes zu k\u00fcssen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000025.wav": {
        "original": "Worin besteht das Trennende?", 
        "clean": "Worin besteht das Trennende?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000107.wav": {
        "original": "Immer, wenn es ihnen schlecht ergangen, nach jeder Niederlage, in jeder Klemme, in jeder heiklen Situation machen sie die Juden f\u00fcr ihre Verlegenheit verantwortlich.", 
        "clean": "Immer, wenn es ihnen schlecht ergangen, nach jeder Niederlage, in jeder Klemme, in jeder heiklen Situation machen sie die Juden f\u00fcr ihre Verlegenheit verantwortlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000229.wav": {
        "original": "Selbstvernichtung?", 
        "clean": "Selbstvernichtung?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000237.wav": {
        "original": "Es war eine bedeutende Summe in meinen Augen, und da es zu gef\u00e4hrlich war, das Geld bei mir zu tragen, war ich bem\u00fcht, ein Versteck ausfindig zu machen.", 
        "clean": "Es war eine bedeutende Summe in meinen Augen, und da es zu gef\u00e4hrlich war, das Geld bei mir zu tragen, war ich bem\u00fcht, ein Versteck ausfindig zu machen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000212.wav": {
        "original": "Es gibt keine Bl\u00fcte, es gibt keinen Organismus, es gibt Konglomerat.", 
        "clean": "Es gibt keine Bl\u00fcte, es gibt keinen Organismus, es gibt Konglomerat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000048.wav": {
        "original": "Ich wollte wissen, worauf die Frage abzielte.", 
        "clean": "Ich wollte wissen, worauf die Frage abzielte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000264.wav": {
        "original": "die Stiefmutter sah die pure Tagedieberei darin und warf alle beschriebenen Bl\u00e4tter, deren sie habhaft werden konnte, ins Feuer;", 
        "clean": "die Stiefmutter sah die pure Tagedieberei darin und warf alle beschriebenen Bl\u00e4tter, deren sie habhaft werden konnte, ins Feuer;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000010.wav": {
        "original": "aber nie es selbst gewahren, das einzige, einmalige, herrliche Bild der Gottheit, sondern das Holde, Zarte, Traumhafte seines Wesens besudeln, sich vordringlich und sch\u00e4nderisch an ihm vergreifen und schlie\u00dflich morden.", 
        "clean": "aber nie es selbst gewahren, das einzige, einmalige, herrliche Bild der Gottheit, sondern das Holde, Zarte, Traumhafte seines Wesens besudeln, sich vordringlich und sch\u00e4nderisch an ihm vergreifen und schlie\u00dflich morden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000156.wav": {
        "original": "Mein Gro\u00dfvater v\u00e4terlicherseits, der als Seiler und sp\u00e4ter als Handelsmann in Zirndorf lebte, hatte ihn in N\u00fcrnberg auf dem Vestnerturm noch gesehen und erz\u00e4hlte von ihm wie von einem sehr geheimnisvollen Menschen.", 
        "clean": "Mein Gro\u00dfvater v\u00e4terlicherseits, der als Seiler und sp\u00e4ter als Handelsmann in Zirndorf lebte, hatte ihn in N\u00fcrnberg auf dem Vestnerturm noch gesehen und erz\u00e4hlte von ihm wie von einem sehr geheimnisvollen Menschen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000079.wav": {
        "original": "da\u00df er Jude sei, in meinem Bezirk aufgetaucht war, zeigte es sich, da\u00df hier fast alle Menschen, mit denen ich in geistige oder herzliche Ber\u00fchrung kam, Juden waren.", 
        "clean": "da\u00df er Jude sei, in meinem Bezirk aufgetaucht war, zeigte es sich, da\u00df hier fast alle Menschen, mit denen ich in geistige oder herzliche Ber\u00fchrung kam, Juden waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000027.wav": {
        "original": "Ich wu\u00dfte um die Menschen, die Vorwand waren zur Gestalt, und in die Absonderung, die ich mir hart erk\u00e4mpfte, drang ihre Welt noch laut genug.", 
        "clean": "Ich wu\u00dfte um die Menschen, die Vorwand waren zur Gestalt, und in die Absonderung, die ich mir hart erk\u00e4mpfte, drang ihre Welt noch laut genug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000129.wav": {
        "original": "wurde zun\u00e4chst eine Frage der Zucht und eine Frage der Form.", 
        "clean": "wurde zun\u00e4chst eine Frage der Zucht und eine Frage der Form."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000167.wav": {
        "original": "Die Farbe der Natur nicht zu \u00fcberschminken, ihre Wahrheit nicht willk\u00fcrlich umzubiegen, erfordert mehr Kraft und Mut als eine romantisierende, falschidealistische Erh\u00f6hung und Verallgemeinerung.", 
        "clean": "Die Farbe der Natur nicht zu \u00fcberschminken, ihre Wahrheit nicht willk\u00fcrlich umzubiegen, erfordert mehr Kraft und Mut als eine romantisierende, falschidealistische Erh\u00f6hung und Verallgemeinerung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000023.wav": {
        "original": "Was half die stille oder auch ge\u00e4u\u00dferte \u00dcberzeugung, da\u00df ein Buch wie dieses, aus dem Herzen des Volkes entstanden und durch alle ihm beschiedene Zeit hindurch als volksm\u00e4\u00dfig ansprechbar,", 
        "clean": "Was half die stille oder auch ge\u00e4u\u00dferte \u00dcberzeugung, da\u00df ein Buch wie dieses, aus dem Herzen des Volkes entstanden und durch alle ihm beschiedene Zeit hindurch als volksm\u00e4\u00dfig ansprechbar,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000034.wav": {
        "original": "eben durch die vollzogene Auslese, durch Tun wie durch Sein vorbildlich ist.", 
        "clean": "eben durch die vollzogene Auslese, durch Tun wie durch Sein vorbildlich ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000283.wav": {
        "original": "Ich setzte dem zu Erduldenden Geduld entgegen, sonst nichts.", 
        "clean": "Ich setzte dem zu Erduldenden Geduld entgegen, sonst nichts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000193.wav": {
        "original": "Also h\u00e4tte ich mich nach der einen Seite entschieden?", 
        "clean": "Also h\u00e4tte ich mich nach der einen Seite entschieden?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000069.wav": {
        "original": "Hier ist nicht einer, der sich als reuiger S\u00fcnder geb\u00e4rdet oder als wei\u00dfer Rabe.", 
        "clean": "Hier ist nicht einer, der sich als reuiger S\u00fcnder geb\u00e4rdet oder als wei\u00dfer Rabe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000169.wav": {
        "original": "Andrerseits geht es nicht an, Schicksale und Menschen nur um des Interessanten oder Ausnahmshaften, das ihnen eigen ist, an den Pranger zu stellen; was unbedingt des andern Eigentum ist,", 
        "clean": "Andrerseits geht es nicht an, Schicksale und Menschen nur um des Interessanten oder Ausnahmshaften, das ihnen eigen ist, an den Pranger zu stellen; was unbedingt des andern Eigentum ist,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000243.wav": {
        "original": "Wider Erwarten fand ich an ihm den aufmerksamsten Zuh\u00f6rer, und ich n\u00fctzte den Vorteil aus, indem ich jeden Abend meine Geschichte an der spannendsten Stelle abbrach.", 
        "clean": "Wider Erwarten fand ich an ihm den aufmerksamsten Zuh\u00f6rer, und ich n\u00fctzte den Vorteil aus, indem ich jeden Abend meine Geschichte an der spannendsten Stelle abbrach."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000232.wav": {
        "original": "Es ist besser, nicht daran zu denken.", 
        "clean": "Es ist besser, nicht daran zu denken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000237.wav": {
        "original": "Vielleicht darf ich mich als einen von ihnen betrachten.", 
        "clean": "Vielleicht darf ich mich als einen von ihnen betrachten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000054.wav": {
        "original": "die praktischen Nutz- und Nahzwecke auch nur wahrzunehmen, dabei aber mit der \u00e4u\u00dferen Verantwortung h\u00e4ufig, mit der inneren immer beladen wurde.", 
        "clean": "die praktischen Nutz- und Nahzwecke auch nur wahrzunehmen, dabei aber mit der \u00e4u\u00dferen Verantwortung h\u00e4ufig, mit der inneren immer beladen wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000077.wav": {
        "original": "Mein Gesichtstypus bezichtigte mich nicht als Jude, mein Gehaben nicht, mein Idiom nicht.", 
        "clean": "Mein Gesichtstypus bezichtigte mich nicht als Jude, mein Gehaben nicht, mein Idiom nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000013.wav": {
        "original": "Am Rand der Gesellschaft stehend, haarbreit neben dem Abgrund, galt ihr meine Sehnsucht.", 
        "clean": "Am Rand der Gesellschaft stehend, haarbreit neben dem Abgrund, galt ihr meine Sehnsucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000028.wav": {
        "original": "Der andere Freund war der Sohn eines Handelsmannes in Gunzenhausen, der in M\u00fcnchen die Rechte studierte, drei Jahre \u00e4lter als ich war, und den ich stets in den Ferien zum Genossen hatte, schroffer Gegensatz zu jenem ersten.", 
        "clean": "Der andere Freund war der Sohn eines Handelsmannes in Gunzenhausen, der in M\u00fcnchen die Rechte studierte, drei Jahre \u00e4lter als ich war, und den ich stets in den Ferien zum Genossen hatte, schroffer Gegensatz zu jenem ersten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000162.wav": {
        "original": "einer dauernden Verhetzung preisgegeben war, an Urbanit\u00e4t und nat\u00fcrlicher Gutherzigkeit weit unter benachbarten St\u00e4mmen stand und das Andenken an Brunnenvergiftungs- und Passahschlachtungsm\u00e4rchen, bisch\u00f6fliche Bluterl\u00e4sse, m\u00f6rderische und gewinnbringende Judenverfolgungen noch lebendig im Sinne trug.", 
        "clean": "einer dauernden Verhetzung preisgegeben war, an Urbanit\u00e4t und nat\u00fcrlicher Gutherzigkeit weit unter benachbarten St\u00e4mmen stand und das Andenken an Brunnenvergiftungs- und Passahschlachtungsm\u00e4rchen, bisch\u00f6fliche Bluterl\u00e4sse, m\u00f6rderische und gewinnbringende Judenverfolgungen noch lebendig im Sinne trug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000184.wav": {
        "original": "Obwohl der Dialog durch die Ausschlie\u00dflichkeit, mit der er sich an das Thema hielt, etwas Gezwungenes bekam, stand ich ihm ohne R\u00fcckhalt Rede.", 
        "clean": "Obwohl der Dialog durch die Ausschlie\u00dflichkeit, mit der er sich an das Thema hielt, etwas Gezwungenes bekam, stand ich ihm ohne R\u00fcckhalt Rede."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000065.wav": {
        "original": "Sie alle waren vielleicht einmal ein Ausdruck der Sch\u00f6pfung; jetzt wird aus jedem eine lebendige Phrase.", 
        "clean": "Sie alle waren vielleicht einmal ein Ausdruck der Sch\u00f6pfung; jetzt wird aus jedem eine lebendige Phrase."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000204.wav": {
        "original": "er \u00fcbersieht die Beredsamkeit von furchtbaren Tatsachen; und er \u00fcbersieht, da\u00df es m\u00fc\u00dfig ist, wenn ich mich als Gefangener in einem Raum voll Kohlenoxydgas befinde, mich damit zu beruhigen, da\u00df morgen die Fenster ge\u00f6ffnet werden.", 
        "clean": "er \u00fcbersieht die Beredsamkeit von furchtbaren Tatsachen; und er \u00fcbersieht, da\u00df es m\u00fc\u00dfig ist, wenn ich mich als Gefangener in einem Raum voll Kohlenoxydgas befinde, mich damit zu beruhigen, da\u00df morgen die Fenster ge\u00f6ffnet werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000173.wav": {
        "original": "Erstickend in ihrer Engigkeit und \u00d6de die gartenlose Stadt, Stadt des Ru\u00dfes, der tausend Schl\u00f6te, des Maschinen- und H\u00e4mmergestampfes, der Bierwirtschaften, der verbissenen Betriebs- und Erwerbsgier,", 
        "clean": "Erstickend in ihrer Engigkeit und \u00d6de die gartenlose Stadt, Stadt des Ru\u00dfes, der tausend Schl\u00f6te, des Maschinen- und H\u00e4mmergestampfes, der Bierwirtschaften, der verbissenen Betriebs- und Erwerbsgier,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000111.wav": {
        "original": "Dazu kam, da\u00df im v\u00e4terlichen Hause, besonders nach der zweiten Verheiratung des Vaters, von einer religi\u00f6sen Bindung und Erziehung nicht die Rede war.", 
        "clean": "Dazu kam, da\u00df im v\u00e4terlichen Hause, besonders nach der zweiten Verheiratung des Vaters, von einer religi\u00f6sen Bindung und Erziehung nicht die Rede war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000082.wav": {
        "original": "Die Geh\u00e4ssigsten waren darin die Stumpfesten.", 
        "clean": "Die Geh\u00e4ssigsten waren darin die Stumpfesten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000187.wav": {
        "original": "von Tag zu Tag anschwellender Industrie, Ausgangspunkt fast und werdendes Zentrum des Kampfes zwischen B\u00fcrgertum und Proletariat;", 
        "clean": "von Tag zu Tag anschwellender Industrie, Ausgangspunkt fast und werdendes Zentrum des Kampfes zwischen B\u00fcrgertum und Proletariat;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000146.wav": {
        "original": "In der Jugend ist man darin ziemlich unbedenklich; ich zum mindesten war es; man nimmt es auf sich; brechen alte Bande, kn\u00fcpfen sich neue; man ist stolz darauf, vor nichts zur\u00fcckzuschrecken,", 
        "clean": "In der Jugend ist man darin ziemlich unbedenklich; ich zum mindesten war es; man nimmt es auf sich; brechen alte Bande, kn\u00fcpfen sich neue; man ist stolz darauf, vor nichts zur\u00fcckzuschrecken,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000268.wav": {
        "original": "selbst in gedr\u00fcckter Stellung, war es Lust f\u00fcr ihn, \u00fcber einen noch Gedr\u00fcckteren unumschr\u00e4nkter Herr zu sein.", 
        "clean": "selbst in gedr\u00fcckter Stellung, war es Lust f\u00fcr ihn, \u00fcber einen noch Gedr\u00fcckteren unumschr\u00e4nkter Herr zu sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000138.wav": {
        "original": "nicht gerade schmeichelhaft f\u00fcr den Lebendigen ausgefallen war.", 
        "clean": "nicht gerade schmeichelhaft f\u00fcr den Lebendigen ausgefallen war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000233.wav": {
        "original": "Die Folge davon ist, da\u00df allenthalben ein mi\u00dfleiteter und unkeuscher Hang zur Selbstproduktion hervortritt.", 
        "clean": "Die Folge davon ist, da\u00df allenthalben ein mi\u00dfleiteter und unkeuscher Hang zur Selbstproduktion hervortritt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000210.wav": {
        "original": "Ich war der einzige Beamte in seinem Bureau und hatte t\u00e4glich zehnst\u00fcndige Schreibarbeit zu leisten.", 
        "clean": "Ich war der einzige Beamte in seinem Bureau und hatte t\u00e4glich zehnst\u00fcndige Schreibarbeit zu leisten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000232.wav": {
        "original": "Es w\u00e4re nur die Regel best\u00e4tigt.", 
        "clean": "Es w\u00e4re nur die Regel best\u00e4tigt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000081.wav": {
        "original": "Ein Zentrum gibt es nicht und hat es nie gegeben, die vier Jahrzehnte des geeinten Reiches haben nicht einmal eines der Verwaltung geschaffen; der K\u00fcnstler, der Dichter, konnte er nicht als Beamter subordiniert werden,", 
        "clean": "Ein Zentrum gibt es nicht und hat es nie gegeben, die vier Jahrzehnte des geeinten Reiches haben nicht einmal eines der Verwaltung geschaffen; der K\u00fcnstler, der Dichter, konnte er nicht als Beamter subordiniert werden,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000135.wav": {
        "original": "Zur Bestreitung der Kosten wurde die H\u00e4lfte eines kleinen m\u00fctterlichen Erbteils fl\u00fcssig gemacht, etwa tausend Mark;", 
        "clean": "Zur Bestreitung der Kosten wurde die H\u00e4lfte eines kleinen m\u00fctterlichen Erbteils fl\u00fcssig gemacht, etwa tausend Mark;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000194.wav": {
        "original": "Es handelt sich um Gef\u00fchlsintensit\u00e4ten und um Bilder von unfa\u00dfbarer Fl\u00fcchtigkeit.", 
        "clean": "Es handelt sich um Gef\u00fchlsintensit\u00e4ten und um Bilder von unfa\u00dfbarer Fl\u00fcchtigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000177.wav": {
        "original": "10", 
        "clean": "zehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000115.wav": {
        "original": "Ich wagte es nicht, aber es war auch ein sonderbarer Stolz im Spiel, der Traum vom heimlichen Kaiser, den gerade die Versto\u00dfenen manchmal selbstverliebt in sich n\u00e4hren.", 
        "clean": "Ich wagte es nicht, aber es war auch ein sonderbarer Stolz im Spiel, der Traum vom heimlichen Kaiser, den gerade die Versto\u00dfenen manchmal selbstverliebt in sich n\u00e4hren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000096.wav": {
        "original": "Die Kindheitseindr\u00fccke des Frankfurter Judenghettos zeigten sich st\u00e4rker.", 
        "clean": "Die Kindheitseindr\u00fccke des Frankfurter Judenghettos zeigten sich st\u00e4rker."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000029.wav": {
        "original": "Ich war als erzogener Deutscher gew\u00f6hnt, eben das Deutsche, Land und Volk, als ein Ganzes zu empfinden, unbezweifelbar, in seiner Rundheit und Fa\u00dflichkeit erfreulich, in keinem Bezug mi\u00dfzuverstehen.", 
        "clean": "Ich war als erzogener Deutscher gew\u00f6hnt, eben das Deutsche, Land und Volk, als ein Ganzes zu empfinden, unbezweifelbar, in seiner Rundheit und Fa\u00dflichkeit erfreulich, in keinem Bezug mi\u00dfzuverstehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000085.wav": {
        "original": "Der Adel war vollkommen teilnahmlos; mit Ausnahme einiger Fehlgeratener und Ausgesto\u00dfener, einiger Abseitiger und Erleuchteter,", 
        "clean": "Der Adel war vollkommen teilnahmlos; mit Ausnahme einiger Fehlgeratener und Ausgesto\u00dfener, einiger Abseitiger und Erleuchteter,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000045.wav": {
        "original": "Aber sich im Redeaustausch vertragen und die geistige Kontinuit\u00e4t bewahren, ist zweierlei.", 
        "clean": "Aber sich im Redeaustausch vertragen und die geistige Kontinuit\u00e4t bewahren, ist zweierlei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000081.wav": {
        "original": "Es ist nicht meines Amtes.", 
        "clean": "Es ist nicht meines Amtes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000178.wav": {
        "original": "Die Gespr\u00e4che mit dem Freund, ein unaufh\u00f6rliches Duell der Meinungen in den Formen des gegenseitigen liebevollen Interesses, hatten weitreichende Bedeutung f\u00fcr mich und stellten meine Gedanken- und Empfindungswelt auf eine viel breitere Basis.", 
        "clean": "Die Gespr\u00e4che mit dem Freund, ein unaufh\u00f6rliches Duell der Meinungen in den Formen des gegenseitigen liebevollen Interesses, hatten weitreichende Bedeutung f\u00fcr mich und stellten meine Gedanken- und Empfindungswelt auf eine viel breitere Basis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000058.wav": {
        "original": "Bekommt er nicht zu sp\u00fcren, da\u00df die W\u00e4rme, die er ausgibt, wieder W\u00e4rme erzeugt, so bricht die Natur in ihm zusammen.", 
        "clean": "Bekommt er nicht zu sp\u00fcren, da\u00df die W\u00e4rme, die er ausgibt, wieder W\u00e4rme erzeugt, so bricht die Natur in ihm zusammen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000187.wav": {
        "original": "Der gebildete Jude kann sich kaum entschlie\u00dfen, an die sch\u00f6pferische F\u00e4higkeit eines Juden zu glauben.", 
        "clean": "Der gebildete Jude kann sich kaum entschlie\u00dfen, an die sch\u00f6pferische F\u00e4higkeit eines Juden zu glauben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000142.wav": {
        "original": "Ich kann nicht umhin, dessen Erw\u00e4hnung zu tun, weil es mich im stillen oft besch\u00e4ftigt hat und mir zum Selbstvorwurf geworden ist.", 
        "clean": "Ich kann nicht umhin, dessen Erw\u00e4hnung zu tun, weil es mich im stillen oft besch\u00e4ftigt hat und mir zum Selbstvorwurf geworden ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000126.wav": {
        "original": "Damit drehte er mir den R\u00fccken.", 
        "clean": "Damit drehte er mir den R\u00fccken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000011.wav": {
        "original": "Der an sich unbedeutende Vorfall f\u00fchrte uns ins Allgemeine und Schicksalhafte und wieder zur\u00fcck ins begrenzt Pers\u00f6nliche meiner Existenz; nachdem wir solcher Art viele Wege miteinander gegangen waren, \u00f6ffnete sich pl\u00f6tzlich ein Abgrund zwischen uns.", 
        "clean": "Der an sich unbedeutende Vorfall f\u00fchrte uns ins Allgemeine und Schicksalhafte und wieder zur\u00fcck ins begrenzt Pers\u00f6nliche meiner Existenz; nachdem wir solcher Art viele Wege miteinander gegangen waren, \u00f6ffnete sich pl\u00f6tzlich ein Abgrund zwischen uns."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000128.wav": {
        "original": "Der j\u00fcdische Gott war Schemen f\u00fcr mich, sowohl in seiner alttestamentarischen Gestalt, unvers\u00f6hnlicher Z\u00fcrner und Z\u00fcchtiger, als auch in der opportunistisch abgekl\u00e4rten der modernen Synagoge.", 
        "clean": "Der j\u00fcdische Gott war Schemen f\u00fcr mich, sowohl in seiner alttestamentarischen Gestalt, unvers\u00f6hnlicher Z\u00fcrner und Z\u00fcchtiger, als auch in der opportunistisch abgekl\u00e4rten der modernen Synagoge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000179.wav": {
        "original": "Die Landschaft von zarter Linienf\u00fchrung, mit W\u00e4ldern, die gehegtes inneres Bild nicht so besch\u00e4mten wie jene anderen;", 
        "clean": "Die Landschaft von zarter Linienf\u00fchrung, mit W\u00e4ldern, die gehegtes inneres Bild nicht so besch\u00e4mten wie jene anderen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000217.wav": {
        "original": "Es w\u00e4re genug.", 
        "clean": "Es w\u00e4re genug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000017.wav": {
        "original": "ob er vom Osten kommt oder vom Westen, gilt ihnen gleich, nur seine Menschenstimme und seine Opfertat ist ihnen wichtig.", 
        "clean": "ob er vom Osten kommt oder vom Westen, gilt ihnen gleich, nur seine Menschenstimme und seine Opfertat ist ihnen wichtig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000157.wav": {
        "original": "In demselben Gef\u00fchl befangen ging ich an Kirchen vorbei, an Bildern des Gekreuzigten, an Kirchh\u00f6fen und christlichen Priestern.", 
        "clean": "In demselben Gef\u00fchl befangen ging ich an Kirchen vorbei, an Bildern des Gekreuzigten, an Kirchh\u00f6fen und christlichen Priestern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000095.wav": {
        "original": "Alles Gewachsene ist ja so, alles, was von der Natur ausgeht, offenbar und geheimnisvoll zugleich.", 
        "clean": "Alles Gewachsene ist ja so, alles, was von der Natur ausgeht, offenbar und geheimnisvoll zugleich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000212.wav": {
        "original": "so sage ich ihm: rei\u00dft dem W\u00fcterich vor allem die Peitsche aus der Hand.", 
        "clean": "so sage ich ihm: rei\u00dft dem W\u00fcterich vor allem die Peitsche aus der Hand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000013.wav": {
        "original": "die wie ein liebendes Madonnchen in meinen verwunschenen Kreis trat und, wenn ich\u2019s recht bedenke, die erste Gl\u00fcckbringerin war.", 
        "clean": "die wie ein liebendes Madonnchen in meinen verwunschenen Kreis trat und, wenn ichs recht bedenke, die erste Gl\u00fcckbringerin war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000068.wav": {
        "original": "Sie ist das Material, woraus eine geistige Welt aufzubauen ich, wenn schon nicht die Kraft, so doch den unmittelbaren Trieb in mir sp\u00fcre.", 
        "clean": "Sie ist das Material, woraus eine geistige Welt aufzubauen ich, wenn schon nicht die Kraft, so doch den unmittelbaren Trieb in mir sp\u00fcre."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000044.wav": {
        "original": "Man wohnte unter Christen, verkehrte mit Christen, und f\u00fcr die fortgeschrittenen Juden, zu denen mein Vater sich z\u00e4hlte, gab es eine j\u00fcdische Gemeinde nur im Sinn des Kultus und der Tradition;", 
        "clean": "Man wohnte unter Christen, verkehrte mit Christen, und f\u00fcr die fortgeschrittenen Juden, zu denen mein Vater sich z\u00e4hlte, gab es eine j\u00fcdische Gemeinde nur im Sinn des Kultus und der Tradition;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000198.wav": {
        "original": "Sie wissen es ihrerseits, und sie halten es f\u00fcr nat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich.", 
        "clean": "Sie wissen es ihrerseits, und sie halten es f\u00fcr nat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000190.wav": {
        "original": "\\des Traumes in der weitesten Bedeutung, wie \u00fcberhaupt die heimlichen und unbewu\u00dften Richtwege des Geistes, die sein Klima sind, seine eigentliche Heimat.", 
        "clean": "des Traumes in der weitesten Bedeutung, wie \u00fcberhaupt die heimlichen und unbewu\u00dften Richtwege des Geistes, die sein Klima sind, seine eigentliche Heimat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000190.wav": {
        "original": "ein rohes Ichkennedich \u00e4u\u00dfert sich so, du machst mir nichts vor, ich wei\u00df zu viel von dir, ich verstehe mich auch auf die Handgriffe; es ist, als begegneten sich zwei Gaukler.", 
        "clean": "ein rohes Ichkennedich \u00e4u\u00dfert sich so, du machst mir nichts vor, ich wei\u00df zu viel von dir, ich verstehe mich auch auf die Handgriffe; es ist, als begegneten sich zwei Gaukler."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000095.wav": {
        "original": "Von jenen habe ich mich mehr durch inneres Geschick, als durch freien Entschlu\u00df geschieden, diese aber nahmen mich nicht auf und an, und mich selber darzubieten, ging gegen Stolz und Ehre.", 
        "clean": "Von jenen habe ich mich mehr durch inneres Geschick, als durch freien Entschlu\u00df geschieden, diese aber nahmen mich nicht auf und an, und mich selber darzubieten, ging gegen Stolz und Ehre."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000010.wav": {
        "original": "Der Mensch in der Qual ist gar nicht f\u00e4hig, Erfahrungen zu machen und Resultate zu ziehen; ein angstvoller Geist kann weder lehren noch formen.", 
        "clean": "Der Mensch in der Qual ist gar nicht f\u00e4hig, Erfahrungen zu machen und Resultate zu ziehen; ein angstvoller Geist kann weder lehren noch formen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000203.wav": {
        "original": "Es sind Abdr\u00e4ngungen, Gebietsschm\u00e4lerungen, Verzichtserkl\u00e4rungen, die er haben will.", 
        "clean": "Es sind Abdr\u00e4ngungen, Gebietsschm\u00e4lerungen, Verzichtserkl\u00e4rungen, die er haben will."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000228.wav": {
        "original": "Heine schlo\u00df zun\u00e4chst zuviel des Gegenw\u00e4rtigen ein und aus; er war die Wunde, die ich vor kurzem erlitten hatte.", 
        "clean": "Heine schlo\u00df zun\u00e4chst zuviel des Gegenw\u00e4rtigen ein und aus; er war die Wunde, die ich vor kurzem erlitten hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000166.wav": {
        "original": "Ich kann auf die Wirklichkeit und ihre Nahrungszufuhr nicht verzichten, wenn ich nicht mit meinen Gesch\u00f6pfen ins Bodenlose geraten will.", 
        "clean": "Ich kann auf die Wirklichkeit und ihre Nahrungszufuhr nicht verzichten, wenn ich nicht mit meinen Gesch\u00f6pfen ins Bodenlose geraten will."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000137.wav": {
        "original": "Ihr verf\u00fchrt unsere unschuldige Jugend zu euern Taktiken und Praktiken.", 
        "clean": "Ihr verf\u00fchrt unsere unschuldige Jugend zu euern Taktiken und Praktiken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000239.wav": {
        "original": "was das Schlimme mit sich brachte, da\u00df wir die Freiheit verloren und wieder in ein fades und vergiftendes Gelag- und Kneipenwesen gerissen wurden.", 
        "clean": "was das Schlimme mit sich brachte, da\u00df wir die Freiheit verloren und wieder in ein fades und vergiftendes Gelag- und Kneipenwesen gerissen wurden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000205.wav": {
        "original": "Ihm geht es um ein Ganzes, um das volle, breite, tiefe Erklingen einer Welt.", 
        "clean": "Ihm geht es um ein Ganzes, um das volle, breite, tiefe Erklingen einer Welt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000071.wav": {
        "original": "Halbgezwungen machte er noch einmal den F\u00fcrsprecher meines unbesonnenen Unternehmens, und es wurde mir ein sehr geringes Monatsgeld bewilligt, so gering,", 
        "clean": "Halbgezwungen machte er noch einmal den F\u00fcrsprecher meines unbesonnenen Unternehmens, und es wurde mir ein sehr geringes Monatsgeld bewilligt, so gering,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000138.wav": {
        "original": "Ihr tragt in unsere germanisch-strahlende Weltanschauung euer tr\u00fcbes Gr\u00fcbeln, eure Verneinung, eure Zweifel, eure asiatische Sinnlichkeit.", 
        "clean": "Ihr tragt in unsere germanisch-strahlende Weltanschauung euer tr\u00fcbes Gr\u00fcbeln, eure Verneinung, eure Zweifel, eure asiatische Sinnlichkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000074.wav": {
        "original": "Diese Argumente erhellten meine besondere Situation; im allgemeinen l\u00e4gen die Dinge ganz und gar nicht so.", 
        "clean": "Diese Argumente erhellten meine besondere Situation; im allgemeinen l\u00e4gen die Dinge ganz und gar nicht so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000181.wav": {
        "original": "Willst du Jude oder willst du Deutscher sein?", 
        "clean": "Willst du Jude oder willst du Deutscher sein?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000051.wav": {
        "original": "Ist es Herrschgier?", 
        "clean": "Ist es Herrschgier?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000048.wav": {
        "original": "um den Zweifel der Unsachlichen, die sich sachlich geb\u00e4rden, niederzuschlagen.", 
        "clean": "um den Zweifel der Unsachlichen, die sich sachlich geb\u00e4rden, niederzuschlagen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000031.wav": {
        "original": "Gibt es blutreine Deutsche?", 
        "clean": "Gibt es blutreine Deutsche?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000223.wav": {
        "original": "Werbung wird mi\u00dfdeutet.", 
        "clean": "Werbung wird mi\u00dfdeutet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000205.wav": {
        "original": "Als er, der seine Kr\u00e4fte in der Heimat verdorren f\u00fchlte, nach Z\u00fcrich gegangen war, wo ihm ein gr\u00f6\u00dferer Wirkungskreis in Aussicht stand, war mir zumute, wie einem, den der gute Geist verlassen hat, und mein Trachten war darauf gerichtet, wieder in seine N\u00e4he zu gelangen.", 
        "clean": "Als er, der seine Kr\u00e4fte in der Heimat verdorren f\u00fchlte, nach Z\u00fcrich gegangen war, wo ihm ein gr\u00f6\u00dferer Wirkungskreis in Aussicht stand, war mir zumute, wie einem, den der gute Geist verlassen hat, und mein Trachten war darauf gerichtet, wieder in seine N\u00e4he zu gelangen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000028.wav": {
        "original": "Ich h\u00e4tte es lieber geh\u00f6rt; es h\u00e4tte auf Raserei schlie\u00dfen lassen, St\u00fcrme des Bluts.", 
        "clean": "Ich h\u00e4tte es lieber geh\u00f6rt; es h\u00e4tte auf Raserei schlie\u00dfen lassen, St\u00fcrme des Bluts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000066.wav": {
        "original": "Der Deutsche findet nicht zu ihnen, er identifiziert sich niemals mit ihnen, h\u00f6chstens, da\u00df er von ihnen abstrahiert; sie m\u00fcssen ihm aufgeredet, sie m\u00fcssen ihm plausibel gemacht werden.", 
        "clean": "Der Deutsche findet nicht zu ihnen, er identifiziert sich niemals mit ihnen, h\u00f6chstens, da\u00df er von ihnen abstrahiert; sie m\u00fcssen ihm aufgeredet, sie m\u00fcssen ihm plausibel gemacht werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000162.wav": {
        "original": "Auch als ich sp\u00e4ter das Wesentliche daran erfa\u00dfte, wies ich es f\u00fcr meine Person f\u00fcrs erste zur\u00fcck.", 
        "clean": "Auch als ich sp\u00e4ter das Wesentliche daran erfa\u00dfte, wies ich es f\u00fcr meine Person f\u00fcrs erste zur\u00fcck."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000030.wav": {
        "original": "obgleich sie diesen Einfl\u00fcssen entgegenstrebten und als Fremdk\u00f6rper vom Volksorganismus ausgeschieden waren.", 
        "clean": "obgleich sie diesen Einfl\u00fcssen entgegenstrebten und als Fremdk\u00f6rper vom Volksorganismus ausgeschieden waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000096.wav": {
        "original": "Auf Billigkeit ist es auch nicht abgesehen.", 
        "clean": "Auf Billigkeit ist es auch nicht abgesehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000236.wav": {
        "original": "Bedenkt aber, wenn die Schale Quelle sein will, werden die Lippen verschmachten, die durstig daran h\u00e4ngen.", 
        "clean": "Bedenkt aber, wenn die Schale Quelle sein will, werden die Lippen verschmachten, die durstig daran h\u00e4ngen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000200.wav": {
        "original": "Und darin hatte ich mich zu erweisen, in nichts sonst, darin zu entscheiden, und nicht etwa ein f\u00fcr allemal und mir\u2019s dann bequem werden zu lassen in meiner Haut, nein, Tag f\u00fcr Tag, bei jedem Schritt, mit jedem Atemzug.", 
        "clean": "Und darin hatte ich mich zu erweisen, in nichts sonst, darin zu entscheiden, und nicht etwa ein f\u00fcr allemal und mirs dann bequem werden zu lassen in meiner Haut, nein, Tag f\u00fcr Tag, bei jedem Schritt, mit jedem Atemzug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000073.wav": {
        "original": "Dieser Brief war ein Dokument zartester Delikatesse und zugleich vornehmster Gesinnung; es ist mir kaum je ein \u00e4hnliches unter die H\u00e4nde gekommen; es hat mich auch kaum je ein Mensch auf so profunde Manier belehrt und auf so feine besch\u00e4mt.", 
        "clean": "Dieser Brief war ein Dokument zartester Delikatesse und zugleich vornehmster Gesinnung; es ist mir kaum je ein \u00e4hnliches unter die H\u00e4nde gekommen; es hat mich auch kaum je ein Mensch auf so profunde Manier belehrt und auf so feine besch\u00e4mt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000058.wav": {
        "original": "Ich sagte: Es ist nicht entscheidend, da\u00df ich mich unter Deutschen als Deutscher f\u00fchle.", 
        "clean": "Ich sagte: Es ist nicht entscheidend, da\u00df ich mich unter Deutschen als Deutscher f\u00fchle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000133.wav": {
        "original": "der der Epoche noch gem\u00e4\u00dfer war, dieser Zeit heilloser Verflachung und Verd\u00fcnnung, die mit verstandener wie mit mi\u00dfverstandener Wissenschaft Idolatrie trieb und ihre ganze Gedankensph\u00e4re durch Bildung verf\u00e4lschte.", 
        "clean": "der der Epoche noch gem\u00e4\u00dfer war, dieser Zeit heilloser Verflachung und Verd\u00fcnnung, die mit verstandener wie mit mi\u00dfverstandener Wissenschaft Idolatrie trieb und ihre ganze Gedankensph\u00e4re durch Bildung verf\u00e4lschte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000157.wav": {
        "original": "Aber wo ist die Grenze?", 
        "clean": "Aber wo ist die Grenze?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000004.wav": {
        "original": "Ich rekapituliere, denn es ist nun einmal wichtig, durch die klare Beweisf\u00fchrung zur klaren Schlu\u00dffolgerung zu gelangen.", 
        "clean": "Ich rekapituliere, denn es ist nun einmal wichtig, durch die klare Beweisf\u00fchrung zur klaren Schlu\u00dffolgerung zu gelangen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000021.wav": {
        "original": "Er diktierte mir seine Romane und Erz\u00e4hlungen, und als ich es nach einiger Zeit wagte, ihm eigene Arbeiten zur Pr\u00fcfung vorzulegen, zeigte er eine \u00dcberraschung, an der ich merkte, da\u00df ich nicht taube N\u00fcsse klopfte.", 
        "clean": "Er diktierte mir seine Romane und Erz\u00e4hlungen, und als ich es nach einiger Zeit wagte, ihm eigene Arbeiten zur Pr\u00fcfung vorzulegen, zeigte er eine \u00dcberraschung, an der ich merkte, da\u00df ich nicht taube N\u00fcsse klopfte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000167.wav": {
        "original": "Als ich bis dorthin gelangt war, wo Clara von Kannawurf in Caspars Leben tritt, die ihm die erste D\u00e4mmerahnung der Geschlechtsliebe gibt, verlor ich die Realit\u00e4t unter mir;", 
        "clean": "Als ich bis dorthin gelangt war, wo Clara von Kannawurf in Caspars Leben tritt, die ihm die erste D\u00e4mmerahnung der Geschlechtsliebe gibt, verlor ich die Realit\u00e4t unter mir;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000096.wav": {
        "original": "Er war lediglich Betrieb, Versammlung ohne Weihe, ger\u00e4uschvolle \u00dcbung eingefleischter Gebr\u00e4uche ohne Symbolik, Drill.", 
        "clean": "Er war lediglich Betrieb, Versammlung ohne Weihe, ger\u00e4uschvolle \u00dcbung eingefleischter Gebr\u00e4uche ohne Symbolik, Drill."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000238.wav": {
        "original": "Ich stehe, am Abstieg des f\u00fcnften Jahrzehnts meines Lebens, in einem Ring von Gestalten, und sie wollen mich versichern, da\u00df das Getane nicht umsonst getan sei.", 
        "clean": "Ich stehe, am Abstieg des f\u00fcnften Jahrzehnts meines Lebens, in einem Ring von Gestalten, und sie wollen mich versichern, da\u00df das Getane nicht umsonst getan sei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000074.wav": {
        "original": "Ein h\u00f6hnischer Zuruf von Gassenjungen, ein giftiger Blick, absch\u00e4tzige Miene, gewisse wiederkehrende Ver\u00e4chtlichkeit, das war allt\u00e4glich.", 
        "clean": "Ein h\u00f6hnischer Zuruf von Gassenjungen, ein giftiger Blick, absch\u00e4tzige Miene, gewisse wiederkehrende Ver\u00e4chtlichkeit, das war allt\u00e4glich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000189.wav": {
        "original": "Ich antwortete: \u00dcberzeugter Jude?", 
        "clean": "Ich antwortete: \u00dcberzeugter Jude?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000174.wav": {
        "original": "des Dichtbeieinander kleiner und kleinlicher Leute, der Luft der Armut und Lieblosigkeit im v\u00e4terlichen Haus.", 
        "clean": "des Dichtbeieinander kleiner und kleinlicher Leute, der Luft der Armut und Lieblosigkeit im v\u00e4terlichen Haus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000026.wav": {
        "original": "Statt meinen geistigen Qualen wenigstens Echo zu sein, ersch\u00f6pfte er sich in r\u00fchrseligen und verlogenen Schilderungen seiner Liebesabenteuer,", 
        "clean": "Statt meinen geistigen Qualen wenigstens Echo zu sein, ersch\u00f6pfte er sich in r\u00fchrseligen und verlogenen Schilderungen seiner Liebesabenteuer,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000043.wav": {
        "original": "Da\u00df in meinem abirrenden Treiben irgend Vernunft und Zukunft liegen k\u00f6nne, von der M\u00f6glichkeit des Broterwerbs zu schweigen, wurde gar nicht erwogen;", 
        "clean": "Da\u00df in meinem abirrenden Treiben irgend Vernunft und Zukunft liegen k\u00f6nne, von der M\u00f6glichkeit des Broterwerbs zu schweigen, wurde gar nicht erwogen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000034.wav": {
        "original": "Damit warf er sich auch \u00fcber diese zum Richter auf.", 
        "clean": "Damit warf er sich auch \u00fcber diese zum Richter auf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000062.wav": {
        "original": "Er h\u00e4tte Erbe eines bl\u00fchenden Besitzes sein k\u00f6nnen; jetzt w\u00e4chst ihm, bestenfalls, ein gepl\u00fcnderter zu.", 
        "clean": "Er h\u00e4tte Erbe eines bl\u00fchenden Besitzes sein k\u00f6nnen; jetzt w\u00e4chst ihm, bestenfalls, ein gepl\u00fcnderter zu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000071.wav": {
        "original": "Die Phrase gleicht der entz\u00fcndeten Zelle, die sich weiter fri\u00dft und endlich als Krebsgeschw\u00fcr den K\u00f6rper zerst\u00f6rt.", 
        "clean": "Die Phrase gleicht der entz\u00fcndeten Zelle, die sich weiter fri\u00dft und endlich als Krebsgeschw\u00fcr den K\u00f6rper zerst\u00f6rt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000062.wav": {
        "original": "In einen Gesellschaftsverband aufgenommen werden, nur weil die sonstige Abwehr eingestellt ist, ist verletzend und entw\u00fcrdigend, letzten Endes f\u00fcr beide Teile.", 
        "clean": "In einen Gesellschaftsverband aufgenommen werden, nur weil die sonstige Abwehr eingestellt ist, ist verletzend und entw\u00fcrdigend, letzten Endes f\u00fcr beide Teile."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000209.wav": {
        "original": "Was ist umsonst?", 
        "clean": "Was ist umsonst?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000204.wav": {
        "original": "Ich hatte Anf\u00e4lle von Verz\u00fcckung, von wilder, stiller Verlorenheit, und in der Regel war die Abtrennung so gewaltsam und j\u00e4h, da\u00df die Verbindungen rissen, und da\u00df ich wie gespalten blieb, auch ohne Wissen, was dort mit mir geschehen war.", 
        "clean": "Ich hatte Anf\u00e4lle von Verz\u00fcckung, von wilder, stiller Verlorenheit, und in der Regel war die Abtrennung so gewaltsam und j\u00e4h, da\u00df die Verbindungen rissen, und da\u00df ich wie gespalten blieb, auch ohne Wissen, was dort mit mir geschehen war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000153.wav": {
        "original": "Wir hatten in der Zeit nach dem Tode der Mutter eine treue Magd, die mich gern hatte.", 
        "clean": "Wir hatten in der Zeit nach dem Tode der Mutter eine treue Magd, die mich gern hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000208.wav": {
        "original": "\u2013 Was?", 
        "clean": "- Was?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000066.wav": {
        "original": "Alle die lachenden, feuchten Augen waren gespannt, dankbar-entz\u00fcckt auf mich gerichtet, und ich erinnere mich noch eines mageren alten Bauern, der vor Lachen f\u00f6rmlich weinte, und einer Frau mit einem Korb, die mir von Zeit zu Zeit \u00c4pfel zusteckte und meine Hand t\u00e4tschelte.", 
        "clean": "Alle die lachenden, feuchten Augen waren gespannt, dankbar-entz\u00fcckt auf mich gerichtet, und ich erinnere mich noch eines mageren alten Bauern, der vor Lachen f\u00f6rmlich weinte, und einer Frau mit einem Korb, die mir von Zeit zu Zeit \u00c4pfel zusteckte und meine Hand t\u00e4tschelte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000079.wav": {
        "original": "16", 
        "clean": "sechszehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000154.wav": {
        "original": "Das war nun aus mancherlei Gr\u00fcnden untunlich; wie durfte ich mich in die schwedischen H\u00e4ndel mischen.", 
        "clean": "Das war nun aus mancherlei Gr\u00fcnden untunlich; wie durfte ich mich in die schwedischen H\u00e4ndel mischen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000104.wav": {
        "original": "als ob die mehr und tiefer denn ihre W\u00e4chter und Qu\u00e4ler zu makelloser F\u00fchrung verpflichtet, als ob die Verbrecher unter ihnen verabscheuenswertere Verbrecher w\u00e4ren als die anderen.", 
        "clean": "als ob die mehr und tiefer denn ihre W\u00e4chter und Qu\u00e4ler zu makelloser F\u00fchrung verpflichtet, als ob die Verbrecher unter ihnen verabscheuenswertere Verbrecher w\u00e4ren als die anderen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000041.wav": {
        "original": "Es handelt sich um die L\u00fcge, die wurmhaft vor mir herkriecht und von Zeit zu Zeit ihr gesprenkeltes Haupt erhebt, um mich anzuspeien.", 
        "clean": "Es handelt sich um die L\u00fcge, die wurmhaft vor mir herkriecht und von Zeit zu Zeit ihr gesprenkeltes Haupt erhebt, um mich anzuspeien."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000245.wav": {
        "original": "Da hielten sie Kriegsrat und gelangten zu dem Ergebnis, erstens, da\u00df mir ein neuer Hut gekauft werden sollte, zweitens, da\u00df durch eine Sammlung das Fahrgeld aufzubringen sei, dessen ich zur Reise nach M\u00fcnchen bedurfte.", 
        "clean": "Da hielten sie Kriegsrat und gelangten zu dem Ergebnis, erstens, da\u00df mir ein neuer Hut gekauft werden sollte, zweitens, da\u00df durch eine Sammlung das Fahrgeld aufzubringen sei, dessen ich zur Reise nach M\u00fcnchen bedurfte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000198.wav": {
        "original": "Zu beidem fehle mir die Lust, zu beidem auch der Grund.", 
        "clean": "Zu beidem fehle mir die Lust, zu beidem auch der Grund."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000018.wav": {
        "original": "Und so, als Fanatiker, mit Bewu\u00dftsein, Unerbittlichkeit, K\u00e4lte und Glut bedient er sich der Doktrin, die ihn st\u00fctzt und rechtfertigt.", 
        "clean": "Und so, als Fanatiker, mit Bewu\u00dftsein, Unerbittlichkeit, K\u00e4lte und Glut bedient er sich der Doktrin, die ihn st\u00fctzt und rechtfertigt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000225.wav": {
        "original": "Es waren schlimme Wochen, die darauf folgten.", 
        "clean": "Es waren schlimme Wochen, die darauf folgten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000136.wav": {
        "original": "Es war der Umstand, da\u00df es in zweien meiner Romane eine Figur gab, die durch eine gewisse Konstellation von Charakterz\u00fcgen und Gewohnheiten auf ihn als Modell wies.", 
        "clean": "Es war der Umstand, da\u00df es in zweien meiner Romane eine Figur gab, die durch eine gewisse Konstellation von Charakterz\u00fcgen und Gewohnheiten auf ihn als Modell wies."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000087.wav": {
        "original": "Sein b\u00f6ses, eitles, altes Gesicht erscheint mir noch jetzt bisweilen im Traum.", 
        "clean": "Sein b\u00f6ses, eitles, altes Gesicht erscheint mir noch jetzt bisweilen im Traum."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000057.wav": {
        "original": "Die Frage war nur, ob der Onkel die Mittel dazu bewilligen w\u00fcrde, und er versprach, ihn dazu zu \u00fcberreden.", 
        "clean": "Die Frage war nur, ob der Onkel die Mittel dazu bewilligen w\u00fcrde, und er versprach, ihn dazu zu \u00fcberreden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000053.wav": {
        "original": "Ob in der Vergangenheit der Familie kein Fall von Kreuzung bekannt oder nur der Verdacht davon vorhanden sei?", 
        "clean": "Ob in der Vergangenheit der Familie kein Fall von Kreuzung bekannt oder nur der Verdacht davon vorhanden sei?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000226.wav": {
        "original": "Anpassung in Heimlichkeit f\u00fchrt zu einem Ergebnis nur f\u00fcr die, die zur Anpassung geeignet sind, also f\u00fcr die schw\u00e4chsten Individuen.", 
        "clean": "Anpassung in Heimlichkeit f\u00fchrt zu einem Ergebnis nur f\u00fcr die, die zur Anpassung geeignet sind, also f\u00fcr die schw\u00e4chsten Individuen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000208.wav": {
        "original": "Ihre Wirkung ist eine Mosaik von Teilwirkungen, oft der heterogensten Beschaffenheit, vom Melodischen bis zum grob Handlungsm\u00e4\u00dfigen, vom Zarten bis zum Brutalen.", 
        "clean": "Ihre Wirkung ist eine Mosaik von Teilwirkungen, oft der heterogensten Beschaffenheit, vom Melodischen bis zum grob Handlungsm\u00e4\u00dfigen, vom Zarten bis zum Brutalen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000040.wav": {
        "original": "so ist er nur der Feind des Menschengeschlechts und der, den Gott versto\u00dfen hat.", 
        "clean": "so ist er nur der Feind des Menschengeschlechts und der, den Gott versto\u00dfen hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000096.wav": {
        "original": "Ob Daniel Nothafft als eine deutsche Gestalt gelten kann, ist viel er\u00f6rtert worden.", 
        "clean": "Ob Daniel Nothafft als eine deutsche Gestalt gelten kann, ist viel er\u00f6rtert worden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000071.wav": {
        "original": "sie hat mir das Gesehene, in Phantasie und Urteil Gesammelte durch Geschichte, Flu\u00df des t\u00e4glichen Seins, Spiel der Lebensl\u00e4ufe, Erlebnis der gro\u00dfen Werke zur Anschauung Gewordene in einmalige,", 
        "clean": "sie hat mir das Gesehene, in Phantasie und Urteil Gesammelte durch Geschichte, Flu\u00df des t\u00e4glichen Seins, Spiel der Lebensl\u00e4ufe, Erlebnis der gro\u00dfen Werke zur Anschauung Gewordene in einmalige,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000006.wav": {
        "original": "Es war ziemlich wunderbar, da\u00df ich an der kerkerhaften Wirklichkeit nicht zerschellte.", 
        "clean": "Es war ziemlich wunderbar, da\u00df ich an der kerkerhaften Wirklichkeit nicht zerschellte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000105.wav": {
        "original": "die ehrw\u00fcrdigen Gebr\u00e4uche wurden in entschlossener Hingabe buchstabentreu erf\u00fcllt, die Erwartung des Messias war ungebrochener, wenn auch dumpfer Glaube.", 
        "clean": "die ehrw\u00fcrdigen Gebr\u00e4uche wurden in entschlossener Hingabe buchstabentreu erf\u00fcllt, die Erwartung des Messias war ungebrochener, wenn auch dumpfer Glaube."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000238.wav": {
        "original": "Mein Bruder nun, der um f\u00fcnf Jahre j\u00fcnger war als ich, also ungef\u00e4hr sechs, hatte keinen andern Gedanken, als dieses Versteck zu ersp\u00e4hen, denn er war unzufrieden mit der Verteilung, mi\u00dftraute mir,", 
        "clean": "Mein Bruder nun, der um f\u00fcnf Jahre j\u00fcnger war als ich, also ungef\u00e4hr sechs, hatte keinen andern Gedanken, als dieses Versteck zu ersp\u00e4hen, denn er war unzufrieden mit der Verteilung, mi\u00dftraute mir,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000130.wav": {
        "original": "Die Wirkung war gewaltig.", 
        "clean": "Die Wirkung war gewaltig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000111.wav": {
        "original": "Er beharrt also lieber dabei, da\u00df er einst f\u00fcr das Wohl und Wehe des Kameraden verantwortlich war, und da\u00df mit dem Tag, wo seine Macht und seine Verantwortlichkeit zu wirken aufgeh\u00f6rt haben, das \u00dcbel begonnen hat.", 
        "clean": "Er beharrt also lieber dabei, da\u00df er einst f\u00fcr das Wohl und Wehe des Kameraden verantwortlich war, und da\u00df mit dem Tag, wo seine Macht und seine Verantwortlichkeit zu wirken aufgeh\u00f6rt haben, das \u00dcbel begonnen hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000103.wav": {
        "original": "spitzfindiges Wortefechten, wo nichts weiter n\u00f6tig war als Schauen; Unterw\u00fcrfigkeit, wo Stolz am Platze war; prahlerisches Sichbehaupten, wo es galt, sich zu bescheiden; Mangel an W\u00fcrde, Mangel an Gebundenheit;", 
        "clean": "spitzfindiges Wortefechten, wo nichts weiter n\u00f6tig war als Schauen; Unterw\u00fcrfigkeit, wo Stolz am Platze war; prahlerisches Sichbehaupten, wo es galt, sich zu bescheiden; Mangel an W\u00fcrde, Mangel an Gebundenheit;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000081.wav": {
        "original": "als ich an einem der Tage steigender Bedr\u00e4ngnis, beladen mit einem volumin\u00f6sen Epos in Blankversen zu einem der ber\u00fchmtesten Dichter M\u00fcnchens wallfahrtete, um ein Urteil, einen Fingerzeig, ein tr\u00f6stliches Wort von ihm zu empfangen.", 
        "clean": "als ich an einem der Tage steigender Bedr\u00e4ngnis, beladen mit einem volumin\u00f6sen Epos in Blankversen zu einem der ber\u00fchmtesten Dichter M\u00fcnchens wallfahrtete, um ein Urteil, einen Fingerzeig, ein tr\u00f6stliches Wort von ihm zu empfangen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000163.wav": {
        "original": "Wirft man mir entgegen: um der Idee willen mu\u00dft du die Gruppe, die Gesamtheit, das Volk lieben, so erwidere ich: zu einer Idee, einer unbeirrbaren, mich v\u00f6llig durchdringenden und all meinem Tun gebietenden war ich bereits geboren;", 
        "clean": "Wirft man mir entgegen: um der Idee willen mu\u00dft du die Gruppe, die Gesamtheit, das Volk lieben, so erwidere ich: zu einer Idee, einer unbeirrbaren, mich v\u00f6llig durchdringenden und all meinem Tun gebietenden war ich bereits geboren;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000181.wav": {
        "original": "Prahlerei mit Armut, vers\u00e4umte Pflicht, w\u00fcrgende Not, billige Herausforderung des B\u00fcrgers.", 
        "clean": "Prahlerei mit Armut, vers\u00e4umte Pflicht, w\u00fcrgende Not, billige Herausforderung des B\u00fcrgers."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000022.wav": {
        "original": "Sein Erlebnis: ungeheuer, das individuelle wie das symbolische; seine Weise, es zu nehmen, zu sublimieren und es zum geistigen Motor zu machen: ungeheuer.", 
        "clean": "Sein Erlebnis: ungeheuer, das individuelle wie das symbolische; seine Weise, es zu nehmen, zu sublimieren und es zum geistigen Motor zu machen: ungeheuer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000016.wav": {
        "original": "Angenommen aber, sie sind euch l\u00e4stige Eindringlinge, warum duldet ihr sie und macht euch der Heuchelei humaner Vertr\u00e4ge schuldig?", 
        "clean": "Angenommen aber, sie sind euch l\u00e4stige Eindringlinge, warum duldet ihr sie und macht euch der Heuchelei humaner Vertr\u00e4ge schuldig?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000052.wav": {
        "original": "Ich selbst werde wohl nicht besser gewesen sein.", 
        "clean": "Ich selbst werde wohl nicht besser gewesen sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000067.wav": {
        "original": "Ich hatte Vergn\u00fcgen daran, zu beobachten, wie die Traurigkeit, Bitterkeit, Wundheit in mir im selben Ma\u00dfe wuchsen, in dem ich mein harmloses Publikum zu vermehrtem Beifall hinri\u00df.", 
        "clean": "Ich hatte Vergn\u00fcgen daran, zu beobachten, wie die Traurigkeit, Bitterkeit, Wundheit in mir im selben Ma\u00dfe wuchsen, in dem ich mein harmloses Publikum zu vermehrtem Beifall hinri\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000269.wav": {
        "original": "was ihm fehlgeschlagen war, sollte mir gelingen: reich zu werden;", 
        "clean": "was ihm fehlgeschlagen war, sollte mir gelingen: reich zu werden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000055.wav": {
        "original": "Ich lie\u00df ihn nicht entschl\u00fcpfen.", 
        "clean": "Ich lie\u00df ihn nicht entschl\u00fcpfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000160.wav": {
        "original": "Immer wieder trat der Stoff an mich heran, zufr\u00fchest, als ich lernte, Menschen zu formen und sie in mitgeborenen Geschicken kreat\u00fcrlich wachsen zu lassen und dann an allen Stationen, wo ich glaubte, Fertigkeit und Sicherheit genug errungen zu haben.", 
        "clean": "Immer wieder trat der Stoff an mich heran, zufr\u00fchest, als ich lernte, Menschen zu formen und sie in mitgeborenen Geschicken kreat\u00fcrlich wachsen zu lassen und dann an allen Stationen, wo ich glaubte, Fertigkeit und Sicherheit genug errungen zu haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000014.wav": {
        "original": "Alles war mir schaurig heilig, was in diesem Bereich webte;", 
        "clean": "Alles war mir schaurig heilig, was in diesem Bereich webte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000205.wav": {
        "original": "da\u00df ich nur mit \u00dcberwindung und weil dieses St\u00fcck Wahrheit eben zur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt, mich entschlossen habe, das Thema zu behandeln.", 
        "clean": "da\u00df ich nur mit \u00dcberwindung und weil dieses St\u00fcck Wahrheit eben zur ganzen Wahrheit geh\u00f6rt, mich entschlossen habe, das Thema zu behandeln."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000209.wav": {
        "original": "Das hat schon Nietzsche immer wieder betont, dem die Antisemiterei, wie er es nennt, Greuel und Schrecknis war, mehr noch, Beleidigung.", 
        "clean": "Das hat schon Nietzsche immer wieder betont, dem die Antisemiterei, wie er es nennt, Greuel und Schrecknis war, mehr noch, Beleidigung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000144.wav": {
        "original": "Wenn ihnen aber irgendein Engl\u00e4nder zurief: ihr verderbt uns das Gesch\u00e4ft, so begriffen sie das, obgleich der Vorwurf, gegen ein ganzes Volk gerichtet, um einen Krieg zu sanktionieren, sinnlos und unmenschlich ist.", 
        "clean": "Wenn ihnen aber irgendein Engl\u00e4nder zurief: ihr verderbt uns das Gesch\u00e4ft, so begriffen sie das, obgleich der Vorwurf, gegen ein ganzes Volk gerichtet, um einen Krieg zu sanktionieren, sinnlos und unmenschlich ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000218.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 4", 
        "clean": "Ende von abschnitt vier"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000150.wav": {
        "original": "So \u00e4hnlich war es auch mit allem Frohen, Spielm\u00e4\u00dfigen, Festlichen, das zu mir wollte, zu dem ich wollte.", 
        "clean": "So \u00e4hnlich war es auch mit allem Frohen, Spielm\u00e4\u00dfigen, Festlichen, das zu mir wollte, zu dem ich wollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000040.wav": {
        "original": "Jedes Urteil war Vorurteil.", 
        "clean": "Jedes Urteil war Vorurteil."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000110.wav": {
        "original": "den einfach seienden Menschen und seine noch nicht in Spiegeln aufgefangene Bewegung; ich brauchte Anschlu\u00df, menschliche Wirkung, soziale Erfahrung, eine Tragfl\u00e4che, ein umschlingendes Band.", 
        "clean": "den einfach seienden Menschen und seine noch nicht in Spiegeln aufgefangene Bewegung; ich brauchte Anschlu\u00df, menschliche Wirkung, soziale Erfahrung, eine Tragfl\u00e4che, ein umschlingendes Band."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000073.wav": {
        "original": "Ja und nein, entgegnete der Freund.", 
        "clean": "Ja und nein, entgegnete der Freund."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000045.wav": {
        "original": "So hege er also die Meinung, ich sei von anderer moralischer Beschaffenheit und anderer menschlicher Pr\u00e4gung als er?", 
        "clean": "So hege er also die Meinung, ich sei von anderer moralischer Beschaffenheit und anderer menschlicher Pr\u00e4gung als er?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000137.wav": {
        "original": "Einerseits handelte es sich um Selbstbefreiung, Selbstgewinnung, um L\u00e4uterung und Erh\u00f6hung, also um sittliche Ziele, andrerseits um Ma\u00df, Gestalt, Distanz, also um Ziele des Geistes und der Kunst.", 
        "clean": "Einerseits handelte es sich um Selbstbefreiung, Selbstgewinnung, um L\u00e4uterung und Erh\u00f6hung, also um sittliche Ziele, andrerseits um Ma\u00df, Gestalt, Distanz, also um Ziele des Geistes und der Kunst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000124.wav": {
        "original": "Der Chef war ein cholerischer Halbnarr, Spekulant, Leuteschinder, stadtbekannter W\u00fcstling.", 
        "clean": "Der Chef war ein cholerischer Halbnarr, Spekulant, Leuteschinder, stadtbekannter W\u00fcstling."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000013.wav": {
        "original": "Ein m\u00f6nchisches Gesicht.", 
        "clean": "Ein m\u00f6nchisches Gesicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000031.wav": {
        "original": "Die schneidende Logik und das wissenschaftliche Fundament des Vernichtungswillens rissen die Kluft zwischen mir und ihm auf.", 
        "clean": "Die schneidende Logik und das wissenschaftliche Fundament des Vernichtungswillens rissen die Kluft zwischen mir und ihm auf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000015.wav": {
        "original": "Angenommen, diese Fremdlinge sind eure G\u00e4ste, sagte ich, warum tretet ihr dann die Gebote der Gastfreundschaft, die zugleich Gebote der Menschlichkeit sind, mit F\u00fc\u00dfen?", 
        "clean": "Angenommen, diese Fremdlinge sind eure G\u00e4ste, sagte ich, warum tretet ihr dann die Gebote der Gastfreundschaft, die zugleich Gebote der Menschlichkeit sind, mit F\u00fc\u00dfen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000157.wav": {
        "original": "Und die Not baut den Weg.", 
        "clean": "Und die Not baut den Weg."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000046.wav": {
        "original": "Es war da ein langj\u00e4hriger Hausarzt, zugleich Hausfreund, der eine eigent\u00fcmliche geistige \u00c4hnlichkeit mit meinem Freund hatte.", 
        "clean": "Es war da ein langj\u00e4hriger Hausarzt, zugleich Hausfreund, der eine eigent\u00fcmliche geistige \u00c4hnlichkeit mit meinem Freund hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000216.wav": {
        "original": "Ich erfuhr also, da\u00df ich keinen Fu\u00dfbreit Boden erobert hatte und erobern konnte, nicht in dem Bezirk n\u00e4mlich, um den sich\u2019s mir heilig und schmerzlich handelte.", 
        "clean": "Ich erfuhr also, da\u00df ich keinen Fu\u00dfbreit Boden erobert hatte und erobern konnte, nicht in dem Bezirk n\u00e4mlich, um den sichs mir heilig und schmerzlich handelte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000114.wav": {
        "original": "Ausgezeichnete Eigenschaften einzelner traten im Umgang gewinnend hervor, Verstand und G\u00fcte, Bereitschaft zu dienen, zu f\u00f6rdern, Blick f\u00fcr das Seltene, das Kostbare;", 
        "clean": "Ausgezeichnete Eigenschaften einzelner traten im Umgang gewinnend hervor, Verstand und G\u00fcte, Bereitschaft zu dienen, zu f\u00f6rdern, Blick f\u00fcr das Seltene, das Kostbare;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000255.wav": {
        "original": "Der best\u00e4ndige Augenschein aller Wirkung hielt mich selbst in Atem, weckte meinen Ehrgeiz, zwang mich zu immer neuen Erfindungen und zur Vervollkommnung meiner Mittel.", 
        "clean": "Der best\u00e4ndige Augenschein aller Wirkung hielt mich selbst in Atem, weckte meinen Ehrgeiz, zwang mich zu immer neuen Erfindungen und zur Vervollkommnung meiner Mittel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000291.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 3", 
        "clean": "Ende von abschnitt drei"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000050.wav": {
        "original": "Aber das ist nur Schein.", 
        "clean": "Aber das ist nur Schein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000056.wav": {
        "original": "Aber die Seltenheit mindert nicht nur nicht die Gefahr, sie erh\u00f6ht sie im Gegenteil.", 
        "clean": "Aber die Seltenheit mindert nicht nur nicht die Gefahr, sie erh\u00f6ht sie im Gegenteil."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000018.wav": {
        "original": "Wie ich zum Kaufmann bestimmt, wollte er Schauspieler werden, und da ich den k\u00fcnftigen Garrick der deutschen B\u00fchne in ihm erblickte, war die Trag\u00f6die unser eigentliches Feld.", 
        "clean": "Wie ich zum Kaufmann bestimmt, wollte er Schauspieler werden, und da ich den k\u00fcnftigen Garrick der deutschen B\u00fchne in ihm erblickte, war die Trag\u00f6die unser eigentliches Feld."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000273.wav": {
        "original": "Innerlich begab sich etwas Sonderbares mit mir: Ich geriet in einen Zustand halb qu\u00e4lender, halb begl\u00fcckter Spannung, aus der sich langsam Gestalten, Bilder und Vorg\u00e4nge l\u00f6sten.", 
        "clean": "Innerlich begab sich etwas Sonderbares mit mir: Ich geriet in einen Zustand halb qu\u00e4lender, halb begl\u00fcckter Spannung, aus der sich langsam Gestalten, Bilder und Vorg\u00e4nge l\u00f6sten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000113.wav": {
        "original": "Als ich im Alter von dreiundzwanzig Jahren die Juden von Zirndorf schrieb, griff ich einerseits zur\u00fcck in Urbest\u00e4nde, Ahnenbest\u00e4nde, in Mythos und Legende eines Volkes, als dessen Spr\u00f6\u00dfling ich mich zu betrachten hatte,", 
        "clean": "Als ich im Alter von dreiundzwanzig Jahren die Juden von Zirndorf schrieb, griff ich einerseits zur\u00fcck in Urbest\u00e4nde, Ahnenbest\u00e4nde, in Mythos und Legende eines Volkes, als dessen Spr\u00f6\u00dfling ich mich zu betrachten hatte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000015.wav": {
        "original": "Deshalb nimmt er auch jeden Widerspruch mit einem halb zerstreuten, halb verwunderten L\u00e4cheln auf.", 
        "clean": "Deshalb nimmt er auch jeden Widerspruch mit einem halb zerstreuten, halb verwunderten L\u00e4cheln auf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000121.wav": {
        "original": "Daneben aber gab es Erscheinungen von strenger Art, Einsame; Lautlose; beharrliche W\u00fchler; Menschen von hagerer Geistigkeit,", 
        "clean": "Daneben aber gab es Erscheinungen von strenger Art, Einsame; Lautlose; beharrliche W\u00fchler; Menschen von hagerer Geistigkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000133.wav": {
        "original": "Vom aufgelockert Traumhaften geriet ich ins Starre; vom Gesetzlosen in vorgesetzte Konstruktion, vom Schw\u00e4rmerischen in Trockenheit, vom Bodenlosen ins Flache.", 
        "clean": "Vom aufgelockert Traumhaften geriet ich ins Starre; vom Gesetzlosen in vorgesetzte Konstruktion, vom Schw\u00e4rmerischen in Trockenheit, vom Bodenlosen ins Flache."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000094.wav": {
        "original": "F\u00fcr den greisen Goethe noch war der Jude ungef\u00e4hr dasselbe, was dem Amerikaner heute der Nigger ist, trotz Nathan dem Weisen, trotz Spinoza und Moses Mendelssohn, trotzdem die junge Romantik, die sich um ihn erhob,", 
        "clean": "F\u00fcr den greisen Goethe noch war der Jude ungef\u00e4hr dasselbe, was dem Amerikaner heute der Nigger ist, trotz Nathan dem Weisen, trotz Spinoza und Moses Mendelssohn, trotzdem die junge Romantik, die sich um ihn erhob,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000074.wav": {
        "original": "Was mich zu dem h\u00e4\u00dflichen Schritt getrieben, hatte er erraten; da\u00df er sich verletzt gef\u00fchlt, verschwieg er; zum Vorwurf machte er mir den Mangel an Vertrauen.", 
        "clean": "Was mich zu dem h\u00e4\u00dflichen Schritt getrieben, hatte er erraten; da\u00df er sich verletzt gef\u00fchlt, verschwieg er; zum Vorwurf machte er mir den Mangel an Vertrauen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000099.wav": {
        "original": "Er ist sich selber Sinn und Ziel.", 
        "clean": "Er ist sich selber Sinn und Ziel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000161.wav": {
        "original": "Worin aber das Un\u00fcberbr\u00fcckbare bestand, konnte ich nicht ergr\u00fcnden.", 
        "clean": "Worin aber das Un\u00fcberbr\u00fcckbare bestand, konnte ich nicht ergr\u00fcnden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000095.wav": {
        "original": "Hier wurde ich eine gewisse Scham nie ganz los.", 
        "clean": "Hier wurde ich eine gewisse Scham nie ganz los."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000033.wav": {
        "original": "die noch unerweckt \u00fcber ihrem Leid br\u00fcteten, ja im Namen derer sogar, die vom Leiden noch gar nicht getroffen waren.", 
        "clean": "die noch unerweckt \u00fcber ihrem Leid br\u00fcteten, ja im Namen derer sogar, die vom Leiden noch gar nicht getroffen waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000005.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich einer Nacht in einem Hamburger Kaffeehaus, vor acht oder neun Jahren.", 
        "clean": "Ich entsinne mich einer Nacht in einem Hamburger Kaffeehaus, vor acht oder neun Jahren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000061.wav": {
        "original": "Erf\u00fcllen: gnadenhalber, ausnahmsweise, befristet oder unbefristet, weil ich ihm durch eine Leistung Respekt oder Sympathie abringe, aus L\u00e4ssigkeit, Verge\u00dflichkeit, aus Zwecksucht.", 
        "clean": "Erf\u00fcllen: gnadenhalber, ausnahmsweise, befristet oder unbefristet, weil ich ihm durch eine Leistung Respekt oder Sympathie abringe, aus L\u00e4ssigkeit, Verge\u00dflichkeit, aus Zwecksucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000245.wav": {
        "original": "Je verwickelter, spannender, aufregender die von mir ersonnene Begebenheit war, je erpichter war er nat\u00fcrlich, die jedesmalige Fortsetzung zu h\u00f6ren, und ebenso nat\u00fcrlich mu\u00dfte ich,", 
        "clean": "Je verwickelter, spannender, aufregender die von mir ersonnene Begebenheit war, je erpichter war er nat\u00fcrlich, die jedesmalige Fortsetzung zu h\u00f6ren, und ebenso nat\u00fcrlich mu\u00dfte ich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000114.wav": {
        "original": "wenn schon nach seiner Ansicht ein falsches und verwerfliches, so wird die Situation so peinlich, so hintergr\u00fcndig, wie sie eben zwischen uns war.", 
        "clean": "wenn schon nach seiner Ansicht ein falsches und verwerfliches, so wird die Situation so peinlich, so hintergr\u00fcndig, wie sie eben zwischen uns war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000055.wav": {
        "original": "Erscheinungen von solcher Hochzucht und dynamischen Gewalt, wie ich eine dort in Hamburg kennenlernte, sind nat\u00fcrlich selten.", 
        "clean": "Erscheinungen von solcher Hochzucht und dynamischen Gewalt, wie ich eine dort in Hamburg kennenlernte, sind nat\u00fcrlich selten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000103.wav": {
        "original": "Absurd w\u00e4re ja die Meinung, als ob Millionen Menschen, die sich in heikler sozialer Lage durch die Jahrhunderte winden, fast schutzlos, an Leben und Eigentum stets gef\u00e4hrdet,", 
        "clean": "Absurd w\u00e4re ja die Meinung, als ob Millionen Menschen, die sich in heikler sozialer Lage durch die Jahrhunderte winden, fast schutzlos, an Leben und Eigentum stets gef\u00e4hrdet,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000184.wav": {
        "original": "So tr\u00fcb oder auch merkw\u00fcrdig die Schicksale, so mittelm\u00e4\u00dfig der Zuschnitt im ganzen.", 
        "clean": "So tr\u00fcb oder auch merkw\u00fcrdig die Schicksale, so mittelm\u00e4\u00dfig der Zuschnitt im ganzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000096.wav": {
        "original": "Weicht er dem aus, so zerflie\u00dft ihm alles im Unbestimmten, Zuf\u00e4lligen, Phantastischen.", 
        "clean": "Weicht er dem aus, so zerflie\u00dft ihm alles im Unbestimmten, Zuf\u00e4lligen, Phantastischen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000028.wav": {
        "original": "Was die tiefen und starken Empf\u00e4nger daneben noch empfangen konnten, steht auf einem andern Blatt, steht dort, wo es steht.", 
        "clean": "Was die tiefen und starken Empf\u00e4nger daneben noch empfangen konnten, steht auf einem andern Blatt, steht dort, wo es steht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000177.wav": {
        "original": "Und da hatte ich nun pl\u00f6tzlich Clara von Kannawurf (das allerseltsamste war, da\u00df sie auch mit Vornamen Clara hie\u00df), da stand sie leibhaftig vor mir in der frauenhaften Jungfr\u00e4ulichkeit,", 
        "clean": "Und da hatte ich nun pl\u00f6tzlich Clara von Kannawurf das allerseltsamste war, da\u00df sie auch mit Vornamen Clara hie\u00df, da stand sie leibhaftig vor mir in der frauenhaften Jungfr\u00e4ulichkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000197.wav": {
        "original": "Heinrich Heine ist geradezu das Schulbeispiel daf\u00fcr.", 
        "clean": "Heinrich Heine ist geradezu das Schulbeispiel daf\u00fcr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000192.wav": {
        "original": "Es war mir unbegreiflich.", 
        "clean": "Es war mir unbegreiflich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000039.wav": {
        "original": "Ich zeigte mich bei der mir zugewiesenen Arbeit lustlos und unverl\u00e4\u00dflich, entschl\u00fcpfte bei jeder Gelegenheit dem starren Kreis, um im Verborgenen einer Neigung zu fr\u00f6nen, die f\u00fcr befremdlich, sch\u00e4dlich, ja verbrecherisch geachtet wurde;", 
        "clean": "Ich zeigte mich bei der mir zugewiesenen Arbeit lustlos und unverl\u00e4\u00dflich, entschl\u00fcpfte bei jeder Gelegenheit dem starren Kreis, um im Verborgenen einer Neigung zu fr\u00f6nen, die f\u00fcr befremdlich, sch\u00e4dlich, ja verbrecherisch geachtet wurde;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000128.wav": {
        "original": "der Mode, widmeten ihre wunderbaren Talente der Kunst, der Wissenschaft, der sozialen Entwicklung, aber in ihrem Grund blieben sie Juden.", 
        "clean": "der Mode, widmeten ihre wunderbaren Talente der Kunst, der Wissenschaft, der sozialen Entwicklung, aber in ihrem Grund blieben sie Juden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000007.wav": {
        "original": "der servile Augendiener wie der Apostel der Humanit\u00e4t, der bezahlte Scherge wie der besserungss\u00fcchtige P\u00e4dagoge, das sinnlich ergl\u00fchte Weib wie der edle Repr\u00e4sentant der irdischen Gerechtigkeit,", 
        "clean": "der servile Augendiener wie der Apostel der Humanit\u00e4t, der bezahlte Scherge wie der besserungss\u00fcchtige P\u00e4dagoge, das sinnlich ergl\u00fchte Weib wie der edle Repr\u00e4sentant der irdischen Gerechtigkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 6 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt sechs von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000015.wav": {
        "original": "Dieser, sofern er an eine Sache hingegeben ist oder an eine Idee, was im Grunde dasselbe besagt, entringt sich nach und nach der Besessenheit, in der das Ich den Zauber des Unbedingten hat,", 
        "clean": "Dieser, sofern er an eine Sache hingegeben ist oder an eine Idee, was im Grunde dasselbe besagt, entringt sich nach und nach der Besessenheit, in der das Ich den Zauber des Unbedingten hat,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000215.wav": {
        "original": "Manche sind f\u00f6rdernd, einige rettend in meinen Bezirk getreten, die ersten Best\u00e4tigerinnen, die ersten, die nagenden Zweifel stillten, dem Ruf antworteten, die Gestalt gr\u00fc\u00dften, die innere Welt sozusagen agnoszierten.", 
        "clean": "Manche sind f\u00f6rdernd, einige rettend in meinen Bezirk getreten, die ersten Best\u00e4tigerinnen, die ersten, die nagenden Zweifel stillten, dem Ruf antworteten, die Gestalt gr\u00fc\u00dften, die innere Welt sozusagen agnoszierten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000099.wav": {
        "original": "Wahre Verantwortung ist wie ein mit Herzblut unterschriebener Vertrag.", 
        "clean": "Wahre Verantwortung ist wie ein mit Herzblut unterschriebener Vertrag."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000100.wav": {
        "original": "Es ist der deutsche Ha\u00df.", 
        "clean": "Es ist der deutsche Ha\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000231.wav": {
        "original": "Bevor ihnen geschenkt wird, erheben sie bereits die Pr\u00e4tension; sie diktieren Werturteile aus Geschm\u00e4cklerstimmung, baden sich in einer schw\u00fclen F\u00fclle, und das Ungew\u00f6hnlichste ist gerade noch gut genug zu Schmuck und Kitzel.", 
        "clean": "Bevor ihnen geschenkt wird, erheben sie bereits die Pr\u00e4tension; sie diktieren Werturteile aus Geschm\u00e4cklerstimmung, baden sich in einer schw\u00fclen F\u00fclle, und das Ungew\u00f6hnlichste ist gerade noch gut genug zu Schmuck und Kitzel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000242.wav": {
        "original": "Es wurde beschlossen, da\u00df ich bei einer Zeitungsredaktion Anstellung zu suchen h\u00e4tte.", 
        "clean": "Es wurde beschlossen, da\u00df ich bei einer Zeitungsredaktion Anstellung zu suchen h\u00e4tte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000148.wav": {
        "original": "Ich hatte einmal, in den Zigeunerjahren, einen Ehrenhandel mit einem Schauspieler, einem ganz famosen Mann,", 
        "clean": "Ich hatte einmal, in den Zigeunerjahren, einen Ehrenhandel mit einem Schauspieler, einem ganz famosen Mann,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000218.wav": {
        "original": "26", 
        "clean": "sechsundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000098.wav": {
        "original": "f\u00fcr jede \u00c4u\u00dferung und jede Handlung von ihm in irgendwelcher Weise einzustehen.", 
        "clean": "f\u00fcr jede \u00c4u\u00dferung und jede Handlung von ihm in irgendwelcher Weise einzustehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000237.wav": {
        "original": "In mir sind alle, auch die Widerstrebenden, ich schaffe Bahn f\u00fcr alle, ich r\u00e4ume die L\u00fcge weg f\u00fcr alle, und da\u00df ich da bin, ist Beweis.", 
        "clean": "In mir sind alle, auch die Widerstrebenden, ich schaffe Bahn f\u00fcr alle, ich r\u00e4ume die L\u00fcge weg f\u00fcr alle, und da\u00df ich da bin, ist Beweis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000194.wav": {
        "original": "Insofern verfehlten auch die Angriffe ihr Ziel.", 
        "clean": "Insofern verfehlten auch die Angriffe ihr Ziel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000143.wav": {
        "original": "der aber verm\u00f6ge einer merkw\u00fcrdigen Chemie des Schicksals oder der Elemente unverkennbare j\u00fcdische Eigenschaften besitzt, j\u00fcdische Glut, j\u00fcdische Verschlagenheit, j\u00fcdische Labilit\u00e4t, j\u00fcdische Augenblickhaftigkeit.", 
        "clean": "der aber verm\u00f6ge einer merkw\u00fcrdigen Chemie des Schicksals oder der Elemente unverkennbare j\u00fcdische Eigenschaften besitzt, j\u00fcdische Glut, j\u00fcdische Verschlagenheit, j\u00fcdische Labilit\u00e4t, j\u00fcdische Augenblickhaftigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000069.wav": {
        "original": "aber es ist wohl auch eine Empfindung au\u00dferordentlicher Einsamkeit dabei im Spiel gewesen.", 
        "clean": "aber es ist wohl auch eine Empfindung au\u00dferordentlicher Einsamkeit dabei im Spiel gewesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000116.wav": {
        "original": "Eine vom gr\u00f6bsten Zuschnitt, wo die Dankbarkeitsrechnung brutal hingehalten wurde, will ich in Einschaltung erz\u00e4hlen: Eines Tages traf ich in F\u00fcrth einen fr\u00fcheren Schulkameraden, in dessen elterlichen Haus ich als F\u00fcnfzehn- und Sechzehnj\u00e4hriger verkehrt hatte.", 
        "clean": "Eine vom gr\u00f6bsten Zuschnitt, wo die Dankbarkeitsrechnung brutal hingehalten wurde, will ich in Einschaltung erz\u00e4hlen: Eines Tages traf ich in F\u00fcrth einen fr\u00fcheren Schulkameraden, in dessen elterlichen Haus ich als F\u00fcnfzehn- und Sechzehnj\u00e4hriger verkehrt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000135.wav": {
        "original": "Trotzdem befremdete mich dieses Schweigen sehr, und in meinem bedr\u00fcckten, bedauernden Nachdenken fand ich eine Ursache, die mich freilich in seinen Augen wesentlicher hatte schuldig machen m\u00fcssen als durch die Trennung der Wege und die Losl\u00f6sung von gemeinsamen Zielen.", 
        "clean": "Trotzdem befremdete mich dieses Schweigen sehr, und in meinem bedr\u00fcckten, bedauernden Nachdenken fand ich eine Ursache, die mich freilich in seinen Augen wesentlicher hatte schuldig machen m\u00fcssen als durch die Trennung der Wege und die Losl\u00f6sung von gemeinsamen Zielen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000021.wav": {
        "original": "f\u00fchle ich doch mit jeder Sekunde gewisser: da ist der Explosivstoff, da ist der Mensch der Katastrophe.", 
        "clean": "f\u00fchle ich doch mit jeder Sekunde gewisser: da ist der Explosivstoff, da ist der Mensch der Katastrophe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000143.wav": {
        "original": "Das Bedeutende eines Menschen wesentlich und nachhaltig verkennen, w\u00e4re nicht allein Blindheit, sondern auch Verblendung.", 
        "clean": "Das Bedeutende eines Menschen wesentlich und nachhaltig verkennen, w\u00e4re nicht allein Blindheit, sondern auch Verblendung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000143.wav": {
        "original": "Die Deutschen m\u00f6gen sich erinnern, wie sie beim Beginn des Krieges, knirschend \u00fcber die Heuchelei, die Ausbr\u00fcche sittlicher Entr\u00fcstung, die die Engl\u00e4nder vorbrachten, \u00fcber sich ergehen lassen mu\u00dften.", 
        "clean": "Die Deutschen m\u00f6gen sich erinnern, wie sie beim Beginn des Krieges, knirschend \u00fcber die Heuchelei, die Ausbr\u00fcche sittlicher Entr\u00fcstung, die die Engl\u00e4nder vorbrachten, \u00fcber sich ergehen lassen mu\u00dften."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000195.wav": {
        "original": "die unzerst\u00f6rbare Wirkung weiser und gro\u00dfer Gedanken, leuchtender und tiefer Werke sp\u00fcre.", 
        "clean": "die unzerst\u00f6rbare Wirkung weiser und gro\u00dfer Gedanken, leuchtender und tiefer Werke sp\u00fcre."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000050.wav": {
        "original": "Eine raffiniert ausgedachte Qual.", 
        "clean": "Eine raffiniert ausgedachte Qual."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000150.wav": {
        "original": "immer neuer Zustrom aus tr\u00fcben Beh\u00e4ltern tr\u00fcbe die gereinigten wieder, viele seien gequ\u00e4lt durch den latenten Ha\u00df, und ihre Entschlossenheit, sich zu opfern, treibe sie bis zur Selbstaufgabe;", 
        "clean": "immer neuer Zustrom aus tr\u00fcben Beh\u00e4ltern tr\u00fcbe die gereinigten wieder, viele seien gequ\u00e4lt durch den latenten Ha\u00df, und ihre Entschlossenheit, sich zu opfern, treibe sie bis zur Selbstaufgabe;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000037.wav": {
        "original": "was andere auf ihrer behindert; verwundbar, weil verwundet bis zur\u00fcck ins zehnte Glied schon, trifft dich der Nadelstich wie Dolchsto\u00df, der Faustschlag wie Kn\u00fcppelhieb;", 
        "clean": "was andere auf ihrer behindert; verwundbar, weil verwundet bis zur\u00fcck ins zehnte Glied schon, trifft dich der Nadelstich wie Dolchsto\u00df, der Faustschlag wie Kn\u00fcppelhieb;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000240.wav": {
        "original": "sondern das wieder im Zusammenhang steht mit der Krankheit der Epoche \u00fcberhaupt, der Schrumpfung des Herzens und Hypertrophie des Intellekts.", 
        "clean": "sondern das wieder im Zusammenhang steht mit der Krankheit der Epoche \u00fcberhaupt, der Schrumpfung des Herzens und Hypertrophie des Intellekts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000173.wav": {
        "original": "Ist das errungene Gef\u00fchl des eigenen Wertes unverlierbar geworden, so rettet vor der Verbitterung nur die Isolierung, der Entschlu\u00df, sich suchen und finden zu lassen, die Sehnsucht nach dem, der suchen und finden wird.", 
        "clean": "Ist das errungene Gef\u00fchl des eigenen Wertes unverlierbar geworden, so rettet vor der Verbitterung nur die Isolierung, der Entschlu\u00df, sich suchen und finden zu lassen, die Sehnsucht nach dem, der suchen und finden wird."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000112.wav": {
        "original": "Gewisse \u00e4u\u00dferliche Vorschriften wurden eingehalten, mehr aus R\u00fccksicht auf Ruf und Verwandte, aus Furcht und Gew\u00f6hnung, als aus Trieb und Zugeh\u00f6rigkeit.", 
        "clean": "Gewisse \u00e4u\u00dferliche Vorschriften wurden eingehalten, mehr aus R\u00fccksicht auf Ruf und Verwandte, aus Furcht und Gew\u00f6hnung, als aus Trieb und Zugeh\u00f6rigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000168.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, die Verborgenheit zu suchen.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, die Verborgenheit zu suchen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000150.wav": {
        "original": "dazu das brodelnde Gew\u00fchl einer noch unerl\u00f6sten Gestalten- und Bilderwelt in mir und nie weichende Sorge um die Existenz.", 
        "clean": "dazu das brodelnde Gew\u00fchl einer noch unerl\u00f6sten Gestalten- und Bilderwelt in mir und nie weichende Sorge um die Existenz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000005.wav": {
        "original": "Wer aus der Tiefe emporkommt, neigt, wenn er eine gewisse H\u00f6he erlangt hat, gern dazu, seine finsteren Erfahrungen mit einem Goldsaum zu umbr\u00e4men.", 
        "clean": "Wer aus der Tiefe emporkommt, neigt, wenn er eine gewisse H\u00f6he erlangt hat, gern dazu, seine finsteren Erfahrungen mit einem Goldsaum zu umbr\u00e4men."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000092.wav": {
        "original": "Mein Verh\u00e4ltnis zu ihnen, innerlich wie \u00e4u\u00dferlich, war von Anfang an ein h\u00f6chst zwiesp\u00e4ltiges.", 
        "clean": "Mein Verh\u00e4ltnis zu ihnen, innerlich wie \u00e4u\u00dferlich, war von Anfang an ein h\u00f6chst zwiesp\u00e4ltiges."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000101.wav": {
        "original": "F\u00fcr dieses Gesetzhafte gibt es ja nur ein untr\u00fcgliches Regulativ, und das ist das eigene Innere, die wiederkehrende, vom Blut erzeugte, den Sternen gehorchende Welle des inneren Lebens.", 
        "clean": "F\u00fcr dieses Gesetzhafte gibt es ja nur ein untr\u00fcgliches Regulativ, und das ist das eigene Innere, die wiederkehrende, vom Blut erzeugte, den Sternen gehorchende Welle des inneren Lebens."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000086.wav": {
        "original": "Sie wurde von einem seelenlosen Manne seelenlos gelehrt.", 
        "clean": "Sie wurde von einem seelenlosen Manne seelenlos gelehrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000139.wav": {
        "original": "Ich hatte keinerlei Vertrauensbruch begangen; weder Verrat noch Bezichtigung konnte ich mir vorwerfen; es war nichts zu verraten, es war nichts zu bezichtigen; um so weniger konnte von schlimmer Absicht die Rede sein,", 
        "clean": "Ich hatte keinerlei Vertrauensbruch begangen; weder Verrat noch Bezichtigung konnte ich mir vorwerfen; es war nichts zu verraten, es war nichts zu bezichtigen; um so weniger konnte von schlimmer Absicht die Rede sein,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000146.wav": {
        "original": "Da\u00df ich von Juden immer wieder f\u00fcr diese lebenswichtige j\u00fcdische Sache gefordert wurde, ist begreiflich.", 
        "clean": "Da\u00df ich von Juden immer wieder f\u00fcr diese lebenswichtige j\u00fcdische Sache gefordert wurde, ist begreiflich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000038.wav": {
        "original": "Wenn irgendein Berliner Bruder Liederlich nach Wien kam, irgendein Spie\u00dfb\u00fcrger, der in seiner heimischen Langeweile anspruchsvoll geworden war, und vom s\u00fc\u00dfen Schaum des s\u00fcdlicheren,", 
        "clean": "Wenn irgendein Berliner Bruder Liederlich nach Wien kam, irgendein Spie\u00dfb\u00fcrger, der in seiner heimischen Langeweile anspruchsvoll geworden war, und vom s\u00fc\u00dfen Schaum des s\u00fcdlicheren,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000117.wav": {
        "original": "Wenn mir einer gesagt h\u00e4tte: das ist der bare Unsinn, was du da machst, w\u00e4re ich vielleicht erschrocken, aber eigentlich \u00fcberrascht h\u00e4tte es mich nicht.", 
        "clean": "Wenn mir einer gesagt h\u00e4tte: das ist der bare Unsinn, was du da machst, w\u00e4re ich vielleicht erschrocken, aber eigentlich \u00fcberrascht h\u00e4tte es mich nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000072.wav": {
        "original": "2", 
        "clean": "zwei"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000163.wav": {
        "original": "H\u00e4tte der gr\u00f6\u00dfere K\u00fcnstler die gr\u00f6\u00dfere Befugnis?", 
        "clean": "H\u00e4tte der gr\u00f6\u00dfere K\u00fcnstler die gr\u00f6\u00dfere Befugnis?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000159.wav": {
        "original": "da\u00df eine mit solcher Hartn\u00e4ckigkeit durch die Jahrtausende festgehaltene \u00dcberzeugung einerseits ganz au\u00dferordentliche Pflichten nach sich zieht,", 
        "clean": "da\u00df eine mit solcher Hartn\u00e4ckigkeit durch die Jahrtausende festgehaltene \u00dcberzeugung einerseits ganz au\u00dferordentliche Pflichten nach sich zieht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000256.wav": {
        "original": "Da schwand mir die Besinnung, ich langte nach einem K\u00fcchenmesser und schritt drohend auf sie zu; nun wurde sie auf einmal nachgiebig, sei es, da\u00df mein Anblick sie in Furcht versetzte, sei es,", 
        "clean": "Da schwand mir die Besinnung, ich langte nach einem K\u00fcchenmesser und schritt drohend auf sie zu; nun wurde sie auf einmal nachgiebig, sei es, da\u00df mein Anblick sie in Furcht versetzte, sei es,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000144.wav": {
        "original": "Sie konnten gelegentlich auf den Kredit hin l\u00e4ssig werden; ich mu\u00dfte mich stets wieder legitimieren, stets mit meinem ganzen Verm\u00f6gen einstehen wie einer, dem es nicht erlaubt ist, s\u00e4ssig zu sein und auf erworbenem Grund zu ackern und zu ernten.", 
        "clean": "Sie konnten gelegentlich auf den Kredit hin l\u00e4ssig werden; ich mu\u00dfte mich stets wieder legitimieren, stets mit meinem ganzen Verm\u00f6gen einstehen wie einer, dem es nicht erlaubt ist, s\u00e4ssig zu sein und auf erworbenem Grund zu ackern und zu ernten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000022.wav": {
        "original": "Man mu\u00dfte nur wissen; man mu\u00dfte sich mit einer bestimmten Erfahrung g\u00fcrten und nicht immer mit dem schmucklosen Anspruch auf den Plan treten.", 
        "clean": "Man mu\u00dfte nur wissen; man mu\u00dfte sich mit einer bestimmten Erfahrung g\u00fcrten und nicht immer mit dem schmucklosen Anspruch auf den Plan treten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000054.wav": {
        "original": "Als ich jenes unbedingt bejahte, dieses l\u00e4chelnd verneinte, sch\u00fcttelte er den Kopf und sagte, mein Fall sei au\u00dferordentlich interessant; es sei ein ganz besonderer Fall.", 
        "clean": "Als ich jenes unbedingt bejahte, dieses l\u00e4chelnd verneinte, sch\u00fcttelte er den Kopf und sagte, mein Fall sei au\u00dferordentlich interessant; es sei ein ganz besonderer Fall."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000088.wav": {
        "original": "Das Musikerschicksal ist nur Behelf und Vorwand; es war n\u00f6tig, f\u00fcr alle Kl\u00e4nge und Widerkl\u00e4nge ein intensiv empfangendes Membran zu gewinnen, das zitterndste, zarteste, genaueste Instrument,", 
        "clean": "Das Musikerschicksal ist nur Behelf und Vorwand; es war n\u00f6tig, f\u00fcr alle Kl\u00e4nge und Widerkl\u00e4nge ein intensiv empfangendes Membran zu gewinnen, das zitterndste, zarteste, genaueste Instrument,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000183.wav": {
        "original": "Was wurde f\u00fcr mich besser oder schlechter nach der Entscheidung?", 
        "clean": "Was wurde f\u00fcr mich besser oder schlechter nach der Entscheidung?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000161.wav": {
        "original": "und da\u00df andererseits ein solches Axiom, wenn es als selbstverst\u00e4ndliche Voraussetzung vor eine Existenz und an ihren Anfang gestellt ist,", 
        "clean": "und da\u00df andererseits ein solches Axiom, wenn es als selbstverst\u00e4ndliche Voraussetzung vor eine Existenz und an ihren Anfang gestellt ist,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000148.wav": {
        "original": "Ich war bereit, die Leistung anzuerkennen, die daf\u00fcr aufgewendet wurde, Opfer und Hingabe, auch die Hoffnungen zu teilen, aber ich selbst stand nicht da, wo sie standen.", 
        "clean": "Ich war bereit, die Leistung anzuerkennen, die daf\u00fcr aufgewendet wurde, Opfer und Hingabe, auch die Hoffnungen zu teilen, aber ich selbst stand nicht da, wo sie standen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000188.wav": {
        "original": "das weniger geeignet sei, Beunruhigung und \u00c4rgernis zu erregen.", 
        "clean": "das weniger geeignet sei, Beunruhigung und \u00c4rgernis zu erregen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000184.wav": {
        "original": "Wenn ich nicht mehr aus noch ein wu\u00dfte, trieb mich die Sinnesverwirrung und -verfinsterung zu ihnen, und ich klagte die Lebendigen bei ihnen an.", 
        "clean": "Wenn ich nicht mehr aus noch ein wu\u00dfte, trieb mich die Sinnesverwirrung und -verfinsterung zu ihnen, und ich klagte die Lebendigen bei ihnen an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000273.wav": {
        "original": "Seit die Kunst aufgeh\u00f6rt hat, das seltene und kostbare Vergn\u00fcgen weniger Erlesener zu sein, ist sie f\u00fcr die Vielen Luxus, Ausrede und Gemeinplatz geworden, schlie\u00dflich Betrieb, wie jeder andere.", 
        "clean": "Seit die Kunst aufgeh\u00f6rt hat, das seltene und kostbare Vergn\u00fcgen weniger Erlesener zu sein, ist sie f\u00fcr die Vielen Luxus, Ausrede und Gemeinplatz geworden, schlie\u00dflich Betrieb, wie jeder andere."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000163.wav": {
        "original": "Abermals und abermals wagte ich den Anfang, zog weiten Kreis, zog engen Kreis um das Thema, fand nicht das Fundament, fand nicht die Ruhe, nicht die Kraft, nicht die Erleuchtung, wurde mutlos und lie\u00df wieder ab.", 
        "clean": "Abermals und abermals wagte ich den Anfang, zog weiten Kreis, zog engen Kreis um das Thema, fand nicht das Fundament, fand nicht die Ruhe, nicht die Kraft, nicht die Erleuchtung, wurde mutlos und lie\u00df wieder ab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000034.wav": {
        "original": "Als ich geboren wurde, zwei Jahre nach dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg, war f\u00fcr die deutschen Juden der b\u00fcrgerliche Tag l\u00e4ngst angebrochen.", 
        "clean": "Als ich geboren wurde, zwei Jahre nach dem Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg, war f\u00fcr die deutschen Juden der b\u00fcrgerliche Tag l\u00e4ngst angebrochen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000251.wav": {
        "original": "Ich sagte, da\u00df mich dies auf den Weg und auf die Wurzeln wies.", 
        "clean": "Ich sagte, da\u00df mich dies auf den Weg und auf die Wurzeln wies."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000138.wav": {
        "original": "Manche der Adepten sagten, ich m\u00fcsse erwachen, und ich w\u00fcrde auch eines Tages erwachen, zur Wahrheit und zur Tat erwachen.", 
        "clean": "Manche der Adepten sagten, ich m\u00fcsse erwachen, und ich w\u00fcrde auch eines Tages erwachen, zur Wahrheit und zur Tat erwachen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000134.wav": {
        "original": "den Propheten, den Ersehnten, der ihnen die M\u00f6glichkeit dieses Gl\u00fccks geschenkt hatte.", 
        "clean": "den Propheten, den Ersehnten, der ihnen die M\u00f6glichkeit dieses Gl\u00fccks geschenkt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000021.wav": {
        "original": "\u00fcberhaupt in listig-unschuldige Verwunderung gerieten, wenn man sich einfallen lie\u00df, aus ihrem Wort die Folgerung des Vertrauens zu ziehen, so war doch der Alltag ohne die verletzende Reibung, der Ton des Verkehrs gutm\u00fctiger und unverf\u00e4nglicher.", 
        "clean": "\u00fcberhaupt in listig-unschuldige Verwunderung gerieten, wenn man sich einfallen lie\u00df, aus ihrem Wort die Folgerung des Vertrauens zu ziehen, so war doch der Alltag ohne die verletzende Reibung, der Ton des Verkehrs gutm\u00fctiger und unverf\u00e4nglicher."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000058.wav": {
        "original": "Keine menschliche Bet\u00e4tigung fand einen Widerhall, kein h\u00f6heres Interesse selbstlose Zustimmung; wer Wege abseits vom Trivialen und Beliebten suchte, war verfemt,", 
        "clean": "Keine menschliche Bet\u00e4tigung fand einen Widerhall, kein h\u00f6heres Interesse selbstlose Zustimmung; wer Wege abseits vom Trivialen und Beliebten suchte, war verfemt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000090.wav": {
        "original": "Das Buch ist in dem Sinn, wie ich es oben entwickelt habe, provinziell.", 
        "clean": "Das Buch ist in dem Sinn, wie ich es oben entwickelt habe, provinziell."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000181.wav": {
        "original": "da\u00df ein Jude nicht durch Beschlu\u00df und Gelegenheit, sondern auch durch inneres Sein die Zugeh\u00f6rigkeit erh\u00e4rten, das Vorurteil der Fremdheit besiegen k\u00f6nne.", 
        "clean": "da\u00df ein Jude nicht durch Beschlu\u00df und Gelegenheit, sondern auch durch inneres Sein die Zugeh\u00f6rigkeit erh\u00e4rten, das Vorurteil der Fremdheit besiegen k\u00f6nne."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000136.wav": {
        "original": "Ich hatte mich in einer sowohl entseelten wie auch entsinnlichten Ordnung zurechtzufinden.", 
        "clean": "Ich hatte mich in einer sowohl entseelten wie auch entsinnlichten Ordnung zurechtzufinden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000014.wav": {
        "original": "Er beherrscht die Rede, jeder Satz hat Schliff, er \u00e4u\u00dfert auch das Beil\u00e4ufige wie jemand, der zu seiner Sache, die zu verschweigen ihm obliegt, unersch\u00fctterlich entschlossen ist.", 
        "clean": "Er beherrscht die Rede, jeder Satz hat Schliff, er \u00e4u\u00dfert auch das Beil\u00e4ufige wie jemand, der zu seiner Sache, die zu verschweigen ihm obliegt, unersch\u00fctterlich entschlossen ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000164.wav": {
        "original": "sie durch eine andere zu ersetzen oder ihr eine andere koordinieren, war nicht m\u00f6glich, ist menschlich, geistig, organisch nicht m\u00f6glich, oder es geht nicht mehr um Wahrheit und Ernst, sondern um Versuch, Gelegenheit und L\u00fcckenf\u00fcllen.", 
        "clean": "sie durch eine andere zu ersetzen oder ihr eine andere koordinieren, war nicht m\u00f6glich, ist menschlich, geistig, organisch nicht m\u00f6glich, oder es geht nicht mehr um Wahrheit und Ernst, sondern um Versuch, Gelegenheit und L\u00fcckenf\u00fcllen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000015.wav": {
        "original": "Sie war Tabakarbeiterin, in \u00e4rmlichsten Verh\u00e4ltnissen, doch sie h\u00e4tte eine junge F\u00fcrstin sein k\u00f6nnen; sie war so stolz wie anmutig, so gro\u00dfen Sinns wie gehalten in ihrem Wesen.", 
        "clean": "Sie war Tabakarbeiterin, in \u00e4rmlichsten Verh\u00e4ltnissen, doch sie h\u00e4tte eine junge F\u00fcrstin sein k\u00f6nnen; sie war so stolz wie anmutig, so gro\u00dfen Sinns wie gehalten in ihrem Wesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000121.wav": {
        "original": "keiner gro\u00dfm\u00fctigen Regung in diesem Punkt f\u00e4hig, ein Volk, das unabl\u00e4ssig von sich selbst verk\u00fcndet, in Bildung, Kunst, Forschung und Idealismus an der Tete der V\u00f6lker zu marschieren,", 
        "clean": "keiner gro\u00dfm\u00fctigen Regung in diesem Punkt f\u00e4hig, ein Volk, das unabl\u00e4ssig von sich selbst verk\u00fcndet, in Bildung, Kunst, Forschung und Idealismus an der Tete der V\u00f6lker zu marschieren,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000152.wav": {
        "original": "Auffallender, weitaus qu\u00e4lender war mir in dieser Beziehung das Verhalten der Mannschaften.", 
        "clean": "Auffallender, weitaus qu\u00e4lender war mir in dieser Beziehung das Verhalten der Mannschaften."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000081.wav": {
        "original": "Dies zwang mich zur Abwehr, da mir eine solche Exklusivit\u00e4t das Blickfeld beengte.", 
        "clean": "Dies zwang mich zur Abwehr, da mir eine solche Exklusivit\u00e4t das Blickfeld beengte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000284.wav": {
        "original": "Es war nicht eben Zuversicht, die mich stark machte; zur Zuversicht geh\u00f6rt bewu\u00dftes Selbstvertrauen; das hatte ich nicht, auch der Arbeit gegen\u00fcber nicht, die mich zwar in Flammen sah,", 
        "clean": "Es war nicht eben Zuversicht, die mich stark machte; zur Zuversicht geh\u00f6rt bewu\u00dftes Selbstvertrauen; das hatte ich nicht, auch der Arbeit gegen\u00fcber nicht, die mich zwar in Flammen sah,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000092.wav": {
        "original": "Dem Engl\u00e4nder liegt eine seit Jahrhunderten gebahnte Stra\u00dfe \u00f6ffentlichen und privaten Lebens vor, unumst\u00f6\u00dfliche Konventionen; der Italiener ist gedeckt durch Beziehungen zu gro\u00dfer Vergangenheit, die ihn immer noch tr\u00e4gt,", 
        "clean": "Dem Engl\u00e4nder liegt eine seit Jahrhunderten gebahnte Stra\u00dfe \u00f6ffentlichen und privaten Lebens vor, unumst\u00f6\u00dfliche Konventionen; der Italiener ist gedeckt durch Beziehungen zu gro\u00dfer Vergangenheit, die ihn immer noch tr\u00e4gt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000228.wav": {
        "original": "Nicht selten nahm sie mich beiseite und beschwor mich mit Tr\u00e4nen, da\u00df ich nicht der Schlechtigkeit verfallen m\u00f6ge.", 
        "clean": "Nicht selten nahm sie mich beiseite und beschwor mich mit Tr\u00e4nen, da\u00df ich nicht der Schlechtigkeit verfallen m\u00f6ge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000210.wav": {
        "original": "Juden waren bereit; Juden hatten das Ohr, das lauschte, das Auge, das sichtete; sie waren bef\u00e4higt, das Geheimnis zu entdecken, das Wunderbare zu fassen, das Unerkannte zu erkennen.", 
        "clean": "Juden waren bereit; Juden hatten das Ohr, das lauschte, das Auge, das sichtete; sie waren bef\u00e4higt, das Geheimnis zu entdecken, das Wunderbare zu fassen, das Unerkannte zu erkennen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000067.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich noch gut, welche Best\u00fcrzung ihr unerwarteter Tod hervorrief, und wie die halbe Stadt ihrem Sarg zum Friedhof folgte.", 
        "clean": "Ich entsinne mich noch gut, welche Best\u00fcrzung ihr unerwarteter Tod hervorrief, und wie die halbe Stadt ihrem Sarg zum Friedhof folgte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000182.wav": {
        "original": "Aber in dieser Erwartung wurde ich get\u00e4uscht.", 
        "clean": "Aber in dieser Erwartung wurde ich get\u00e4uscht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000068.wav": {
        "original": "Mich wenigstens hat es geheilt, erneuert und umgewandelt, als ich, ein Gebrochener, dort Aufnahme fand.", 
        "clean": "Mich wenigstens hat es geheilt, erneuert und umgewandelt, als ich, ein Gebrochener, dort Aufnahme fand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000137.wav": {
        "original": "Was mag es sein?", 
        "clean": "Was mag es sein?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000054.wav": {
        "original": "Das war noch in der guten Zeit, als ihn die Sorgen noch nicht gebrochen hatten.", 
        "clean": "Das war noch in der guten Zeit, als ihn die Sorgen noch nicht gebrochen hatten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000075.wav": {
        "original": "es ist noch Geb\u00e4rde da, Maske, Spiel, Dunkelheit in der Entwicklung, Geheimnis in der Beziehung.", 
        "clean": "es ist noch Geb\u00e4rde da, Maske, Spiel, Dunkelheit in der Entwicklung, Geheimnis in der Beziehung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000185.wav": {
        "original": "Ich suchte nach Vorbild und Beispiel, nach Ermunterung und Best\u00e4tigung bei denen, die mir vorangegangen waren, nach der einen oder andern Richtung, aber das Suchen war ergebnislos.", 
        "clean": "Ich suchte nach Vorbild und Beispiel, nach Ermunterung und Best\u00e4tigung bei denen, die mir vorangegangen waren, nach der einen oder andern Richtung, aber das Suchen war ergebnislos."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000188.wav": {
        "original": "hier der Natur gegeben, in freundlicher N\u00e4he zu ihr, durch ihren Einflu\u00df, wenn auch immer nur vor\u00fcbergehend, losgesprochen von nicht abzuw\u00e4lzender Schuld und Anklageb\u00fcrde, die sonst l\u00e4hmend, ja zermalmend h\u00e4tte wirken m\u00fcssen.", 
        "clean": "hier der Natur gegeben, in freundlicher N\u00e4he zu ihr, durch ihren Einflu\u00df, wenn auch immer nur vor\u00fcbergehend, losgesprochen von nicht abzuw\u00e4lzender Schuld und Anklageb\u00fcrde, die sonst l\u00e4hmend, ja zermalmend h\u00e4tte wirken m\u00fcssen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000161.wav": {
        "original": "Ich konnte aber nicht eine Gruppe, eine Gesamtheit w\u00fcrdigen, sch\u00e4tzen und lieben, nur weil man mich in den Verband einschlo\u00df.", 
        "clean": "Ich konnte aber nicht eine Gruppe, eine Gesamtheit w\u00fcrdigen, sch\u00e4tzen und lieben, nur weil man mich in den Verband einschlo\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000125.wav": {
        "original": "Um die Zeit, als ich nach Wien kam, war gerade der Zionismus im Entstehen.", 
        "clean": "Um die Zeit, als ich nach Wien kam, war gerade der Zionismus im Entstehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000123.wav": {
        "original": "Ich trat als Lehrling in ein Exportgesch\u00e4ft, was von Beginn an eine kaum ertr\u00e4gliche Fron war.", 
        "clean": "Ich trat als Lehrling in ein Exportgesch\u00e4ft, was von Beginn an eine kaum ertr\u00e4gliche Fron war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000183.wav": {
        "original": "Auch von dem Ring der traurigen Figuren zu sprechen, lohnt nicht.", 
        "clean": "Auch von dem Ring der traurigen Figuren zu sprechen, lohnt nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000049.wav": {
        "original": "da\u00df er den Makel nicht finden und erkennen kann, unterl\u00e4\u00dft er es, mit dem Aufgebot aller Kraft sein Recht durchzusetzen.", 
        "clean": "da\u00df er den Makel nicht finden und erkennen kann, unterl\u00e4\u00dft er es, mit dem Aufgebot aller Kraft sein Recht durchzusetzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000078.wav": {
        "original": "Ich hatte eine gerade Nase und war still und bescheiden.", 
        "clean": "Ich hatte eine gerade Nase und war still und bescheiden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000084.wav": {
        "original": "Leider steht es so, da\u00df man den beauftragten wie den freiwilligen Hetzern einen Grund nicht absprechen kann.", 
        "clean": "Leider steht es so, da\u00df man den beauftragten wie den freiwilligen Hetzern einen Grund nicht absprechen kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000215.wav": {
        "original": "Nach einem b\u00f6sen Schweigen warf er mir vor, ich h\u00e4tte ihn absichtlich in Unwissenheit gehalten, es w\u00e4re meine Pflicht gewesen, ihm von meiner Konfession im Offertbrief pr\u00e4zise Mitteilung zu machen,", 
        "clean": "Nach einem b\u00f6sen Schweigen warf er mir vor, ich h\u00e4tte ihn absichtlich in Unwissenheit gehalten, es w\u00e4re meine Pflicht gewesen, ihm von meiner Konfession im Offertbrief pr\u00e4zise Mitteilung zu machen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000174.wav": {
        "original": "Sind das nicht zwei Arten, zwei Rassen fast oder wenigstens zwei Lebensdisziplinen?", 
        "clean": "Sind das nicht zwei Arten, zwei Rassen fast oder wenigstens zwei Lebensdisziplinen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000244.wav": {
        "original": "Beunruhigend auch deshalb, weil best\u00e4ndig h\u00fcben und dr\u00fcben Arme zu halten, zu wehren, Stimmen zu rufen, zu warnen da waren.", 
        "clean": "Beunruhigend auch deshalb, weil best\u00e4ndig h\u00fcben und dr\u00fcben Arme zu halten, zu wehren, Stimmen zu rufen, zu warnen da waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000207.wav": {
        "original": "Aber was haben die Larven mit den Wesen zu tun?", 
        "clean": "Aber was haben die Larven mit den Wesen zu tun?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000006.wav": {
        "original": "Wie schon angedeutet, hatte mich eine Frau an den Rand des Verderbens gebracht,", 
        "clean": "Wie schon angedeutet, hatte mich eine Frau an den Rand des Verderbens gebracht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000081.wav": {
        "original": "Ich \u00fcbergehe dabei wieder die mittleren, die Versuchs- und Erprobungswerke; etwa den Goldenen Spiegel und den Mann von vierzig Jahren.", 
        "clean": "Ich \u00fcbergehe dabei wieder die mittleren, die Versuchs- und Erprobungswerke; etwa den Goldenen Spiegel und den Mann von vierzig Jahren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000090.wav": {
        "original": "Positiven Ertrag gab nur die Lekt\u00fcre des Alten Testaments, aber auch da fehlte die Erleuchtung, vom Gegenstand wie vom Interpreten her.", 
        "clean": "Positiven Ertrag gab nur die Lekt\u00fcre des Alten Testaments, aber auch da fehlte die Erleuchtung, vom Gegenstand wie vom Interpreten her."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000192.wav": {
        "original": "Freunde und Weggenossen wei\u00df ich da und dort; stolze Einsame; Tapfere, die gegen den Strom schwimmen; K\u00fcnstler, Gelehrte, Aristokraten, Kaufleute; solche,", 
        "clean": "Freunde und Weggenossen wei\u00df ich da und dort; stolze Einsame; Tapfere, die gegen den Strom schwimmen; K\u00fcnstler, Gelehrte, Aristokraten, Kaufleute; solche,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000184.wav": {
        "original": "Hier sah ich sie in reinen Verh\u00e4ltnissen zu ihrer Welt, die auch die meine war, wenigstens nie mich ausstie\u00df.", 
        "clean": "Hier sah ich sie in reinen Verh\u00e4ltnissen zu ihrer Welt, die auch die meine war, wenigstens nie mich ausstie\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000224.wav": {
        "original": "Er hatte nun den Anklagevorwand, der ihn von mir befreite und entlie\u00df mich auf der Stelle.", 
        "clean": "Er hatte nun den Anklagevorwand, der ihn von mir befreite und entlie\u00df mich auf der Stelle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000222.wav": {
        "original": "Allen Juden schmeichelte der Name Heinrich Heine; mir schien es hingegen, da\u00df sie ihn h\u00e4tten f\u00fcrchten sollen, da er sie vom geraden und fruchtbaren Weg verf\u00fchrerisch ablenkte und auf Jahrzehnte eine entstellte Figur des j\u00fcdischen Menschen und des j\u00fcdischen Deutschen gab.", 
        "clean": "Allen Juden schmeichelte der Name Heinrich Heine; mir schien es hingegen, da\u00df sie ihn h\u00e4tten f\u00fcrchten sollen, da er sie vom geraden und fruchtbaren Weg verf\u00fchrerisch ablenkte und auf Jahrzehnte eine entstellte Figur des j\u00fcdischen Menschen und des j\u00fcdischen Deutschen gab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000038.wav": {
        "original": "dein Argwohn bereits macht Unsichere zu Feinden und N\u00f6rgler zu Meuchlern; vergi\u00df nicht den Dornenpfad Gr\u00f6\u00dferer, vergi\u00df auch nicht, was du in deinem Kreis gewirkt und gewonnen.", 
        "clean": "dein Argwohn bereits macht Unsichere zu Feinden und N\u00f6rgler zu Meuchlern; vergi\u00df nicht den Dornenpfad Gr\u00f6\u00dferer, vergi\u00df auch nicht, was du in deinem Kreis gewirkt und gewonnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000145.wav": {
        "original": "Ich war oft in einem alten Hause Gast bei einem alten Ehepaare;", 
        "clean": "Ich war oft in einem alten Hause Gast bei einem alten Ehepaare;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000042.wav": {
        "original": "Man war nicht scharfsichtig, man war nicht genau, man nahm es nicht ernst.", 
        "clean": "Man war nicht scharfsichtig, man war nicht genau, man nahm es nicht ernst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000185.wav": {
        "original": "Ich konnte ein Entgegenkommen wagen, weil das organisch Gestimmte und Gestufte arglos macht.", 
        "clean": "Ich konnte ein Entgegenkommen wagen, weil das organisch Gestimmte und Gestufte arglos macht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000041.wav": {
        "original": "Das gerade sei vielleicht der kritische Punkt.", 
        "clean": "Das gerade sei vielleicht der kritische Punkt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000025.wav": {
        "original": "Aber dies geht wohl tiefer, und es ist n\u00f6tig, die Tiefe zu sondieren.", 
        "clean": "Aber dies geht wohl tiefer, und es ist n\u00f6tig, die Tiefe zu sondieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000067.wav": {
        "original": "Ihr Wort und Rhythmus machen mein innerstes Dasein aus.", 
        "clean": "Ihr Wort und Rhythmus machen mein innerstes Dasein aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000177.wav": {
        "original": "Sie brauen frisches.", 
        "clean": "Sie brauen frisches."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000072.wav": {
        "original": "Auch nicht einer, der mit dem getretenen Stolz, verbissenen Trotz des Zur\u00fcckgewiesen Komplotte schmiedet und Konventikel gr\u00fcndet, der pl\u00f6tzlich uralt-ehrw\u00fcrdige Zugeh\u00f6rigkeit als neu entdeckt und sich an die klammert,", 
        "clean": "Auch nicht einer, der mit dem getretenen Stolz, verbissenen Trotz des Zur\u00fcckgewiesen Komplotte schmiedet und Konventikel gr\u00fcndet, der pl\u00f6tzlich uralt-ehrw\u00fcrdige Zugeh\u00f6rigkeit als neu entdeckt und sich an die klammert,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000033.wav": {
        "original": "Da\u00df finsterer Sektengeist, Ghettotrotz und Ghettoangst dadurch immer frische Nahrung erhielten, versteht sich am Rande.", 
        "clean": "Da\u00df finsterer Sektengeist, Ghettotrotz und Ghettoangst dadurch immer frische Nahrung erhielten, versteht sich am Rande."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000113.wav": {
        "original": "Wahrheit ist doch nur im Bilde und in der Ehrfurcht.", 
        "clean": "Wahrheit ist doch nur im Bilde und in der Ehrfurcht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000289.wav": {
        "original": "aufs heftigste empfindlich wohl f\u00fcr alles, was mit mir sich begab, f\u00fcr Menschen, Dinge, Stimmen, Farbe, Ton, Wort und Hauch, aber doch nur traumempfindlich, gleich einem,", 
        "clean": "aufs heftigste empfindlich wohl f\u00fcr alles, was mit mir sich begab, f\u00fcr Menschen, Dinge, Stimmen, Farbe, Ton, Wort und Hauch, aber doch nur traumempfindlich, gleich einem,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000084.wav": {
        "original": "Was die Gemeinschaft anlangt, so f\u00fchlte ich mit ihr keinerlei tieferen Zusammenhang.", 
        "clean": "Was die Gemeinschaft anlangt, so f\u00fchlte ich mit ihr keinerlei tieferen Zusammenhang."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000005.wav": {
        "original": "Wir lebten nun in folgender Art: Tags\u00fcber schliefen wir in seinem Zimmer in Oberstra\u00df, des Abends suchten wir ein Kaffee auf der Bahnhofstra\u00dfe auf, wo der Freund einen Oberkellner kannte, der ihm Kredit gew\u00e4hrte.", 
        "clean": "Wir lebten nun in folgender Art: Tags\u00fcber schliefen wir in seinem Zimmer in Oberstra\u00df, des Abends suchten wir ein Kaffee auf der Bahnhofstra\u00dfe auf, wo der Freund einen Oberkellner kannte, der ihm Kredit gew\u00e4hrte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000170.wav": {
        "original": "gegen dieses sind alle Argumente und Beispiele machtlos, und der geh\u00fctetste innerste Spiegel des Bewu\u00dftseins tr\u00fcbt und befleckt sich.", 
        "clean": "gegen dieses sind alle Argumente und Beispiele machtlos, und der geh\u00fctetste innerste Spiegel des Bewu\u00dftseins tr\u00fcbt und befleckt sich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000243.wav": {
        "original": "Es ging ja nicht vom Willen aus; es ging vom Sein und Werden aus.", 
        "clean": "Es ging ja nicht vom Willen aus; es ging vom Sein und Werden aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000143.wav": {
        "original": "Erlebnis will mit Freiheit behandelt sein, sonst bleibt es dem Zuf\u00e4lligen verhaftet oder ans Eitle verdingt.", 
        "clean": "Erlebnis will mit Freiheit behandelt sein, sonst bleibt es dem Zuf\u00e4lligen verhaftet oder ans Eitle verdingt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000048.wav": {
        "original": "Er hatte in Gesch\u00e4ften eine ungl\u00fcckliche Hand.", 
        "clean": "Er hatte in Gesch\u00e4ften eine ungl\u00fcckliche Hand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000217.wav": {
        "original": "Weiter \u00e4u\u00dferte er sich nicht, aber er bereitete mir nun, da er nicht wagte, mich kurzerhand auf die Stra\u00dfe zu werfen, die geh\u00e4ssigsten Schwierigkeiten, n\u00f6rgelte an jedem Federstrich,", 
        "clean": "Weiter \u00e4u\u00dferte er sich nicht, aber er bereitete mir nun, da er nicht wagte, mich kurzerhand auf die Stra\u00dfe zu werfen, die geh\u00e4ssigsten Schwierigkeiten, n\u00f6rgelte an jedem Federstrich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000201.wav": {
        "original": "Er meint mich tr\u00f6sten zu k\u00f6nnen, wenn er von der Ebbe- und Flutbewegung geistiger Seuchen spricht; er \u00fcbersieht, da\u00df ich mich darin,", 
        "clean": "Er meint mich tr\u00f6sten zu k\u00f6nnen, wenn er von der Ebbe- und Flutbewegung geistiger Seuchen spricht; er \u00fcbersieht, da\u00df ich mich darin,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000249.wav": {
        "original": "Nicht als ob ich selbst auf einer H\u00f6he st\u00fcnde, um nach G\u00f6tterweise die Verlorenen heraufzuziehen.", 
        "clean": "Nicht als ob ich selbst auf einer H\u00f6he st\u00fcnde, um nach G\u00f6tterweise die Verlorenen heraufzuziehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000109.wav": {
        "original": "Er lie\u00df mich f\u00fchlen, da\u00df ich seine wesentlichste Hoffnung zunichte gemacht hatte und zeigte sich mir noch finsterer und k\u00e4lter als vordem.", 
        "clean": "Er lie\u00df mich f\u00fchlen, da\u00df ich seine wesentlichste Hoffnung zunichte gemacht hatte und zeigte sich mir noch finsterer und k\u00e4lter als vordem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000074.wav": {
        "original": "ich wurde ihm zur Last, er wu\u00dfte nicht, was er mit mir beginnen sollte und suchte sich der Verantwortung zu entledigen;", 
        "clean": "ich wurde ihm zur Last, er wu\u00dfte nicht, was er mit mir beginnen sollte und suchte sich der Verantwortung zu entledigen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000091.wav": {
        "original": "Dennoch war meine Verwunderung gro\u00df \u00fcber die Menge von j\u00fcdischen \u00c4rzten, Advokaten, Klubmitgliedern, Snobs, Dandys, Proletariern, Schauspielern, Zeitungsleuten und Dichtern.", 
        "clean": "Dennoch war meine Verwunderung gro\u00df \u00fcber die Menge von j\u00fcdischen \u00c4rzten, Advokaten, Klubmitgliedern, Snobs, Dandys, Proletariern, Schauspielern, Zeitungsleuten und Dichtern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000281.wav": {
        "original": "Auch in der Schule wurde ich zur Rechenschaft verhalten, vor den Rektor zitiert und wegen verbotener Publikation zu zw\u00f6lfst\u00fcndigem Karzer verurteilt.", 
        "clean": "Auch in der Schule wurde ich zur Rechenschaft verhalten, vor den Rektor zitiert und wegen verbotener Publikation zu zw\u00f6lfst\u00fcndigem Karzer verurteilt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000232.wav": {
        "original": "wenn einer von uns sich zu Unrecht ein St\u00fcck abgeschnitten hatte, und trug Sorge, da\u00df das Vergehen schwer bestraft wurde.", 
        "clean": "wenn einer von uns sich zu Unrecht ein St\u00fcck abgeschnitten hatte, und trug Sorge, da\u00df das Vergehen schwer bestraft wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000011.wav": {
        "original": "Es war der Sohn einer reichen Witwe und besa\u00df eine ansehnliche Bibliothek.", 
        "clean": "Es war der Sohn einer reichen Witwe und besa\u00df eine ansehnliche Bibliothek."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000212.wav": {
        "original": "Ich war gewisserma\u00dfen ein Moses, der vom Berge Sinai kommt, aber vergessen hat, was er dort erblickt, und was Gott mit ihm geredet hat.", 
        "clean": "Ich war gewisserma\u00dfen ein Moses, der vom Berge Sinai kommt, aber vergessen hat, was er dort erblickt, und was Gott mit ihm geredet hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000029.wav": {
        "original": "Im Blut?", 
        "clean": "Im Blut?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000093.wav": {
        "original": "Zugestanden m\u00fc\u00dfte werden, da\u00df sie die Kastanien aus dem Feuer geholt haben, und, da die Kastanien verbrannt sind, wie es den Anschein hat, man ihnen daf\u00fcr die H\u00e4nde abzuhacken beschlie\u00dft.", 
        "clean": "Zugestanden m\u00fc\u00dfte werden, da\u00df sie die Kastanien aus dem Feuer geholt haben, und, da die Kastanien verbrannt sind, wie es den Anschein hat, man ihnen daf\u00fcr die H\u00e4nde abzuhacken beschlie\u00dft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000124.wav": {
        "original": "Andere l\u00e4sterten; ich galt ihnen als Abtr\u00fcnniger, sie liebten in diesem Bezug keinerlei \u00d6ffentlichkeit des Verfahrens und fanden jede Politik au\u00dfer der des Schweigens t\u00f6richt und sch\u00e4dlich.", 
        "clean": "Andere l\u00e4sterten; ich galt ihnen als Abtr\u00fcnniger, sie liebten in diesem Bezug keinerlei \u00d6ffentlichkeit des Verfahrens und fanden jede Politik au\u00dfer der des Schweigens t\u00f6richt und sch\u00e4dlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000223.wav": {
        "original": "Jedoch er l\u00e4chelte h\u00f6hnisch.", 
        "clean": "Jedoch er l\u00e4chelte h\u00f6hnisch."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000242.wav": {
        "original": "Dieses Neue hat mich in fr\u00fcherer Zeit oft beunruhigt, wohl deshalb, weil ich es nicht zu erkennen vermochte.", 
        "clean": "Dieses Neue hat mich in fr\u00fcherer Zeit oft beunruhigt, wohl deshalb, weil ich es nicht zu erkennen vermochte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000219.wav": {
        "original": "Die wird entschieden durch solche Botinnen.", 
        "clean": "Die wird entschieden durch solche Botinnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000006.wav": {
        "original": "Dort tranken wir Milchkaffee und a\u00dfen eine Unmenge von Wei\u00dfbroten, unsere ganze Mahlzeit f\u00fcr die Dauer von vierundzwanzig Stunden.", 
        "clean": "Dort tranken wir Milchkaffee und a\u00dfen eine Unmenge von Wei\u00dfbroten, unsere ganze Mahlzeit f\u00fcr die Dauer von vierundzwanzig Stunden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000241.wav": {
        "original": "Wir trennten uns dann bald.", 
        "clean": "Wir trennten uns dann bald."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000142.wav": {
        "original": "Aber gerade die Ma\u00dflosigkeit, gerade die Individualisierungsgier, gerade die Sucht nach Neuordnungen mu\u00df man den Juden zum Vorwurf machen.", 
        "clean": "Aber gerade die Ma\u00dflosigkeit, gerade die Individualisierungsgier, gerade die Sucht nach Neuordnungen mu\u00df man den Juden zum Vorwurf machen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000246.wav": {
        "original": "um ihn im Zaum zu halten und nach meinem Willen lenken zu k\u00f6nnen, alle Geistes- und Kombinationskraft zu Hilfe rufen.", 
        "clean": "um ihn im Zaum zu halten und nach meinem Willen lenken zu k\u00f6nnen, alle Geistes- und Kombinationskraft zu Hilfe rufen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 7 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt sieben von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000202.wav": {
        "original": "Sein Vater war tot, er lebte mit seiner Mutter, einer welthassenden, weltfremden, eigent\u00fcmlich strengen Frau in einem Verh\u00e4ltnis zwischen Unvertr\u00e4glichkeit und Liebe.", 
        "clean": "Sein Vater war tot, er lebte mit seiner Mutter, einer welthassenden, weltfremden, eigent\u00fcmlich strengen Frau in einem Verh\u00e4ltnis zwischen Unvertr\u00e4glichkeit und Liebe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000027.wav": {
        "original": "Es w\u00e4re nah gelegen, da\u00df ich das uralte Aug um Aug, Zahn um Zahn aus seinem Wesen geh\u00f6rt h\u00e4tte.", 
        "clean": "Es w\u00e4re nah gelegen, da\u00df ich das uralte Aug um Aug, Zahn um Zahn aus seinem Wesen geh\u00f6rt h\u00e4tte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000005.wav": {
        "original": "Dort konnte meines Bleibens nicht l\u00e4nger sein.", 
        "clean": "Dort konnte meines Bleibens nicht l\u00e4nger sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000041.wav": {
        "original": "es fl\u00f6\u00dfte mir Respekt ein, und ich beargw\u00f6hnte es, ohne da\u00df ich seine Bedeutung begriff.", 
        "clean": "es fl\u00f6\u00dfte mir Respekt ein, und ich beargw\u00f6hnte es, ohne da\u00df ich seine Bedeutung begriff."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000149.wav": {
        "original": "Man m\u00f6ge den Juden Zeit lassen, viele unter ihnen seien ihres Rechts zu atmen kaum bewu\u00dft, Verscheuchte, Versch\u00fcchterte, Umklammerte;", 
        "clean": "Man m\u00f6ge den Juden Zeit lassen, viele unter ihnen seien ihres Rechts zu atmen kaum bewu\u00dft, Verscheuchte, Versch\u00fcchterte, Umklammerte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000108.wav": {
        "original": "Sie betrifft das Unverm\u00f6gen zu seelischer Wandelbarkeit.", 
        "clean": "Sie betrifft das Unverm\u00f6gen zu seelischer Wandelbarkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000052.wav": {
        "original": "du kannst \u00fcberhaupt froh sein, da\u00df ich dir Spielraum gew\u00e4hre, da es ja meine unersch\u00fctterliche \u00dcberzeugung ist, da\u00df alles, was du bildest und formst, weder n\u00fctzlich, noch erfreulich f\u00fcr mich sein kann.", 
        "clean": "du kannst \u00fcberhaupt froh sein, da\u00df ich dir Spielraum gew\u00e4hre, da es ja meine unersch\u00fctterliche \u00dcberzeugung ist, da\u00df alles, was du bildest und formst, weder n\u00fctzlich, noch erfreulich f\u00fcr mich sein kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000045.wav": {
        "original": "Dazu hat er ja seine Logik und sein Wissen.", 
        "clean": "Dazu hat er ja seine Logik und sein Wissen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000098.wav": {
        "original": "So ist auch, was sich im Wilhelm Meister als Gesellschaft zeigt, durchaus gedichtet, Synthese, \u00dcbertragung, Schema.", 
        "clean": "So ist auch, was sich im Wilhelm Meister als Gesellschaft zeigt, durchaus gedichtet, Synthese, \u00dcbertragung, Schema."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000076.wav": {
        "original": "Es gibt dort vielleicht manches, wor\u00fcber Sie sich zu beklagen haben werden, manches, was in Ihrem Vaterland anziehender, solider, ges\u00fcnder ist, aber eines werden Sie dort unter den Leuten von Geist und Menschen unseres Berufs finden,", 
        "clean": "Es gibt dort vielleicht manches, wor\u00fcber Sie sich zu beklagen haben werden, manches, was in Ihrem Vaterland anziehender, solider, ges\u00fcnder ist, aber eines werden Sie dort unter den Leuten von Geist und Menschen unseres Berufs finden,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000193.wav": {
        "original": "Von dort wurde mir Z\u00e4rtlichkeit alter Formen geschenkt, Ehrfurcht vor \u00dcberlieferung, Hauch der Geschichte, Innensein, Gabe, das Umfriedete, Geschlossene, Gesicherte zu sp\u00fcren und zu denken;", 
        "clean": "Von dort wurde mir Z\u00e4rtlichkeit alter Formen geschenkt, Ehrfurcht vor \u00dcberlieferung, Hauch der Geschichte, Innensein, Gabe, das Umfriedete, Geschlossene, Gesicherte zu sp\u00fcren und zu denken;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000101.wav": {
        "original": "Ein vornehmer D\u00e4ne sagte zu mir: Was wollen eigentlich die Deutschen mit ihrem Judenha\u00df?", 
        "clean": "Ein vornehmer D\u00e4ne sagte zu mir: Was wollen eigentlich die Deutschen mit ihrem Judenha\u00df?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000069.wav": {
        "original": "Sie kamen von der Romantik her, der Vater als geistiger Sp\u00e4tling, die Mutter im Gem\u00fct davon verdunkelt und beschwert.", 
        "clean": "Sie kamen von der Romantik her, der Vater als geistiger Sp\u00e4tling, die Mutter im Gem\u00fct davon verdunkelt und beschwert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000200.wav": {
        "original": "Ich war sehr naiv in meiner Abh\u00e4ngigkeit von Traum und Vision.", 
        "clean": "Ich war sehr naiv in meiner Abh\u00e4ngigkeit von Traum und Vision."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000283.wav": {
        "original": "In einer solchen Nacht brach in der hofseitig gelegenen Fabrik meines Vaters Feuer aus.", 
        "clean": "In einer solchen Nacht brach in der hofseitig gelegenen Fabrik meines Vaters Feuer aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000138.wav": {
        "original": "Jude und arm, das erregte doppelte Geringsch\u00e4tzung, bei der Mannschaft wie bei den Offizieren.", 
        "clean": "Jude und arm, das erregte doppelte Geringsch\u00e4tzung, bei der Mannschaft wie bei den Offizieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000121.wav": {
        "original": "Als ich ihn nun, mehr denn zwanzig Jahre danach, auf der Stra\u00dfe sah und wiedererkannte, hielt ich ihn an, begr\u00fc\u00dfte ihn arglos und fragte, ob er sich der Handschriften erinnere, und ob sie noch in seinem Besitz seien, es lockte mich, sie einmal durchzusehen.", 
        "clean": "Als ich ihn nun, mehr denn zwanzig Jahre danach, auf der Stra\u00dfe sah und wiedererkannte, hielt ich ihn an, begr\u00fc\u00dfte ihn arglos und fragte, ob er sich der Handschriften erinnere, und ob sie noch in seinem Besitz seien, es lockte mich, sie einmal durchzusehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000006.wav": {
        "original": "Er vergi\u00dft die Niedrigkeit um so bereitwilliger, als sie ihn gezwungen hat, niedrig zu sein, niedrig zu denken, niedrig zu handeln.", 
        "clean": "Er vergi\u00dft die Niedrigkeit um so bereitwilliger, als sie ihn gezwungen hat, niedrig zu sein, niedrig zu denken, niedrig zu handeln."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000271.wav": {
        "original": "Da\u00df ich k\u00f6rperlich immer mehr herunterkam, bedarf keiner Erw\u00e4hnung; es stellten sich Magenblutungen ein, und ich verordnete mir eine strenge Reiskur, die mich auch wirklich heilte.", 
        "clean": "Da\u00df ich k\u00f6rperlich immer mehr herunterkam, bedarf keiner Erw\u00e4hnung; es stellten sich Magenblutungen ein, und ich verordnete mir eine strenge Reiskur, die mich auch wirklich heilte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000024.wav": {
        "original": "Er warb und wirkte f\u00fcr mich und jene sehr unfertigen, sehr fragw\u00fcrdigen Gebilde; er scheute nicht Spott und Abwehr, ja Spott und Abwehr reizten ihn zu bedingungslosem Enthusiasmus,", 
        "clean": "Er warb und wirkte f\u00fcr mich und jene sehr unfertigen, sehr fragw\u00fcrdigen Gebilde; er scheute nicht Spott und Abwehr, ja Spott und Abwehr reizten ihn zu bedingungslosem Enthusiasmus,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000177.wav": {
        "original": "ich hatte unhemmbares Verlangen nach geistigem Umgang und st\u00fcrzte in die Kloake des Geistes, mich d\u00fcrstete nach Best\u00e4tigung, und ich wurde aus m\u00fchselig eroberten Festen geschleudert, ich w\u00fcnschte mir das Wort,", 
        "clean": "ich hatte unhemmbares Verlangen nach geistigem Umgang und st\u00fcrzte in die Kloake des Geistes, mich d\u00fcrstete nach Best\u00e4tigung, und ich wurde aus m\u00fchselig eroberten Festen geschleudert, ich w\u00fcnschte mir das Wort,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000069.wav": {
        "original": "Der Geist gebiert die Phrase.", 
        "clean": "Der Geist gebiert die Phrase."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000009.wav": {
        "original": "wie sie ihm ihre unreinen oder durch den Willen getr\u00fcbten Absichten unterschieben, es zum Werkzeug ihrer R\u00e4nke und Prinzipien machen, dieses oder jenes Gesetz mit ihm erh\u00e4rten, dies oder jenes Geschehnis an ihm darlegen wollen,", 
        "clean": "wie sie ihm ihre unreinen oder durch den Willen getr\u00fcbten Absichten unterschieben, es zum Werkzeug ihrer R\u00e4nke und Prinzipien machen, dieses oder jenes Gesetz mit ihm erh\u00e4rten, dies oder jenes Geschehnis an ihm darlegen wollen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000176.wav": {
        "original": "Diese zuf\u00e4llige grobe Wirklichkeit; mit ihr ist in der Regel wenig anzufangen, wenig zu leisten; sie ist ein ungeheurer Materialspeicher, und ist kein Auge da, das das Verworrene entwirrt,", 
        "clean": "Diese zuf\u00e4llige grobe Wirklichkeit; mit ihr ist in der Regel wenig anzufangen, wenig zu leisten; sie ist ein ungeheurer Materialspeicher, und ist kein Auge da, das das Verworrene entwirrt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000208.wav": {
        "original": "Was mir an Heine wider das Blut ging, war vielleicht das Blut.", 
        "clean": "Was mir an Heine wider das Blut ging, war vielleicht das Blut."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000149.wav": {
        "original": "Ich stand auf der Scheide; bisweilen erschien ich mir wie ein Pr\u00e4tendent ohne Anh\u00e4nger, ohne Beglaubigung; ein Johann ohne Land; mir war, wie wenn der Boden unter jedem Schritt wiche, der Lunge die Luft entsaugt w\u00fcrde;", 
        "clean": "Ich stand auf der Scheide; bisweilen erschien ich mir wie ein Pr\u00e4tendent ohne Anh\u00e4nger, ohne Beglaubigung; ein Johann ohne Land; mir war, wie wenn der Boden unter jedem Schritt wiche, der Lunge die Luft entsaugt w\u00fcrde;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000116.wav": {
        "original": "da\u00df er die Herrschaft an sich ri\u00df, und da\u00df die wesentliche Erkenntnis, zu der wir endlich gelangten, ihn nicht befreite und erl\u00f6ste wie mich, dem sie ein Tor \u00f6ffnete und ein Ziel zeigte, sondern, da\u00df er in heimlichem Hader und dunkler Gespanntheit mehr und mehr mein Widersacher wurde.", 
        "clean": "da\u00df er die Herrschaft an sich ri\u00df, und da\u00df die wesentliche Erkenntnis, zu der wir endlich gelangten, ihn nicht befreite und erl\u00f6ste wie mich, dem sie ein Tor \u00f6ffnete und ein Ziel zeigte, sondern, da\u00df er in heimlichem Hader und dunkler Gespanntheit mehr und mehr mein Widersacher wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000236.wav": {
        "original": "Allm\u00e4hlich wurde ich dem Freund l\u00e4stig.", 
        "clean": "Allm\u00e4hlich wurde ich dem Freund l\u00e4stig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000046.wav": {
        "original": "Warum ist gerade aus dem altehrw\u00fcrdigen, in heiligen Traditionen ruhenden Judentum der politische Radikalismus erwachsen?", 
        "clean": "Warum ist gerade aus dem altehrw\u00fcrdigen, in heiligen Traditionen ruhenden Judentum der politische Radikalismus erwachsen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000077.wav": {
        "original": "was ich in Deutschland in einem schmerzlichen Grad vermi\u00dft habe: wahre Kameradschaft, Courtoisie, unbedingte gegenseitige Achtung! Es ist mir dies sp\u00e4ter best\u00e4tigt worden.", 
        "clean": "was ich in Deutschland in einem schmerzlichen Grad vermi\u00dft habe: wahre Kameradschaft, Courtoisie, unbedingte gegenseitige Achtung! Es ist mir dies sp\u00e4ter best\u00e4tigt worden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000048.wav": {
        "original": "Derselbe Typus heute hat \u00fcberhaupt nichts mehr von der Welt und Bonhomie.", 
        "clean": "Derselbe Typus heute hat \u00fcberhaupt nichts mehr von der Welt und Bonhomie."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000102.wav": {
        "original": "In meinem Vaterland liebt man die Juden fast allgemein.", 
        "clean": "In meinem Vaterland liebt man die Juden fast allgemein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000042.wav": {
        "original": "In Kleidung, Sprache und Lebensform war die Anpassung durchaus vollzogen.", 
        "clean": "In Kleidung, Sprache und Lebensform war die Anpassung durchaus vollzogen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000172.wav": {
        "original": "Vor wenig Jahren sprach ich einmal mit einem mir befreundeten J\u00fcdisch-Nationalen, einem sehr edlen Mann und vorbildlichen Menschen \u00fcber das mich Bedr\u00fcckende und die andern Beirrende.", 
        "clean": "Vor wenig Jahren sprach ich einmal mit einem mir befreundeten J\u00fcdisch-Nationalen, einem sehr edlen Mann und vorbildlichen Menschen \u00fcber das mich Bedr\u00fcckende und die andern Beirrende."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000081.wav": {
        "original": "Noch heute pochen sie auf die ihnen und nur ihnen allein offenbarte Lehre, bewu\u00dft oder unbewu\u00dft, und halten alle andere Lehre f\u00fcr Irrtum und L\u00fcge.", 
        "clean": "Noch heute pochen sie auf die ihnen und nur ihnen allein offenbarte Lehre, bewu\u00dft oder unbewu\u00dft, und halten alle andere Lehre f\u00fcr Irrtum und L\u00fcge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000063.wav": {
        "original": "nicht Melodie noch Vision, ihm das Vertrauen, die W\u00fcrde, die Unantastbarkeit von vornherein zuzugestehen, die im gegnerischen Lager der Geringste ohne Abzug genie\u00dft.", 
        "clean": "nicht Melodie noch Vision, ihm das Vertrauen, die W\u00fcrde, die Unantastbarkeit von vornherein zuzugestehen, die im gegnerischen Lager der Geringste ohne Abzug genie\u00dft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000191.wav": {
        "original": "manche haben mir ihr Vertrauen geschenkt; ein Zweifel dar\u00fcber, was die Schreibtischpsychologen so leichtfertig ableugneten, war bei ihnen gar nicht zu finden.", 
        "clean": "manche haben mir ihr Vertrauen geschenkt; ein Zweifel dar\u00fcber, was die Schreibtischpsychologen so leichtfertig ableugneten, war bei ihnen gar nicht zu finden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000027.wav": {
        "original": "Sp\u00e4ter wendete sich auch vom Rhein her ein Fl\u00fcchtlingsstrom der aus Spanien verjagten Juden nach Franken, und unter ihnen vermute ich meine Vorfahren m\u00fctterlicherseits,", 
        "clean": "Sp\u00e4ter wendete sich auch vom Rhein her ein Fl\u00fcchtlingsstrom der aus Spanien verjagten Juden nach Franken, und unter ihnen vermute ich meine Vorfahren m\u00fctterlicherseits,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000148.wav": {
        "original": "Der zweite antwortete ernst: Ich will ein Jude werden.", 
        "clean": "Der zweite antwortete ernst: Ich will ein Jude werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000064.wav": {
        "original": "Es wurde mir oft erz\u00e4hlt, da\u00df Fremde, die sich in der Stadt aufhielten, durch den Ruf ihrer Sch\u00f6nheit neugierig gemacht, sie zu sehen begehrten.", 
        "clean": "Es wurde mir oft erz\u00e4hlt, da\u00df Fremde, die sich in der Stadt aufhielten, durch den Ruf ihrer Sch\u00f6nheit neugierig gemacht, sie zu sehen begehrten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000192.wav": {
        "original": "Ich k\u00f6nne es nicht \u00e4ndern; ich wolle es nicht \u00e4ndern.", 
        "clean": "Ich k\u00f6nne es nicht \u00e4ndern; ich wolle es nicht \u00e4ndern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000287.wav": {
        "original": "zwei Tatsachen bleiben mir unverr\u00fcckbar: erstens, da\u00df ich mitten in einer deutschen Stadt in einem Verh\u00e4ltnis zur Welt stand wie Robinson auf seiner Insel;", 
        "clean": "zwei Tatsachen bleiben mir unverr\u00fcckbar: erstens, da\u00df ich mitten in einer deutschen Stadt in einem Verh\u00e4ltnis zur Welt stand wie Robinson auf seiner Insel;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000035.wav": {
        "original": "wie hoch ich baute, wie tief ich sch\u00fcrfte, es wurde stets in den n\u00e4mlichen Retorten das n\u00e4mliche Gift gekocht, das bestimmt war, den freien Flug zu l\u00e4hmen, die freudige Hingabe zu brechen.", 
        "clean": "wie hoch ich baute, wie tief ich sch\u00fcrfte, es wurde stets in den n\u00e4mlichen Retorten das n\u00e4mliche Gift gekocht, das bestimmt war, den freien Flug zu l\u00e4hmen, die freudige Hingabe zu brechen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000016.wav": {
        "original": "dort Glut, Innigkeit, Passion; und Wort, Bild, Traum waren die Alt\u00e4re eines verschwiegenen Dienstes.", 
        "clean": "dort Glut, Innigkeit, Passion; und Wort, Bild, Traum waren die Alt\u00e4re eines verschwiegenen Dienstes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000046.wav": {
        "original": "Statt der Antwort fragte er mich sehr ernst, sehr feierlich, ob ich mich, Hand aufs Herz, wirklich als Jude f\u00fchle.", 
        "clean": "Statt der Antwort fragte er mich sehr ernst, sehr feierlich, ob ich mich, Hand aufs Herz, wirklich als Jude f\u00fchle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000236.wav": {
        "original": "Vielleicht hat er seine Wegbereiter schon vorausgesandt.", 
        "clean": "Vielleicht hat er seine Wegbereiter schon vorausgesandt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000026.wav": {
        "original": "Aber die Br\u00fccken betrat ich, die mir geschlagen waren, und schnell sah ich mich in die Verwirrungen der Welt gerissen.", 
        "clean": "Aber die Br\u00fccken betrat ich, die mir geschlagen waren, und schnell sah ich mich in die Verwirrungen der Welt gerissen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000175.wav": {
        "original": "Sie wu\u00dfte nichts von meinem Werk; ich gab ihr die Handschrift, soweit sie fertig dalag, ihre Ergriffenheit, als sie sie gelesen, ergriff mich selbst;", 
        "clean": "Sie wu\u00dfte nichts von meinem Werk; ich gab ihr die Handschrift, soweit sie fertig dalag, ihre Ergriffenheit, als sie sie gelesen, ergriff mich selbst;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000181.wav": {
        "original": "Es ergab sich freie Wechselbeziehung zu Tier und Pflanze;", 
        "clean": "Es ergab sich freie Wechselbeziehung zu Tier und Pflanze;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000214.wav": {
        "original": "Heine war sicher in voller Naivit\u00e4t Jude; er war auch in voller Naivit\u00e4t Deutscher.", 
        "clean": "Heine war sicher in voller Naivit\u00e4t Jude; er war auch in voller Naivit\u00e4t Deutscher."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000009.wav": {
        "original": "Es ist geradezu eine Erneuerung n\u00f6tig, und erst, wenn Erneuerung stattgefunden hat, wird Sinn und Frucht des Leidens offenbar.", 
        "clean": "Es ist geradezu eine Erneuerung n\u00f6tig, und erst, wenn Erneuerung stattgefunden hat, wird Sinn und Frucht des Leidens offenbar."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000133.wav": {
        "original": "aber doch mit der ihm eigenen Hartn\u00e4ckigkeit, eben um die Tiefe meines Sturzes sich immer von neuem zu beweisen.", 
        "clean": "aber doch mit der ihm eigenen Hartn\u00e4ckigkeit, eben um die Tiefe meines Sturzes sich immer von neuem zu beweisen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000212.wav": {
        "original": "Das sind organische Wechselbeziehungen von eherner Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit.", 
        "clean": "Das sind organische Wechselbeziehungen von eherner Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000251.wav": {
        "original": "lie\u00df sich in ein Gespr\u00e4ch mit mir ein, und nachdem ich ihm gestanden hatte, da\u00df ich das Geld zur Reise nicht hatte, lie\u00df er mich einsteigen und dr\u00fcckte mir w\u00e4hrend der Fahrt das Billett in die Hand mit den Worten,", 
        "clean": "lie\u00df sich in ein Gespr\u00e4ch mit mir ein, und nachdem ich ihm gestanden hatte, da\u00df ich das Geld zur Reise nicht hatte, lie\u00df er mich einsteigen und dr\u00fcckte mir w\u00e4hrend der Fahrt das Billett in die Hand mit den Worten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000099.wav": {
        "original": "Auch Verge\u00dflichkeit nicht und noch weniger N\u00fctzlichkeitserw\u00e4gung.", 
        "clean": "Auch Verge\u00dflichkeit nicht und noch weniger N\u00fctzlichkeitserw\u00e4gung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000131.wav": {
        "original": "Die Frage ist nur, ob sie Christen werden k\u00f6nnen, anders als im oberfl\u00e4chlichen Sinn, wie es ja die Mehrzahl der Christen selbst ist.", 
        "clean": "Die Frage ist nur, ob sie Christen werden k\u00f6nnen, anders als im oberfl\u00e4chlichen Sinn, wie es ja die Mehrzahl der Christen selbst ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000229.wav": {
        "original": "Dies gewann mir ihre Zuneigung.", 
        "clean": "Dies gewann mir ihre Zuneigung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000211.wav": {
        "original": "Der Geist in uns und der Geist in euch mischt sich nicht, sagte er, es ist nie gewesen, es wird nie sein.", 
        "clean": "Der Geist in uns und der Geist in euch mischt sich nicht, sagte er, es ist nie gewesen, es wird nie sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000106.wav": {
        "original": "Um nicht zu verhungern, mu\u00dfte ich Zuflucht bei meinem Vater suchen, der zu dieser Zeit in W\u00fcrzburg lebte, selbst in k\u00fcmmerlichsten Umst\u00e4nden.", 
        "clean": "Um nicht zu verhungern, mu\u00dfte ich Zuflucht bei meinem Vater suchen, der zu dieser Zeit in W\u00fcrzburg lebte, selbst in k\u00fcmmerlichsten Umst\u00e4nden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000252.wav": {
        "original": "Auf den Weg, weil ich die wichtige Erfahrung machte, da\u00df ein Mensch zu binden ist, zu fesseln, wie der verbrauchte Tropus lautet, indem man sich seiner Einbildungskraft bem\u00e4chtigt, da\u00df man ihn sogar vom Schlechten abbringen kann,", 
        "clean": "Auf den Weg, weil ich die wichtige Erfahrung machte, da\u00df ein Mensch zu binden ist, zu fesseln, wie der verbrauchte Tropus lautet, indem man sich seiner Einbildungskraft bem\u00e4chtigt, da\u00df man ihn sogar vom Schlechten abbringen kann,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000156.wav": {
        "original": "Sind es doch gerade die edlen Juden heute, die Allerstillsten freilich da und dort im Lande, in denen die christliche Idee und christliche Art in kristallener Reinheit ausgepr\u00e4gt ist, ein Verwandlungsph\u00e4nomen freilich, das in die Zukunft deutet.", 
        "clean": "Sind es doch gerade die edlen Juden heute, die Allerstillsten freilich da und dort im Lande, in denen die christliche Idee und christliche Art in kristallener Reinheit ausgepr\u00e4gt ist, ein Verwandlungsph\u00e4nomen freilich, das in die Zukunft deutet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000123.wav": {
        "original": "Unsinnlich, negierten sie, was an der Menschheit Bl\u00fcte ist, \u00fcbertragene Form und wurden, genau wie die V\u00e4ter, denen gegen\u00fcber sie doch Abtr\u00fcnnige waren, Geknechtete einer Lehre und unerm\u00fcdliche Werber daf\u00fcr.", 
        "clean": "Unsinnlich, negierten sie, was an der Menschheit Bl\u00fcte ist, \u00fcbertragene Form und wurden, genau wie die V\u00e4ter, denen gegen\u00fcber sie doch Abtr\u00fcnnige waren, Geknechtete einer Lehre und unerm\u00fcdliche Werber daf\u00fcr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000236.wav": {
        "original": "Ich bin nur scheinbar ein Einzelner, ich stehe f\u00fcr alle, ich bin Ausdruck eines bestimmten Zeitwillens, Geschlechterwillens, Schicksalswillens.", 
        "clean": "Ich bin nur scheinbar ein Einzelner, ich stehe f\u00fcr alle, ich bin Ausdruck eines bestimmten Zeitwillens, Geschlechterwillens, Schicksalswillens."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000142.wav": {
        "original": "Ich hatte in der Figur etwas Neuartiges darzustellen versucht, das mich bis zur Angst beunruhigt hatte: den Juden-Christen, den Deutschen von zweifelloser Reinheit der Abstammung,", 
        "clean": "Ich hatte in der Figur etwas Neuartiges darzustellen versucht, das mich bis zur Angst beunruhigt hatte: den Juden-Christen, den Deutschen von zweifelloser Reinheit der Abstammung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000118.wav": {
        "original": "Jedes neue Jahrzehnt kn\u00fcpfte festere Bande zwischen ihnen und uns.", 
        "clean": "Jedes neue Jahrzehnt kn\u00fcpfte festere Bande zwischen ihnen und uns."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000189.wav": {
        "original": "Hier liegt wahrscheinlich ein Atavismus zugrunde, die vom Zeitenged\u00e4chtnis aufbewahrte Gew\u00f6hnung des Dichtbeieinander von Haus und Mensch; Verkettetsein und Zueinanderverurteiltsein;", 
        "clean": "Hier liegt wahrscheinlich ein Atavismus zugrunde, die vom Zeitenged\u00e4chtnis aufbewahrte Gew\u00f6hnung des Dichtbeieinander von Haus und Mensch; Verkettetsein und Zueinanderverurteiltsein;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000100.wav": {
        "original": "Er bindet \u00fcber alle Einw\u00e4nde der Vernunft hinaus, und Freiwilligkeit und Urteil verm\u00f6gen nichts gegen ihn.", 
        "clean": "Er bindet \u00fcber alle Einw\u00e4nde der Vernunft hinaus, und Freiwilligkeit und Urteil verm\u00f6gen nichts gegen ihn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000060.wav": {
        "original": "M\u00f6glich, er betrachtet als Auszeichnung, m\u00f6glich, als dr\u00fcckendes Schicksal, m\u00f6glich sogar, als zu s\u00fchnende Schuld, was ihm durch das Judesein geschehen ist;", 
        "clean": "M\u00f6glich, er betrachtet als Auszeichnung, m\u00f6glich, als dr\u00fcckendes Schicksal, m\u00f6glich sogar, als zu s\u00fchnende Schuld, was ihm durch das Judesein geschehen ist;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000055.wav": {
        "original": "Es wurmte mich das kleine Ma\u00df, das die Wirklichkeit mich anzulegen zwang.", 
        "clean": "Es wurmte mich das kleine Ma\u00df, das die Wirklichkeit mich anzulegen zwang."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000024.wav": {
        "original": "w\u00e4re es von einem Namenlosen oder Unbekannten ausgegangen, vielleicht sogar f\u00fcr Deutscht\u00fcmler ein Fanal geworden w\u00e4re, sie sich\u2019s wenigstens als solches h\u00e4tten aufreden lassen wie manches minder bezeichnende und flachere,", 
        "clean": "w\u00e4re es von einem Namenlosen oder Unbekannten ausgegangen, vielleicht sogar f\u00fcr Deutscht\u00fcmler ein Fanal geworden w\u00e4re, sie sichs wenigstens als solches h\u00e4tten aufreden lassen wie manches minder bezeichnende und flachere,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000238.wav": {
        "original": "Die d\u00fcrftigen Hilfsmittel des Freundes waren v\u00f6llig versiegt, in der Not kn\u00fcpfte er fr\u00fchere Bekanntschaften wieder an, und eine Zeitlang hielten wir uns mit deren Bestand noch \u00fcber Wasser,", 
        "clean": "Die d\u00fcrftigen Hilfsmittel des Freundes waren v\u00f6llig versiegt, in der Not kn\u00fcpfte er fr\u00fchere Bekanntschaften wieder an, und eine Zeitlang hielten wir uns mit deren Bestand noch \u00fcber Wasser,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000204.wav": {
        "original": "auch nicht, wenn vorbereitete aufnahmsfrohe Freunde neue Freunde werben; auch nicht, wenn die sehns\u00fcchtigen Wesen, da und dort unter aller Menschheit zerstreut, ihren Blick auf ihn richten, sei es als zuf\u00e4llig Getroffene, sei es als w\u00e4hlend und sichtend Ber\u00fchrte.", 
        "clean": "auch nicht, wenn vorbereitete aufnahmsfrohe Freunde neue Freunde werben; auch nicht, wenn die sehns\u00fcchtigen Wesen, da und dort unter aller Menschheit zerstreut, ihren Blick auf ihn richten, sei es als zuf\u00e4llig Getroffene, sei es als w\u00e4hlend und sichtend Ber\u00fchrte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000164.wav": {
        "original": "wenn dann die gewisse Enth\u00fcllung unvermeidlich war, zog er sich entweder vorsichtig zur\u00fcck, oder er gab sich eine Weile unbefangen, um schlie\u00dflich doch ein schwer bek\u00e4mpfbares Mi\u00dftrauen durchblicken zu lassen,", 
        "clean": "wenn dann die gewisse Enth\u00fcllung unvermeidlich war, zog er sich entweder vorsichtig zur\u00fcck, oder er gab sich eine Weile unbefangen, um schlie\u00dflich doch ein schwer bek\u00e4mpfbares Mi\u00dftrauen durchblicken zu lassen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000082.wav": {
        "original": "Ich dachte in jener Zeit an eine zyklische Folge, Darstellung deutscher Welt am Anfang des Jahrhunderts.", 
        "clean": "Ich dachte in jener Zeit an eine zyklische Folge, Darstellung deutscher Welt am Anfang des Jahrhunderts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000194.wav": {
        "original": "In der zweiten H\u00e4lfte des neunzehnten Jahrhunderts wurde sozusagen der Altar des Talents errichtet, so wie in der zweiten H\u00e4lfte des achtzehnten der des Genies;", 
        "clean": "In der zweiten H\u00e4lfte des neunzehnten Jahrhunderts wurde sozusagen der Altar des Talents errichtet, so wie in der zweiten H\u00e4lfte des achtzehnten der des Genies;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000247.wav": {
        "original": "Und da ich allm\u00e4hlich vertrauen gelernt habe, da\u00df es das Rechte war, wozu es mich trieb, ist auch einige Ruhe in mich eingekehrt.", 
        "clean": "Und da ich allm\u00e4hlich vertrauen gelernt habe, da\u00df es das Rechte war, wozu es mich trieb, ist auch einige Ruhe in mich eingekehrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000260.wav": {
        "original": "Dies alles sei berichtet, weil ich sonst die Periode meines Lebens, die sich unmittelbar an dies Zerw\u00fcrfnis schlo\u00df, nicht gut erkl\u00e4ren k\u00f6nnte; denn es waren Monate so vollkommener Einsamkeit und Verlassenheit und so erdrosselnder Not,", 
        "clean": "Dies alles sei berichtet, weil ich sonst die Periode meines Lebens, die sich unmittelbar an dies Zerw\u00fcrfnis schlo\u00df, nicht gut erkl\u00e4ren k\u00f6nnte; denn es waren Monate so vollkommener Einsamkeit und Verlassenheit und so erdrosselnder Not,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000165.wav": {
        "original": "Das Menschenherz gegen die Welt; als ich diese Formel gefunden hatte, hoben sich die Schleier, und wenngleich noch viele M\u00fchsal zu bezwingen war, so blieb doch der Weg im Licht.", 
        "clean": "Das Menschenherz gegen die Welt; als ich diese Formel gefunden hatte, hoben sich die Schleier, und wenngleich noch viele M\u00fchsal zu bezwingen war, so blieb doch der Weg im Licht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000216.wav": {
        "original": "Aber es w\u00e4re viel.", 
        "clean": "Aber es w\u00e4re viel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000272.wav": {
        "original": "Damals war literarische Bildung und literarischer Zuschnitt in der b\u00fcrgerlichen Gesellschaft weder so h\u00e4ufig noch so erstrebt wie heute, und das hatte sein Gutes.", 
        "clean": "Damals war literarische Bildung und literarischer Zuschnitt in der b\u00fcrgerlichen Gesellschaft weder so h\u00e4ufig noch so erstrebt wie heute, und das hatte sein Gutes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000006.wav": {
        "original": "Ein junger russischer Jude nimmt an meinem Tische Platz, und nach kurzer Weile sind wir im Gespr\u00e4ch.", 
        "clean": "Ein junger russischer Jude nimmt an meinem Tische Platz, und nach kurzer Weile sind wir im Gespr\u00e4ch."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000077.wav": {
        "original": "Die Juden als Gesamtheit haben sich niemals mit den Interessen der Wirtsv\u00f6lker selbstlos zu identifizieren vermocht.", 
        "clean": "Die Juden als Gesamtheit haben sich niemals mit den Interessen der Wirtsv\u00f6lker selbstlos zu identifizieren vermocht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000131.wav": {
        "original": "Ich h\u00e4tte ihn aber schlecht gekannt, seine Wachsamkeit, sein rege sp\u00e4hendes, immer argw\u00f6hnisches, immer eiferndes Interesse f\u00fcr alles, was in der geistigen Sph\u00e4re vorging, wenn ich nicht gewu\u00dft,", 
        "clean": "Ich h\u00e4tte ihn aber schlecht gekannt, seine Wachsamkeit, sein rege sp\u00e4hendes, immer argw\u00f6hnisches, immer eiferndes Interesse f\u00fcr alles, was in der geistigen Sph\u00e4re vorging, wenn ich nicht gewu\u00dft,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000177.wav": {
        "original": "Er lie\u00df sich auf Er\u00f6rterung nicht ein und entgegnete l\u00e4chelnd: Sie sollen sich mit all dem gar nicht qu\u00e4len; Sie sind Dichter, und als Dichter haben Sie einen Freibrief.", 
        "clean": "Er lie\u00df sich auf Er\u00f6rterung nicht ein und entgegnete l\u00e4chelnd: Sie sollen sich mit all dem gar nicht qu\u00e4len; Sie sind Dichter, und als Dichter haben Sie einen Freibrief."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000201.wav": {
        "original": "Ich wu\u00dfte, da\u00df ich \u00fcbers Ziel scho\u00df mit dem Bequemwerdenlassen in meiner Haut, aber es fiel mir pl\u00f6tzlich wie Schuppen von den Augen, da\u00df ich inne wurde, was mit den Entscheidungen gemeint war,", 
        "clean": "Ich wu\u00dfte, da\u00df ich \u00fcbers Ziel scho\u00df mit dem Bequemwerdenlassen in meiner Haut, aber es fiel mir pl\u00f6tzlich wie Schuppen von den Augen, da\u00df ich inne wurde, was mit den Entscheidungen gemeint war,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000208.wav": {
        "original": "Ich k\u00fcndigte meine Stellung, zahlte meine Schulden, fuhr nach M\u00fcnchen und lebte ein paar Wochen in Sorglosigkeit, was ein vollkommen neuer Zustand f\u00fcr mich war, der sich auch bald r\u00e4chte, denn eines Tages war der vermeintliche Schatz ersch\u00f6pft.", 
        "clean": "Ich k\u00fcndigte meine Stellung, zahlte meine Schulden, fuhr nach M\u00fcnchen und lebte ein paar Wochen in Sorglosigkeit, was ein vollkommen neuer Zustand f\u00fcr mich war, der sich auch bald r\u00e4chte, denn eines Tages war der vermeintliche Schatz ersch\u00f6pft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000280.wav": {
        "original": "Ich denke nicht, da\u00df ich mich einer nachtr\u00e4glichen Verkl\u00e4rung schuldig mache, wenn ich sage, da\u00df die \u00e4u\u00dferen Leiden an mir niederrannen wie Wasser an einer ge\u00f6lten Wand.", 
        "clean": "Ich denke nicht, da\u00df ich mich einer nachtr\u00e4glichen Verkl\u00e4rung schuldig mache, wenn ich sage, da\u00df die \u00e4u\u00dferen Leiden an mir niederrannen wie Wasser an einer ge\u00f6lten Wand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000204.wav": {
        "original": "Schranke will er setzen; sich will er entgegensetzen, sein Urteil, seinen Begriff, seine Form.", 
        "clean": "Schranke will er setzen; sich will er entgegensetzen, sein Urteil, seinen Begriff, seine Form."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000171.wav": {
        "original": "Sie sagen: was nimmt er sich heraus mit seiner j\u00fcdischen Aufdringlichkeit?", 
        "clean": "Sie sagen: was nimmt er sich heraus mit seiner j\u00fcdischen Aufdringlichkeit?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000063.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich noch sehr gut der n\u00e4chtlichen Fahrt im Personenzug, weil ich mich w\u00e4hrend ihrer ganzen Dauer in einer Stimmung befand und ihr gem\u00e4\u00df handelte, die nicht oft wiedergekehrt ist in meinem Leben.", 
        "clean": "Ich entsinne mich noch sehr gut der n\u00e4chtlichen Fahrt im Personenzug, weil ich mich w\u00e4hrend ihrer ganzen Dauer in einer Stimmung befand und ihr gem\u00e4\u00df handelte, die nicht oft wiedergekehrt ist in meinem Leben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000071.wav": {
        "original": "alle Sachverhalte verh\u00e4ngnisvoll verschleiernden Optimismus begleitet, der ihm Entt\u00e4uschung \u00fcber Entt\u00e4uschung brachte und seinen Mut und seine Kraft zerst\u00f6rte.", 
        "clean": "alle Sachverhalte verh\u00e4ngnisvoll verschleiernden Optimismus begleitet, der ihm Entt\u00e4uschung \u00fcber Entt\u00e4uschung brachte und seinen Mut und seine Kraft zerst\u00f6rte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000056.wav": {
        "original": "Sch\u00e4den wurden nicht erkannt oder, wenn erkannt, so verschwiegen; die Politiker waren durch Parteir\u00fccksichten gehemmt, wobei eine perverse Jovialit\u00e4t selbst ihre Geh\u00e4ssigkeit abstumpfte;", 
        "clean": "Sch\u00e4den wurden nicht erkannt oder, wenn erkannt, so verschwiegen; die Politiker waren durch Parteir\u00fccksichten gehemmt, wobei eine perverse Jovialit\u00e4t selbst ihre Geh\u00e4ssigkeit abstumpfte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000145.wav": {
        "original": "Es ist ein heikles Ding, wie der Schriftsteller sich verhalten soll, wenn er vor die Notwendigkeit gestellt ist, Personen seines Umgangs, ja solche, die nur harmlos seine N\u00e4he gesucht haben, in seine dichterische Welt zu transponieren.", 
        "clean": "Es ist ein heikles Ding, wie der Schriftsteller sich verhalten soll, wenn er vor die Notwendigkeit gestellt ist, Personen seines Umgangs, ja solche, die nur harmlos seine N\u00e4he gesucht haben, in seine dichterische Welt zu transponieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000091.wav": {
        "original": "Er besitzt damit eine ganz bestimmte Menge von Voraussetzungen, und zwar erlesenen Voraussetzungen, die schon in den H\u00e4nden und Geistern der vor ihm Gewesenen ihre Distinktion, Gestalt, Glaubw\u00fcrdigkeit und g\u00fcltige Pr\u00e4gung erhalten haben.", 
        "clean": "Er besitzt damit eine ganz bestimmte Menge von Voraussetzungen, und zwar erlesenen Voraussetzungen, die schon in den H\u00e4nden und Geistern der vor ihm Gewesenen ihre Distinktion, Gestalt, Glaubw\u00fcrdigkeit und g\u00fcltige Pr\u00e4gung erhalten haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000162.wav": {
        "original": "Was ist verboten, was verbietet sich von selbst?", 
        "clean": "Was ist verboten, was verbietet sich von selbst?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000158.wav": {
        "original": "Bei der Erkenntnis der Aussichtslosigkeit der Bem\u00fchung wird die Bitterkeit in der Brust zum t\u00f6dlichen Krampf.", 
        "clean": "Bei der Erkenntnis der Aussichtslosigkeit der Bem\u00fchung wird die Bitterkeit in der Brust zum t\u00f6dlichen Krampf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000119.wav": {
        "original": "Doch willigte er in eine Probezeit.", 
        "clean": "Doch willigte er in eine Probezeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000121.wav": {
        "original": "In der Familie eines seiner Beamten verschaffte er mir Kost und Wohnung.", 
        "clean": "In der Familie eines seiner Beamten verschaffte er mir Kost und Wohnung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000277.wav": {
        "original": "Kurz darauf erschien der Anfang des Elaborats unter meinem Namen, gespickt mit Druckfehlern, in der Unterhaltungsbeilage der Zeitung.", 
        "clean": "Kurz darauf erschien der Anfang des Elaborats unter meinem Namen, gespickt mit Druckfehlern, in der Unterhaltungsbeilage der Zeitung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000128.wav": {
        "original": "Zwischen mir und dem Freund war noch etwas anderes in der Schwebe als die erkaltete Beziehung aus vergangener Zeit, der keiner von uns mehr W\u00e4rme und Odem einhauchen konnte, obwohl wir M\u00fche aufwanden, uns einander glauben zu machen, es sei noch alles wie vordem.", 
        "clean": "Zwischen mir und dem Freund war noch etwas anderes in der Schwebe als die erkaltete Beziehung aus vergangener Zeit, der keiner von uns mehr W\u00e4rme und Odem einhauchen konnte, obwohl wir M\u00fche aufwanden, uns einander glauben zu machen, es sei noch alles wie vordem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000042.wav": {
        "original": "Nimmt er es auf sich?", 
        "clean": "Nimmt er es auf sich?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000208.wav": {
        "original": "Staunen und Verzweiflung waren die Gem\u00fctsbewegungen, die mich vornehmlich beherrschten;", 
        "clean": "Staunen und Verzweiflung waren die Gem\u00fctsbewegungen, die mich vornehmlich beherrschten;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000031.wav": {
        "original": "In dieser kleinen Welt war er das gro\u00dfe Licht, die letzte Instanz der Kritik, w\u00e4hrend ich als Poetaster und haltloser Schw\u00e4rmer, der nicht einmal den Weg humanistischer Bildung einschlug, eine mitleidsw\u00fcrdige Figur machte.", 
        "clean": "In dieser kleinen Welt war er das gro\u00dfe Licht, die letzte Instanz der Kritik, w\u00e4hrend ich als Poetaster und haltloser Schw\u00e4rmer, der nicht einmal den Weg humanistischer Bildung einschlug, eine mitleidsw\u00fcrdige Figur machte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000173.wav": {
        "original": "Gen\u00fcgte das blo\u00dfe Bekenntnis zu einem Glauben, um auserw\u00e4hlt zu sein?", 
        "clean": "Gen\u00fcgte das blo\u00dfe Bekenntnis zu einem Glauben, um auserw\u00e4hlt zu sein?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000033.wav": {
        "original": "mit ihrer leichtsinnigen Schablonisierung und dem auf Unwissende und Unm\u00fcndige berechneten Oberlehrerton ist geradezu eine deutsche Schande, in den Augen gebildeter Nationen eine L\u00e4cherlichkeit.", 
        "clean": "mit ihrer leichtsinnigen Schablonisierung und dem auf Unwissende und Unm\u00fcndige berechneten Oberlehrerton ist geradezu eine deutsche Schande, in den Augen gebildeter Nationen eine L\u00e4cherlichkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000171.wav": {
        "original": "Ich rufe auch nicht zur Nachahmung auf und sage nicht, da\u00df es gut war, was ich tat, und wie ich mich verhielt; ich schildere einfach mein Erlebnis und meinen Kampf.", 
        "clean": "Ich rufe auch nicht zur Nachahmung auf und sage nicht, da\u00df es gut war, was ich tat, und wie ich mich verhielt; ich schildere einfach mein Erlebnis und meinen Kampf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000233.wav": {
        "original": "Nebenbei besch\u00e4ftigte ich mich viel mit geschichtlichen Studien, indem ich vom Allgemeinen immer mehr ins Einzelne ging, teils aus Neigung f\u00fcr das pers\u00f6nlich Schicksalhafte, teils aus Hunger nach Stoff und Lebensmaterial,", 
        "clean": "Nebenbei besch\u00e4ftigte ich mich viel mit geschichtlichen Studien, indem ich vom Allgemeinen immer mehr ins Einzelne ging, teils aus Neigung f\u00fcr das pers\u00f6nlich Schicksalhafte, teils aus Hunger nach Stoff und Lebensmaterial,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000018.wav": {
        "original": "vor allem das verschlossene Tor sprengten, vor dem ich geharrt und gewacht hatte und Wege des Geistes freigaben.", 
        "clean": "vor allem das verschlossene Tor sprengten, vor dem ich geharrt und gewacht hatte und Wege des Geistes freigaben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000211.wav": {
        "original": "welch letztere Mischung man f\u00e4lschlich als romantische Ironie bezeichnet hat, w\u00e4hrend sie ein Ergebnis fabelhafter j\u00fcdischer Anpassung und dabei tiefer innerer Lebens- und Weltunsicherheit ist.", 
        "clean": "welch letztere Mischung man f\u00e4lschlich als romantische Ironie bezeichnet hat, w\u00e4hrend sie ein Ergebnis fabelhafter j\u00fcdischer Anpassung und dabei tiefer innerer Lebens- und Weltunsicherheit ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000197.wav": {
        "original": "f\u00fcr diejenigen dann, nach der andern Seite, die die Schiffe hinter sich verbrannt h\u00e4tten und sich dem Proze\u00df der Anpassung, Angleichung mit mehr oder minder gutem Gewissen, mehr oder minder guter Haltung \u00fcberlie\u00dfen.", 
        "clean": "f\u00fcr diejenigen dann, nach der andern Seite, die die Schiffe hinter sich verbrannt h\u00e4tten und sich dem Proze\u00df der Anpassung, Angleichung mit mehr oder minder gutem Gewissen, mehr oder minder guter Haltung \u00fcberlie\u00dfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000279.wav": {
        "original": "Ich sehe noch, wie der versorgte, m\u00fcde Ausdruck seines Gesichtes sich j\u00e4h ver\u00e4nderte, wie in seinen Augen zuerst ein Aufblitzen von Stolz war, das aber bald dem Zorn, der Angst, der Ratlosigkeit wich.", 
        "clean": "Ich sehe noch, wie der versorgte, m\u00fcde Ausdruck seines Gesichtes sich j\u00e4h ver\u00e4nderte, wie in seinen Augen zuerst ein Aufblitzen von Stolz war, das aber bald dem Zorn, der Angst, der Ratlosigkeit wich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000037.wav": {
        "original": "Mag er toben, mag er alles um sich her zerst\u00f6ren, mag er mit der Brandfackel in der Faust zum verfluchten D\u00e4mon werden;", 
        "clean": "Mag er toben, mag er alles um sich her zerst\u00f6ren, mag er mit der Brandfackel in der Faust zum verfluchten D\u00e4mon werden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000134.wav": {
        "original": "Judentum ist wie ein intensives F\u00e4rbemittel; die geringste Quantit\u00e4t reicht hin, um einer unvergleichlich gr\u00f6\u00dferen Masse seinen Charakter zu geben oder wenigstens Spuren davon.", 
        "clean": "Judentum ist wie ein intensives F\u00e4rbemittel; die geringste Quantit\u00e4t reicht hin, um einer unvergleichlich gr\u00f6\u00dferen Masse seinen Charakter zu geben oder wenigstens Spuren davon."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000284.wav": {
        "original": "Ich bemerkte die Flamme zuerst, schlug L\u00e4rm, und als ich den Vater mit entsetzten Mienen, halb angekleidet, die Stiegen hinuntereilen sah, bildete ich mir ein, er werde durch dieses Ungl\u00fcck f\u00fcr seine H\u00e4rte gegen mich bestraft.", 
        "clean": "Ich bemerkte die Flamme zuerst, schlug L\u00e4rm, und als ich den Vater mit entsetzten Mienen, halb angekleidet, die Stiegen hinuntereilen sah, bildete ich mir ein, er werde durch dieses Ungl\u00fcck f\u00fcr seine H\u00e4rte gegen mich bestraft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000216.wav": {
        "original": "Mir ist die gegenw\u00e4rtig, die nach der Ver\u00f6ffentlichung der Juden von Zirndorf zu mir kam, als Fremde, mit befl\u00fcgelter Eile, als h\u00e4tte sie dringende Botschaft auszurichten, Botschaft gleichsam von vielen Ungenannten.", 
        "clean": "Mir ist die gegenw\u00e4rtig, die nach der Ver\u00f6ffentlichung der Juden von Zirndorf zu mir kam, als Fremde, mit befl\u00fcgelter Eile, als h\u00e4tte sie dringende Botschaft auszurichten, Botschaft gleichsam von vielen Ungenannten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000146.wav": {
        "original": "der Mann war ein Gelehrter;", 
        "clean": "der Mann war ein Gelehrter;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000059.wav": {
        "original": "ob er mich aufnehmen, ob er mir beistehen, mich zum Examen vorbereiten w\u00fcrde.", 
        "clean": "ob er mich aufnehmen, ob er mir beistehen, mich zum Examen vorbereiten w\u00fcrde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000164.wav": {
        "original": "in Wohnungen der Goldschl\u00e4ger, der Schreiner, der Schuster, der B\u00e4cker gingen wir aus und ein, am Christfestabend durften wir zur Bescherung kommen und wurden mitbeschenkt.", 
        "clean": "in Wohnungen der Goldschl\u00e4ger, der Schreiner, der Schuster, der B\u00e4cker gingen wir aus und ein, am Christfestabend durften wir zur Bescherung kommen und wurden mitbeschenkt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000091.wav": {
        "original": "So m\u00fc\u00dfte ferner zugestanden werden, da\u00df bei genauer Pr\u00fcfung, wer aus der Verwirrung Vorteil gezogen, wer sein Sch\u00e4fchen dabei ins Trockne gebracht, wer in die Flamme geblasen,", 
        "clean": "So m\u00fc\u00dfte ferner zugestanden werden, da\u00df bei genauer Pr\u00fcfung, wer aus der Verwirrung Vorteil gezogen, wer sein Sch\u00e4fchen dabei ins Trockne gebracht, wer in die Flamme geblasen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000155.wav": {
        "original": "\u00dcbrigens starb Geijerstam kurze Zeit hernach; seine Freunde behaupteten, aus Scham und Kummer.", 
        "clean": "\u00dcbrigens starb Geijerstam kurze Zeit hernach; seine Freunde behaupteten, aus Scham und Kummer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000240.wav": {
        "original": "Ich sp\u00fcre, da\u00df dies in gewissem Sinn, wahrscheinlich durch das vollkommene Bewu\u00dftsein davon und die vollkommene Durchdringung mit den Elementen beider Sph\u00e4ren, orientalischer und abendl\u00e4ndischer,", 
        "clean": "Ich sp\u00fcre, da\u00df dies in gewissem Sinn, wahrscheinlich durch das vollkommene Bewu\u00dftsein davon und die vollkommene Durchdringung mit den Elementen beider Sph\u00e4ren, orientalischer und abendl\u00e4ndischer,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000191.wav": {
        "original": "Nicht etwa nur Phantasiegestaltung von Meer und Gebirge, H\u00f6hle, Park, Urwald, das paradiesisch Ideale der unreifen Sehnsucht, der Aus- und Zuflucht alles Ungen\u00fcgens an der Gegenwart ist unter der inneren Landschaft zu verstehen,", 
        "clean": "Nicht etwa nur Phantasiegestaltung von Meer und Gebirge, H\u00f6hle, Park, Urwald, das paradiesisch Ideale der unreifen Sehnsucht, der Aus- und Zuflucht alles Ungen\u00fcgens an der Gegenwart ist unter der inneren Landschaft zu verstehen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000150.wav": {
        "original": "Es war unn\u00fctzes Zeug, kaum zu entschuldigen als Handwerks\u00fcbung.", 
        "clean": "Es war unn\u00fctzes Zeug, kaum zu entschuldigen als Handwerks\u00fcbung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000094.wav": {
        "original": "Zugestanden m\u00fc\u00dfte auch werden, da\u00df Juden ebenso die Bewahrer und H\u00fcter der Tradition sind, Kundige und Diener des Gesetzes.", 
        "clean": "Zugestanden m\u00fc\u00dfte auch werden, da\u00df Juden ebenso die Bewahrer und H\u00fcter der Tradition sind, Kundige und Diener des Gesetzes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000276.wav": {
        "original": "Ich hatte Halluzinationen, redete laut vor mich hin und erinnere mich, da\u00df ich einmal von zw\u00f6lf bis drei Uhr nachts im Herbstregen durch die Stra\u00dfen rannte, von Grauen erf\u00fcllt, weil ich einen Verfolger hinter mir glaubte,", 
        "clean": "Ich hatte Halluzinationen, redete laut vor mich hin und erinnere mich, da\u00df ich einmal von zw\u00f6lf bis drei Uhr nachts im Herbstregen durch die Stra\u00dfen rannte, von Grauen erf\u00fcllt, weil ich einen Verfolger hinter mir glaubte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000093.wav": {
        "original": "Freilich lief damit viel Schn\u00f6rkelhaftes unter, viel Skurrilit\u00e4t, Enges, Grelles, Kunterbuntes, aber auch dies geh\u00f6rte zum Weg, und der Weg wies mich ins Urbane, in den Bezirk,", 
        "clean": "Freilich lief damit viel Schn\u00f6rkelhaftes unter, viel Skurrilit\u00e4t, Enges, Grelles, Kunterbuntes, aber auch dies geh\u00f6rte zum Weg, und der Weg wies mich ins Urbane, in den Bezirk,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000216.wav": {
        "original": "da\u00df die verf\u00fchrendste, vollendetste Kunst Gift- und Krankheitskeime auss\u00e4en kann.", 
        "clean": "da\u00df die verf\u00fchrendste, vollendetste Kunst Gift- und Krankheitskeime auss\u00e4en kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000089.wav": {
        "original": "Dieser, wie alle, bl\u00e4ute Formeln ein, antiquierte hebr\u00e4ische Gebete, die ohne eigentliche Kenntnis der Sprache mechanisch \u00fcbersetzt wurden, Abseitiges, Unlebendiges, Mumien von Begriffen.", 
        "clean": "Dieser, wie alle, bl\u00e4ute Formeln ein, antiquierte hebr\u00e4ische Gebete, die ohne eigentliche Kenntnis der Sprache mechanisch \u00fcbersetzt wurden, Abseitiges, Unlebendiges, Mumien von Begriffen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000169.wav": {
        "original": "die ihm nicht zukommt, der er nicht gewachsen ist, und bei der er \u00fcberredet wird, die Vorteile der Gesamtposition f\u00fcr sich geltend zu machen, die Verantwortungen hingegen auf die Gesamtheit abzuw\u00e4lzen.", 
        "clean": "die ihm nicht zukommt, der er nicht gewachsen ist, und bei der er \u00fcberredet wird, die Vorteile der Gesamtposition f\u00fcr sich geltend zu machen, die Verantwortungen hingegen auf die Gesamtheit abzuw\u00e4lzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000010.wav": {
        "original": "meine moralische Existenz bedroht, meine b\u00fcrgerliche schwankte schon, Freunde kehrten sich ab, Wohlwollende verschlossen mir ihr Haus, Verleumdung und Klatsch besudelten meinen Namen,", 
        "clean": "meine moralische Existenz bedroht, meine b\u00fcrgerliche schwankte schon, Freunde kehrten sich ab, Wohlwollende verschlossen mir ihr Haus, Verleumdung und Klatsch besudelten meinen Namen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000137.wav": {
        "original": "Ein derartiger Zustand der Welt bedingt entweder die Zweckhaftigkeit bis in den kalten Rausch der Hirne hinein, oder die Phantasie ger\u00e4t in \u00fcberschwellende Bewegung, und das Gem\u00fct verliert den Mittelpunkt.", 
        "clean": "Ein derartiger Zustand der Welt bedingt entweder die Zweckhaftigkeit bis in den kalten Rausch der Hirne hinein, oder die Phantasie ger\u00e4t in \u00fcberschwellende Bewegung, und das Gem\u00fct verliert den Mittelpunkt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000051.wav": {
        "original": "Seine Geistesrichtung war die sentimental-freiheitliche, laues Nachz\u00fcglertum der M\u00e4rzrevolution, das seine verw\u00e4sserten Tendenzen ins neue Reich getragen hatte.", 
        "clean": "Seine Geistesrichtung war die sentimental-freiheitliche, laues Nachz\u00fcglertum der M\u00e4rzrevolution, das seine verw\u00e4sserten Tendenzen ins neue Reich getragen hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000133.wav": {
        "original": "Die Ber\u00fchrungen haben Sch\u00fcrfungen erzeugt, die Sch\u00fcrfungen blutende, eiternde Wunden.", 
        "clean": "Die Ber\u00fchrungen haben Sch\u00fcrfungen erzeugt, die Sch\u00fcrfungen blutende, eiternde Wunden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000213.wav": {
        "original": "des Feuilletonismus, genannt werden kann, dieses ungl\u00fccklichen Surrogats von Kritik, Betrachtung, Urteil und stilistischer Form, Narkotikum f\u00fcr eine niedergehende Gesellschaft und Mittel, Verantwortungen zu verschleiern.", 
        "clean": "des Feuilletonismus, genannt werden kann, dieses ungl\u00fccklichen Surrogats von Kritik, Betrachtung, Urteil und stilistischer Form, Narkotikum f\u00fcr eine niedergehende Gesellschaft und Mittel, Verantwortungen zu verschleiern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000225.wav": {
        "original": "der letzte vom allergr\u00f6\u00dften, nicht Jude mehr, herausgetreten aus dem engen Rahmen der Konfession und Sekte, Mensch an sich, Leuchte der Zeiten!", 
        "clean": "der letzte vom allergr\u00f6\u00dften, nicht Jude mehr, herausgetreten aus dem engen Rahmen der Konfession und Sekte, Mensch an sich, Leuchte der Zeiten!"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000086.wav": {
        "original": "Wo das Unbedingte verlangt, wo reiner Tisch gemacht wurde, wo der staatliche Erneuerungsgedanke mit frenetischem Ernst in Tat umgesetzt werden sollte, waren Juden, sind Juden die F\u00fchrer.", 
        "clean": "Wo das Unbedingte verlangt, wo reiner Tisch gemacht wurde, wo der staatliche Erneuerungsgedanke mit frenetischem Ernst in Tat umgesetzt werden sollte, waren Juden, sind Juden die F\u00fchrer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000069.wav": {
        "original": "Da wir in demselben Hause wohnten, war ein Zusammentreffen mit dem Franzosen trotz meines schlechten Gewissens nicht zu vermeiden, und von einem bestimmten Tag an bemerkte ich, da\u00df sich sein Benehmen gegen mich ver\u00e4ndert hatte;", 
        "clean": "Da wir in demselben Hause wohnten, war ein Zusammentreffen mit dem Franzosen trotz meines schlechten Gewissens nicht zu vermeiden, und von einem bestimmten Tag an bemerkte ich, da\u00df sich sein Benehmen gegen mich ver\u00e4ndert hatte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000275.wav": {
        "original": "Die Einsamkeit, der g\u00e4nzliche Mangel an Umgang und Aussprache bewirkten eine wiederkehrende und schlie\u00dflich latente, rauschhafte Verz\u00fcckung, die bisweilen mit einer ebenso rauschhaften, langdauernden Angst abwechselte.", 
        "clean": "Die Einsamkeit, der g\u00e4nzliche Mangel an Umgang und Aussprache bewirkten eine wiederkehrende und schlie\u00dflich latente, rauschhafte Verz\u00fcckung, die bisweilen mit einer ebenso rauschhaften, langdauernden Angst abwechselte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000183.wav": {
        "original": "Und wer die Lebensl\u00e4ufe der Neuerer und Sch\u00f6pfer des neunzehnten Jahrhunderts erforscht, sei es in Briefen, in gelegentlichen, freilich oft sehr versteckten \u00c4u\u00dferungen,", 
        "clean": "Und wer die Lebensl\u00e4ufe der Neuerer und Sch\u00f6pfer des neunzehnten Jahrhunderts erforscht, sei es in Briefen, in gelegentlichen, freilich oft sehr versteckten \u00c4u\u00dferungen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000016.wav": {
        "original": "Mir ahnte manchmal, als sei ich im Begriff, das abzuzahlen, was am Judentum als Schuld und Odium hing, ich f\u00fcr meinen Teil, und als werde das irgendwie augenscheinlich und beweisbar werden.", 
        "clean": "Mir ahnte manchmal, als sei ich im Begriff, das abzuzahlen, was am Judentum als Schuld und Odium hing, ich f\u00fcr meinen Teil, und als werde das irgendwie augenscheinlich und beweisbar werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000112.wav": {
        "original": "Im Verborgenen bewahrt er wohl auch eine unbeglichene Dankbarkeitsrechnung, deren er sich sch\u00e4mt, die aber doch seinen Groll vermehrt.", 
        "clean": "Im Verborgenen bewahrt er wohl auch eine unbeglichene Dankbarkeitsrechnung, deren er sich sch\u00e4mt, die aber doch seinen Groll vermehrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000174.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, ihnen zu helfen, Sklavenketten von den Gliedern zu streifen.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, ihnen zu helfen, Sklavenketten von den Gliedern zu streifen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000166.wav": {
        "original": "Ich war Gast, und sie feierten Feste, an denen ich keinen Teil hatte.", 
        "clean": "Ich war Gast, und sie feierten Feste, an denen ich keinen Teil hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000083.wav": {
        "original": "Die Banken, die Presse, das Theater, die Literatur, die gesellschaftlichen Veranstaltungen, alles war in den H\u00e4nden der Juden.", 
        "clean": "Die Banken, die Presse, das Theater, die Literatur, die gesellschaftlichen Veranstaltungen, alles war in den H\u00e4nden der Juden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000182.wav": {
        "original": "Er erkundigte sich nach meiner Familie, und ob sie sich mit mir ausges\u00f6hnt habe.", 
        "clean": "Er erkundigte sich nach meiner Familie, und ob sie sich mit mir ausges\u00f6hnt habe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000153.wav": {
        "original": "Ich halte mich zun\u00e4chst an diese beiden Beispiele meiner Produktion, weil sie, ohne da\u00df ich damit ein Werturteil geben oder herausfordern will, die polaren Punkte bezeichnen, zwischen denen ich mich suchend und grenzenziehend bewegte,", 
        "clean": "Ich halte mich zun\u00e4chst an diese beiden Beispiele meiner Produktion, weil sie, ohne da\u00df ich damit ein Werturteil geben oder herausfordern will, die polaren Punkte bezeichnen, zwischen denen ich mich suchend und grenzenziehend bewegte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000149.wav": {
        "original": "Lange noch behielt der Name Spinoza in meinem Ged\u00e4chtnis den Klang und Sinn dieser Worte.", 
        "clean": "Lange noch behielt der Name Spinoza in meinem Ged\u00e4chtnis den Klang und Sinn dieser Worte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000174.wav": {
        "original": "und Menschen sind verg\u00e4nglich; sein Gesetz erh\u00e4lt das Schicksal erst durch den Dichter.", 
        "clean": "und Menschen sind verg\u00e4nglich; sein Gesetz erh\u00e4lt das Schicksal erst durch den Dichter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000064.wav": {
        "original": "Ich sa\u00df in einem tr\u00fcb erleuchteten Wagen dritter Klasse, zusammen mit etwa drei\u00dfig Menschen, Bauern, Kleinb\u00fcrgern, Arbeitern, auch Frauen und M\u00e4dchen, und vom Beginn der Fahrt an,", 
        "clean": "Ich sa\u00df in einem tr\u00fcb erleuchteten Wagen dritter Klasse, zusammen mit etwa drei\u00dfig Menschen, Bauern, Kleinb\u00fcrgern, Arbeitern, auch Frauen und M\u00e4dchen, und vom Beginn der Fahrt an,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000171.wav": {
        "original": "Vom ersten Augenblick an waren wir Freunde; sie stand in tragischem Geschick als Frau, als Mutter; in ihrer Erz\u00e4hlung kam zutage, da\u00df sie die Enkelin eines Mannes war, der, in hoher Stellung am badischen Hof,", 
        "clean": "Vom ersten Augenblick an waren wir Freunde; sie stand in tragischem Geschick als Frau, als Mutter; in ihrer Erz\u00e4hlung kam zutage, da\u00df sie die Enkelin eines Mannes war, der, in hoher Stellung am badischen Hof,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000002.wav": {
        "original": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain.", 
        "clean": "Diese Librivox Aufnahme ist in der public Domain."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000130.wav": {
        "original": "Wenn meine kindlich-philosophischen Spekulationen den Gottesbegriff zu fassen versuchten, einsames Denken und sp\u00e4ter Gespr\u00e4che mit einem Freund, entstand ein pantheistisches Wesen ohne Gesicht,", 
        "clean": "Wenn meine kindlich-philosophischen Spekulationen den Gottesbegriff zu fassen versuchten, einsames Denken und sp\u00e4ter Gespr\u00e4che mit einem Freund, entstand ein pantheistisches Wesen ohne Gesicht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000220.wav": {
        "original": "Statt zu widersprechen, fragte ich ihn, ob er B\u00fccher von mir kenne, irgendeines, ein einziges nur; er werde begreifen, da\u00df ich mich nicht aus Eitelkeit danach erkundige.", 
        "clean": "Statt zu widersprechen, fragte ich ihn, ob er B\u00fccher von mir kenne, irgendeines, ein einziges nur; er werde begreifen, da\u00df ich mich nicht aus Eitelkeit danach erkundige."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000129.wav": {
        "original": "Unvereinbare Gegens\u00e4tze individueller Wesensz\u00fcge: praktische Regsamkeit und Tr\u00e4umerei; Gabe der Spekulation im niedern und im hohen Sinn; Spartrieb, Sammeltrieb, Handelstrieb, Bildungstrieb und Trieb zu erkennen und dem Gedanken zu dienen.", 
        "clean": "Unvereinbare Gegens\u00e4tze individueller Wesensz\u00fcge: praktische Regsamkeit und Tr\u00e4umerei; Gabe der Spekulation im niedern und im hohen Sinn; Spartrieb, Sammeltrieb, Handelstrieb, Bildungstrieb und Trieb zu erkennen und dem Gedanken zu dienen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000013.wav": {
        "original": "Unabweisbar trieb es mich, Klarheit zu gewinnen \u00fcber das Wesen jener Disharmonie, die durch mein ganzes Tun und Sein zieht und mir mit den Jahren immer schmerzlicher f\u00fchlbar und bewu\u00dft worden ist.", 
        "clean": "Unabweisbar trieb es mich, Klarheit zu gewinnen \u00fcber das Wesen jener Disharmonie, die durch mein ganzes Tun und Sein zieht und mir mit den Jahren immer schmerzlicher f\u00fchlbar und bewu\u00dft worden ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000011.wav": {
        "original": "Der zuletzt den Stahl f\u00fchrt, ist nur aus\u00fcbendes Organ; gemordet hat ihn jeder in seiner Weise: die Liebenden so gut wie die Hassenden, die Lehrenden wie die Verkl\u00e4renden; die ganze Welt ist an ihm zum M\u00f6rder geworden;", 
        "clean": "Der zuletzt den Stahl f\u00fchrt, ist nur aus\u00fcbendes Organ; gemordet hat ihn jeder in seiner Weise: die Liebenden so gut wie die Hassenden, die Lehrenden wie die Verkl\u00e4renden; die ganze Welt ist an ihm zum M\u00f6rder geworden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000115.wav": {
        "original": "Aber mit der wachsenden Schwere des Brotkampfes und dem Eindringen der neuen Zeit verloren sich auch diese Gebote einer von der Andersgl\u00e4ubigen unterschiedenen F\u00fchrung.", 
        "clean": "Aber mit der wachsenden Schwere des Brotkampfes und dem Eindringen der neuen Zeit verloren sich auch diese Gebote einer von der Andersgl\u00e4ubigen unterschiedenen F\u00fchrung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000014.wav": {
        "original": "Er erwiderte, die Feindseligkeit habe nicht mir gegolten, sondern meiner Abstammung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Fremdk\u00f6rper innerhalb der Nation; ein Argument, auf das ich gefa\u00dft war, und auf das ich nur mit Scham und Emp\u00f6rung antworten konnte.", 
        "clean": "Er erwiderte, die Feindseligkeit habe nicht mir gegolten, sondern meiner Abstammung, der Zugeh\u00f6rigkeit zu einem Fremdk\u00f6rper innerhalb der Nation; ein Argument, auf das ich gefa\u00dft war, und auf das ich nur mit Scham und Emp\u00f6rung antworten konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000156.wav": {
        "original": "Historisch-psychologisch betrachtet, war ich vielleicht im Recht; die aus der Not geborene Erscheinung gab mir in jedem Augenblick Unrecht.", 
        "clean": "Historisch-psychologisch betrachtet, war ich vielleicht im Recht; die aus der Not geborene Erscheinung gab mir in jedem Augenblick Unrecht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000049.wav": {
        "original": "Dieser Zweifel kommt aus Verzweiflung oder f\u00fchrt zu ihr, und die Verzweiflung wieder weist auf mangelnde Zucht und Mangel der Idee, Mangel der \u00dcbereinkunft und Mangel der Verantwortung.", 
        "clean": "Dieser Zweifel kommt aus Verzweiflung oder f\u00fchrt zu ihr, und die Verzweiflung wieder weist auf mangelnde Zucht und Mangel der Idee, Mangel der \u00dcbereinkunft und Mangel der Verantwortung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000228.wav": {
        "original": "Schlie\u00dflich sagte er: Wenn ich es auch in deinem Fall bedingungsweise zugeben k\u00f6nnte, was w\u00e4re damit bewiesen?", 
        "clean": "Schlie\u00dflich sagte er: Wenn ich es auch in deinem Fall bedingungsweise zugeben k\u00f6nnte, was w\u00e4re damit bewiesen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000210.wav": {
        "original": "Verzweiflung dar\u00fcber, da\u00df es nicht mitteilbar war.", 
        "clean": "Verzweiflung dar\u00fcber, da\u00df es nicht mitteilbar war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000109.wav": {
        "original": "Drohende Erbitterung der Massen wurde stets in diesen bequemen Kanal geleitet, und schon die Kurf\u00fcrsten und Erzbisch\u00f6fe am Rhein hatten, wenn ihre Waffeng\u00e4nge mi\u00dflungen und ihre Schatzkammern geleert waren,", 
        "clean": "Drohende Erbitterung der Massen wurde stets in diesen bequemen Kanal geleitet, und schon die Kurf\u00fcrsten und Erzbisch\u00f6fe am Rhein hatten, wenn ihre Waffeng\u00e4nge mi\u00dflungen und ihre Schatzkammern geleert waren,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000201.wav": {
        "original": "F\u00fcr das Satirische, das ihre st\u00e4rkste Qualit\u00e4t ausmacht, hatte ich wenig Verst\u00e4ndnis, und die sogenannten letzten Gedichte, in denen aufrichtige und ergreifende T\u00f6ne sind, waren mir verd\u00e4chtig durch ein gewisses Sichgefallen im Schmerz.", 
        "clean": "F\u00fcr das Satirische, das ihre st\u00e4rkste Qualit\u00e4t ausmacht, hatte ich wenig Verst\u00e4ndnis, und die sogenannten letzten Gedichte, in denen aufrichtige und ergreifende T\u00f6ne sind, waren mir verd\u00e4chtig durch ein gewisses Sichgefallen im Schmerz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000076.wav": {
        "original": "Im Kreis seiner Kommilitonen, in den er mich bisweilen brachte, galt ich als traurig-komische Person, Wildling, armer Teufel, nach studentischen Begriffen unebenb\u00fcrtig,", 
        "clean": "Im Kreis seiner Kommilitonen, in den er mich bisweilen brachte, galt ich als traurig-komische Person, Wildling, armer Teufel, nach studentischen Begriffen unebenb\u00fcrtig,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000097.wav": {
        "original": "Die Scham f\u00fcr den andern ist ein ungemein qu\u00e4lendes Gef\u00fchl, am qu\u00e4lendsten nat\u00fcrlich, wo Blut- und Rasseverwandtschaft im Spiel ist, und man durch ein unabw\u00e4lzbares inneres Gebot wie infolge moralischer Selbsterziehung verpflichtet ist,", 
        "clean": "Die Scham f\u00fcr den andern ist ein ungemein qu\u00e4lendes Gef\u00fchl, am qu\u00e4lendsten nat\u00fcrlich, wo Blut- und Rasseverwandtschaft im Spiel ist, und man durch ein unabw\u00e4lzbares inneres Gebot wie infolge moralischer Selbsterziehung verpflichtet ist,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000196.wav": {
        "original": "sie erkl\u00e4rt sich aus dem j\u00fcdischen Gottesgef\u00fchl, aus der Gottesfurcht sozusagen, und es w\u00e4re zu untersuchen, wie und inwiefern Furcht und Sehnsucht gepaart ist oder Sehnsucht die Furcht bedingt.", 
        "clean": "sie erkl\u00e4rt sich aus dem j\u00fcdischen Gottesgef\u00fchl, aus der Gottesfurcht sozusagen, und es w\u00e4re zu untersuchen, wie und inwiefern Furcht und Sehnsucht gepaart ist oder Sehnsucht die Furcht bedingt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000148.wav": {
        "original": "Ich merkte es an der ver\u00e4chtlichen Haltung der Offiziere, an der unverhehlten Tendenz, die befriedigende Leistung selbstverst\u00e4ndlich zu finden, die unbefriedigende an den Pranger zu stellen.", 
        "clean": "Ich merkte es an der ver\u00e4chtlichen Haltung der Offiziere, an der unverhehlten Tendenz, die befriedigende Leistung selbstverst\u00e4ndlich zu finden, die unbefriedigende an den Pranger zu stellen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000122.wav": {
        "original": "Ich habe selten einen derartigen Ausdruck von Ha\u00df, philisterhafter Bosheit und beleidigtem D\u00fcnkel in einem Gesicht vereinigt gesehen.", 
        "clean": "Ich habe selten einen derartigen Ausdruck von Ha\u00df, philisterhafter Bosheit und beleidigtem D\u00fcnkel in einem Gesicht vereinigt gesehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000088.wav": {
        "original": "Sonderbarerweise habe ich selten von einem humanen oder liebensw\u00fcrdigen j\u00fcdischen Religionslehrer geh\u00f6rt, die meisten sind kalte Eiferer und halb l\u00e4cherliche Figuren.", 
        "clean": "Sonderbarerweise habe ich selten von einem humanen oder liebensw\u00fcrdigen j\u00fcdischen Religionslehrer geh\u00f6rt, die meisten sind kalte Eiferer und halb l\u00e4cherliche Figuren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000183.wav": {
        "original": "Sie erwachten mir bisweilen mysteri\u00f6s und dr\u00e4ngten sich in meine Tr\u00e4ume.", 
        "clean": "Sie erwachten mir bisweilen mysteri\u00f6s und dr\u00e4ngten sich in meine Tr\u00e4ume."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000029.wav": {
        "original": "Beziehung zu Boden, Klima und Volk mu\u00df also den Generationen, die durch drei\u00dfig oder vierzig Jahrzehnte hier hausten, in Fleisch und Bein \u00fcbergegangen sein,", 
        "clean": "Beziehung zu Boden, Klima und Volk mu\u00df also den Generationen, die durch drei\u00dfig oder vierzig Jahrzehnte hier hausten, in Fleisch und Bein \u00fcbergegangen sein,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000064.wav": {
        "original": "Ich fuhr fort: In aller Unschuld war ich bisher \u00fcberzeugt gewesen, ich sei deutschem Leben, deutscher Menschheit nicht blo\u00df zugeh\u00f6rig, sondern zugeboren.", 
        "clean": "Ich fuhr fort: In aller Unschuld war ich bisher \u00fcberzeugt gewesen, ich sei deutschem Leben, deutscher Menschheit nicht blo\u00df zugeh\u00f6rig, sondern zugeboren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000248.wav": {
        "original": "ich hatte einen unerbittlichen Forderer, und ich durfte nicht langweilig und nicht fl\u00fcchtig werden.", 
        "clean": "ich hatte einen unerbittlichen Forderer, und ich durfte nicht langweilig und nicht fl\u00fcchtig werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000167.wav": {
        "original": "Eher noch k\u00f6nnen wir es ertragen, da\u00df das Individuum in uns f\u00fcr minderwertig proklamiert wird, als die Gattung;", 
        "clean": "Eher noch k\u00f6nnen wir es ertragen, da\u00df das Individuum in uns f\u00fcr minderwertig proklamiert wird, als die Gattung;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000167.wav": {
        "original": "so konnte er mich wohl r\u00fchren oder verwundern oder zum Mitleid, zur Trauer stimmen, aber eine Regung von Br\u00fcderlichkeit, ja nur von Verwandtschaft versp\u00fcrte ich durchaus nicht.", 
        "clean": "so konnte er mich wohl r\u00fchren oder verwundern oder zum Mitleid, zur Trauer stimmen, aber eine Regung von Br\u00fcderlichkeit, ja nur von Verwandtschaft versp\u00fcrte ich durchaus nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000107.wav": {
        "original": "Bei den Niedrigen \u00e4u\u00dferte es sich und wirkte im Niedrigen, Anbetung des Erfolgs und des Reichtums, Vorteils- und Gewinnsucht, Machtgier und gesellschaftlichem Opportunismus;", 
        "clean": "Bei den Niedrigen \u00e4u\u00dferte es sich und wirkte im Niedrigen, Anbetung des Erfolgs und des Reichtums, Vorteils- und Gewinnsucht, Machtgier und gesellschaftlichem Opportunismus;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000003.wav": {
        "original": "15", 
        "clean": "f\u00fcnfzehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000118.wav": {
        "original": "Der junge Mensch, der \u00fcber reichliches Taschengeld verf\u00fcgte, hatte mir dann in den N\u00fcrnberger Notjahren hier und da mit einem Goldst\u00fcck ausgeholfen; er wu\u00dfte um meine literarischen Bem\u00fchungen, gab sich mir gegen\u00fcber als G\u00f6nner,", 
        "clean": "Der junge Mensch, der \u00fcber reichliches Taschengeld verf\u00fcgte, hatte mir dann in den N\u00fcrnberger Notjahren hier und da mit einem Goldst\u00fcck ausgeholfen; er wu\u00dfte um meine literarischen Bem\u00fchungen, gab sich mir gegen\u00fcber als G\u00f6nner,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000234.wav": {
        "original": "Vielleicht gibt es eine M\u00f6glichkeit zu hoffen.", 
        "clean": "Vielleicht gibt es eine M\u00f6glichkeit zu hoffen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 2 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt zwei von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000128.wav": {
        "original": "Beugung des Rechts, Verh\u00f6hnung des Gerichts, zudem die jammervolle soziale Lage der Juden sogar in den \u00f6sterreichisch-slawischen Provinzen hatten nach und nach eine au\u00dferordentliche G\u00e4rung hervorgerufen,", 
        "clean": "Beugung des Rechts, Verh\u00f6hnung des Gerichts, zudem die jammervolle soziale Lage der Juden sogar in den \u00f6sterreichisch-slawischen Provinzen hatten nach und nach eine au\u00dferordentliche G\u00e4rung hervorgerufen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000054.wav": {
        "original": "Fragen \u00fcber Fragen, die zu beantworten ich au\u00dferstande bin.", 
        "clean": "Fragen \u00fcber Fragen, die zu beantworten ich au\u00dferstande bin."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000057.wav": {
        "original": "Unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df er voraussetzungslos genommen wird, erwachsen ihm doch aus Werk und Handwerk so viel Hemmungen und \u00c4ngste, da\u00df die Jahres-, die Stundenschale randvoll davon \u00fcberflie\u00dft, des h\u00e4\u00dflich beschwerten Alltags nicht zu gedenken.", 
        "clean": "Unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df er voraussetzungslos genommen wird, erwachsen ihm doch aus Werk und Handwerk so viel Hemmungen und \u00c4ngste, da\u00df die Jahres-, die Stundenschale randvoll davon \u00fcberflie\u00dft, des h\u00e4\u00dflich beschwerten Alltags nicht zu gedenken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000159.wav": {
        "original": "Es handelte sich um die Menschen, um ihr Antlitz, um ihr Wesen, um ihre Geb\u00e4rde, ihr Wort, ob sie in mir waren schlie\u00dflich, ob ich in ihnen war.", 
        "clean": "Es handelte sich um die Menschen, um ihr Antlitz, um ihr Wesen, um ihre Geb\u00e4rde, ihr Wort, ob sie in mir waren schlie\u00dflich, ob ich in ihnen war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000080.wav": {
        "original": "dem expressiven Deutschen, und Wagner, dem Musiker, hinwegzut\u00e4uschen wu\u00dften; denn dort war die Zentralhexenk\u00fcche.", 
        "clean": "dem expressiven Deutschen, und Wagner, dem Musiker, hinwegzut\u00e4uschen wu\u00dften; denn dort war die Zentralhexenk\u00fcche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000209.wav": {
        "original": "Ich vermag es nicht, ihm zu antworten, denn die Antwort liegt zu nahe, und ich sch\u00e4me mich f\u00fcr ihn.", 
        "clean": "Ich vermag es nicht, ihm zu antworten, denn die Antwort liegt zu nahe, und ich sch\u00e4me mich f\u00fcr ihn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000158.wav": {
        "original": "Uneingestandenen Anziehungen strebten ungewu\u00dfte Bluterfahrungen entgegen.", 
        "clean": "Uneingestandenen Anziehungen strebten ungewu\u00dfte Bluterfahrungen entgegen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000218.wav": {
        "original": "In gewisser Beziehung war es wahr, in gewisser ein Abschaum von Unvernunft und Verdrehung.", 
        "clean": "In gewisser Beziehung war es wahr, in gewisser ein Abschaum von Unvernunft und Verdrehung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000130.wav": {
        "original": "ich verschm\u00e4hte es, mich zu verteidigen, verlie\u00df den Posten und erkl\u00e4rte meinem Onkel rundweg, da\u00df ich mit solchen Menschen nichts mehr zu schaffen haben wolle.", 
        "clean": "ich verschm\u00e4hte es, mich zu verteidigen, verlie\u00df den Posten und erkl\u00e4rte meinem Onkel rundweg, da\u00df ich mit solchen Menschen nichts mehr zu schaffen haben wolle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000157.wav": {
        "original": "Er ist in solcher Verquickung und Hintergr\u00fcndigkeit ein besonderes deutsches Ph\u00e4nomen.", 
        "clean": "Er ist in solcher Verquickung und Hintergr\u00fcndigkeit ein besonderes deutsches Ph\u00e4nomen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000024.wav": {
        "original": "Desungeachtet, warum verwandelt sich mir das strenge M\u00e4nnerantlitz zur medusischen Fratze?", 
        "clean": "Desungeachtet, warum verwandelt sich mir das strenge M\u00e4nnerantlitz zur medusischen Fratze?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000045.wav": {
        "original": "und allerdings mu\u00dfte es mir als das Schlimmste erscheinen, meinem Vater wieder zur Last zu fallen, oder, wie es sp\u00e4ter auch kam, in einer Provinzabgeschiedenheit als Bureauschreiber meinen Unterhalt zu verdienen.", 
        "clean": "und allerdings mu\u00dfte es mir als das Schlimmste erscheinen, meinem Vater wieder zur Last zu fallen, oder, wie es sp\u00e4ter auch kam, in einer Provinzabgeschiedenheit als Bureauschreiber meinen Unterhalt zu verdienen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000019.wav": {
        "original": "Wie, sie geh\u00f6ren dazu?", 
        "clean": "Wie, sie geh\u00f6ren dazu?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000148.wav": {
        "original": "Oft rufe man durch M\u00e4keln erst die Fehler hervor, und in der Wiederholung entstehe die \u00dcbertreibung.", 
        "clean": "Oft rufe man durch M\u00e4keln erst die Fehler hervor, und in der Wiederholung entstehe die \u00dcbertreibung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000118.wav": {
        "original": "Es entstand auf Wegen der Flucht, in Tirol, am Bodensee, in Eichst\u00e4tt, dann wieder in einem tristen, entlegenen M\u00fcnchener Atelier mit einer Katze als einziger Genossin; das Manuskript trug ich in kleinen Zetteln voll winziger Zeilen best\u00e4ndig in der Brusttasche.", 
        "clean": "Es entstand auf Wegen der Flucht, in Tirol, am Bodensee, in Eichst\u00e4tt, dann wieder in einem tristen, entlegenen M\u00fcnchener Atelier mit einer Katze als einziger Genossin; das Manuskript trug ich in kleinen Zetteln voll winziger Zeilen best\u00e4ndig in der Brusttasche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000040.wav": {
        "original": "Es scheine ihm, als seien sie von anderer moralischer Beschaffenheit, von anderer menschlicher Pr\u00e4gung.", 
        "clean": "Es scheine ihm, als seien sie von anderer moralischer Beschaffenheit, von anderer menschlicher Pr\u00e4gung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000084.wav": {
        "original": "Wodurch k\u00f6nnte er gemildert werden?", 
        "clean": "Wodurch k\u00f6nnte er gemildert werden?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000234.wav": {
        "original": "desungeachtet glaube ich, da\u00df die Kinder von Bettlern es in dieser Hinsicht besser hatten.", 
        "clean": "desungeachtet glaube ich, da\u00df die Kinder von Bettlern es in dieser Hinsicht besser hatten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000070.wav": {
        "original": "Mein Freund, der Student, hatte gehofft, da\u00df der reiche Onkel, den er respektierte, mich mit Geldmitteln ausger\u00fcstet und mit seinem Segen hatte ziehen lassen und war nat\u00fcrlich nicht erbaut, als es sich herausstellte, da\u00df ich von der Krippe weggelaufen sei und um Gnade erst betteln m\u00fcsse.", 
        "clean": "Mein Freund, der Student, hatte gehofft, da\u00df der reiche Onkel, den er respektierte, mich mit Geldmitteln ausger\u00fcstet und mit seinem Segen hatte ziehen lassen und war nat\u00fcrlich nicht erbaut, als es sich herausstellte, da\u00df ich von der Krippe weggelaufen sei und um Gnade erst betteln m\u00fcsse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000009.wav": {
        "original": "Der Freund merkte, da\u00df ich ihm etwas verbarg, denn bisher hatte ich es noch nicht \u00fcber mich gewinnen k\u00f6nnen, ihm davon zu berichten, sondern als Ursache meiner Flucht einen gleichg\u00fcltigen Zank angegeben.", 
        "clean": "Der Freund merkte, da\u00df ich ihm etwas verbarg, denn bisher hatte ich es noch nicht \u00fcber mich gewinnen k\u00f6nnen, ihm davon zu berichten, sondern als Ursache meiner Flucht einen gleichg\u00fcltigen Zank angegeben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000023.wav": {
        "original": "Das Verh\u00e4ltnis der Zahl der Juden zur \u00fcbrigen Bev\u00f6lkerung war etwa 1:12", 
        "clean": "Das Verh\u00e4ltnis der Zahl der Juden zur \u00fcbrigen Bev\u00f6lkerung war etwa eins:zw\u00f6lf"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000010.wav": {
        "original": "Der eine war ein schlanker, gro\u00dfer, blondlockiger Mensch, mit einem Antinouskopf.", 
        "clean": "Der eine war ein schlanker, gro\u00dfer, blondlockiger Mensch, mit einem Antinouskopf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000202.wav": {
        "original": "gerade darin als Arzt betrachte und die Erfolglosigkeit meiner Bem\u00fchung einer Unzul\u00e4nglichkeit in mir zuschreiben mu\u00df.", 
        "clean": "gerade darin als Arzt betrachte und die Erfolglosigkeit meiner Bem\u00fchung einer Unzul\u00e4nglichkeit in mir zuschreiben mu\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000129.wav": {
        "original": "Erschreckend sein Bild in den K\u00f6pfen der Strenggl\u00e4ubigen, nichtssagend in den Andeutungen der Halbrenegaten und Verlegenheitsbekenner.", 
        "clean": "Erschreckend sein Bild in den K\u00f6pfen der Strenggl\u00e4ubigen, nichtssagend in den Andeutungen der Halbrenegaten und Verlegenheitsbekenner."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000071.wav": {
        "original": "Was nun die Menschen im allgemeinen betrifft, so ist ihnen, im guten wie im schlimmen, etwas Naturhaftes eigen, Wechsel und Laune der Natur, Unbedingtheit und Bildsamkeit.", 
        "clean": "Was nun die Menschen im allgemeinen betrifft, so ist ihnen, im guten wie im schlimmen, etwas Naturhaftes eigen, Wechsel und Laune der Natur, Unbedingtheit und Bildsamkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000193.wav": {
        "original": "Heute sehe ich darin den charakteristischen Ausdruck einer ganz bestimmten Zivilisationsverfassung, einer solchen n\u00e4mlich, in der das Talent \u00fcber das Menschentum pr\u00e4valiert.", 
        "clean": "Heute sehe ich darin den charakteristischen Ausdruck einer ganz bestimmten Zivilisationsverfassung, einer solchen n\u00e4mlich, in der das Talent \u00fcber das Menschentum pr\u00e4valiert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000203.wav": {
        "original": "Ich wei\u00df nicht, ob sie noch dort sind.", 
        "clean": "Ich wei\u00df nicht, ob sie noch dort sind."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000156.wav": {
        "original": "Erstens, weil es eine stumme Verurteilung des Judeseins enthielt und damit Nahrung f\u00fcr bereits vorhandene Gr\u00fcbeleien wurde, zweitens, weil der Begriff Christ damals noch ein unheimlicher f\u00fcr mich war, halb atavistisch, halb lebensbang Brennpunkt feindlicher Elemente.", 
        "clean": "Erstens, weil es eine stumme Verurteilung des Judeseins enthielt und damit Nahrung f\u00fcr bereits vorhandene Gr\u00fcbeleien wurde, zweitens, weil der Begriff Christ damals noch ein unheimlicher f\u00fcr mich war, halb atavistisch, halb lebensbang Brennpunkt feindlicher Elemente."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000133.wav": {
        "original": "Ich glaube an ein Weiterwirken der Einfl\u00fcsse.", 
        "clean": "Ich glaube an ein Weiterwirken der Einfl\u00fcsse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000093.wav": {
        "original": "Jene ewigen Bilder und Mythen befruchteten meine Phantasie erst, als ich in ein privates, sozusagen psychologisches Verh\u00e4ltnis zu ihnen treten konnte, ein Proze\u00df, der sie individualisierte,", 
        "clean": "Jene ewigen Bilder und Mythen befruchteten meine Phantasie erst, als ich in ein privates, sozusagen psychologisches Verh\u00e4ltnis zu ihnen treten konnte, ein Proze\u00df, der sie individualisierte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000114.wav": {
        "original": "In Wirklichkeit war es eine lange Folge von Gespr\u00e4chen, und ich gebe davon den Extrakt, die Legende.", 
        "clean": "In Wirklichkeit war es eine lange Folge von Gespr\u00e4chen, und ich gebe davon den Extrakt, die Legende."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000112.wav": {
        "original": "13", 
        "clean": "dreizeh"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000132.wav": {
        "original": "Es schien mir von alles \u00fcberragender Wichtigkeit, Hingabe mit Bemeisterung zu verschmelzen, und es begann ein jahrelanges schweres Ringen, Versuch um Versuch, Entwurf um Entwurf, Studie um Studie.", 
        "clean": "Es schien mir von alles \u00fcberragender Wichtigkeit, Hingabe mit Bemeisterung zu verschmelzen, und es begann ein jahrelanges schweres Ringen, Versuch um Versuch, Entwurf um Entwurf, Studie um Studie."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000087.wav": {
        "original": "Die wenigen patrizischen B\u00fcrgerfamilien ahmten dem Adel nach; ein autochthones B\u00fcrgertum gab es nicht mehr, die L\u00fccke war ausgef\u00fcllt durch die Beamten, Offiziere, Professoren;", 
        "clean": "Die wenigen patrizischen B\u00fcrgerfamilien ahmten dem Adel nach; ein autochthones B\u00fcrgertum gab es nicht mehr, die L\u00fccke war ausgef\u00fcllt durch die Beamten, Offiziere, Professoren;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000142.wav": {
        "original": "Es war uns geradezu verboten zu fragen, und \u00dcbertretung wurde zuweilen streng geahndet.", 
        "clean": "Es war uns geradezu verboten zu fragen, und \u00dcbertretung wurde zuweilen streng geahndet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000206.wav": {
        "original": "Es liegt ja auch in der Art der epischen Kunst.", 
        "clean": "Es liegt ja auch in der Art der epischen Kunst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000123.wav": {
        "original": "Wenn ich sagte, da\u00df ich von Pferch und Helotentum nichts sp\u00fcrte, so bezieht sich das nat\u00fcrlich nur auf die rechtliche Konstruktion des Lebens, auf das individuelle Sicherheitsgef\u00fchl, innerhalb dessen sich das Tun und Lassen des einzelnen Menschen reguliert.", 
        "clean": "Wenn ich sagte, da\u00df ich von Pferch und Helotentum nichts sp\u00fcrte, so bezieht sich das nat\u00fcrlich nur auf die rechtliche Konstruktion des Lebens, auf das individuelle Sicherheitsgef\u00fchl, innerhalb dessen sich das Tun und Lassen des einzelnen Menschen reguliert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000222.wav": {
        "original": "Obgleich die entschwundenen Gesichte mich stumm, geblendet und mit Vergessen geschlagen in die niedrige Wirklichkeit verstie\u00dfen, wollte ich doch Kunde geben, denn trotz ihrer Ungreifbarkeit war ich bis zum Rande von ihnen gef\u00fcllt.", 
        "clean": "Obgleich die entschwundenen Gesichte mich stumm, geblendet und mit Vergessen geschlagen in die niedrige Wirklichkeit verstie\u00dfen, wollte ich doch Kunde geben, denn trotz ihrer Ungreifbarkeit war ich bis zum Rande von ihnen gef\u00fcllt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000026.wav": {
        "original": "Da waren ja \u00fcberbrachte Symbole, das verfolgte F\u00fcrstenkind, hinschmelzend in romantischer Sehnsucht; alles von alter Weise eigentlich,", 
        "clean": "Da waren ja \u00fcberbrachte Symbole, das verfolgte F\u00fcrstenkind, hinschmelzend in romantischer Sehnsucht; alles von alter Weise eigentlich,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000207.wav": {
        "original": "Ich hatte indessen das M\u00fcndigkeitsalter erreicht, bekam das kleine Restkapital des m\u00fctterlichen Verm\u00f6gens ausgeh\u00e4ndigt, f\u00fcnf- bis sechshundert Mark, in deren Besitz ich mir reich erschien.", 
        "clean": "Ich hatte indessen das M\u00fcndigkeitsalter erreicht, bekam das kleine Restkapital des m\u00fctterlichen Verm\u00f6gens ausgeh\u00e4ndigt, f\u00fcnf- bis sechshundert Mark, in deren Besitz ich mir reich erschien."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000184.wav": {
        "original": "sei es im Urteil, n\u00e4mlich im erstgeborenen Urteil der Zeitgenossen, oder in den Formern und Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Meinung, wird es auch dort best\u00e4tigt finden.", 
        "clean": "sei es im Urteil, n\u00e4mlich im erstgeborenen Urteil der Zeitgenossen, oder in den Formern und Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Meinung, wird es auch dort best\u00e4tigt finden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000059.wav": {
        "original": "der Gefolgsaufbietung, da\u00df ihnen Widerstand nur der zu leisten vermag, der mit seinen Wurzeln fest in der Erde verklammert ist.", 
        "clean": "der Gefolgsaufbietung, da\u00df ihnen Widerstand nur der zu leisten vermag, der mit seinen Wurzeln fest in der Erde verklammert ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000190.wav": {
        "original": "es sind mir dokumentarische Belege, glaubw\u00fcrdige Zeugnisse genug zu Aug und Ohr gekommen, andere werden einst aus t\u00fcckisch verschlossenen Archiven ans Licht treten; die Intrigen reden eine deutliche Sprache; es gibt noch hochgestellte Wissende;", 
        "clean": "es sind mir dokumentarische Belege, glaubw\u00fcrdige Zeugnisse genug zu Aug und Ohr gekommen, andere werden einst aus t\u00fcckisch verschlossenen Archiven ans Licht treten; die Intrigen reden eine deutliche Sprache; es gibt noch hochgestellte Wissende;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000166.wav": {
        "original": "Wunderliches begegnete mir w\u00e4hrend der Arbeit.", 
        "clean": "Wunderliches begegnete mir w\u00e4hrend der Arbeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000196.wav": {
        "original": "Ich hatte seine Sympathie erweckt, er beobachtete mich, n\u00e4herte sich mir, zeigte mir die Gefahr, und seine sanfte, geduldige, liebevolle \u00dcberredung bewirkte, da\u00df ich das verrottet-unfruchtbare Treiben verabscheuen und meiden lernte.", 
        "clean": "Ich hatte seine Sympathie erweckt, er beobachtete mich, n\u00e4herte sich mir, zeigte mir die Gefahr, und seine sanfte, geduldige, liebevolle \u00dcberredung bewirkte, da\u00df ich das verrottet-unfruchtbare Treiben verabscheuen und meiden lernte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000261.wav": {
        "original": "Es dauerte nicht lange, bis es mir Bed\u00fcrfnis wurde, die eine oder andere der n\u00e4chtlich erz\u00e4hlten Geschichten aufzuschreiben.", 
        "clean": "Es dauerte nicht lange, bis es mir Bed\u00fcrfnis wurde, die eine oder andere der n\u00e4chtlich erz\u00e4hlten Geschichten aufzuschreiben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000049.wav": {
        "original": "War es die These nur, die die Antithese erzeugte?", 
        "clean": "War es die These nur, die die Antithese erzeugte?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000120.wav": {
        "original": "Dicht vor den Schlu\u00df gediehen, blieb das Buch monatelang liegen; erst in einer Fieberkrankheit, in verzweifeltem Wunsch nach einem Ende in jeder Beziehung warf ich die letzten Kapitel hin.", 
        "clean": "Dicht vor den Schlu\u00df gediehen, blieb das Buch monatelang liegen; erst in einer Fieberkrankheit, in verzweifeltem Wunsch nach einem Ende in jeder Beziehung warf ich die letzten Kapitel hin."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000173.wav": {
        "original": "Sie sagen: er ist der Proteus, er kann eben alles.", 
        "clean": "Sie sagen: er ist der Proteus, er kann eben alles."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000223.wav": {
        "original": "Bereits als Knabe von sieben oder acht Jahren geriet ich zuzeiten, meine gewohnte Scheu und Schweigsamkeit \u00fcberwindend, in zusammenhangloses Erz\u00e4hlen, das von Angeh\u00f6rigen, von Hausgenossen und Mitsch\u00fclern als halb gef\u00e4hrliches,", 
        "clean": "Bereits als Knabe von sieben oder acht Jahren geriet ich zuzeiten, meine gewohnte Scheu und Schweigsamkeit \u00fcberwindend, in zusammenhangloses Erz\u00e4hlen, das von Angeh\u00f6rigen, von Hausgenossen und Mitsch\u00fclern als halb gef\u00e4hrliches,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000210.wav": {
        "original": "schmeicheln der Halbbildung oder der Mode des Tages, \u00fcberheben sich in ihrer Befugnis, treiben Parteipolitik; der Berufenen wird wenig geachtet, und sie m\u00fcssen sich in esoterischer T\u00e4tigkeit bescheiden.", 
        "clean": "schmeicheln der Halbbildung oder der Mode des Tages, \u00fcberheben sich in ihrer Befugnis, treiben Parteipolitik; der Berufenen wird wenig geachtet, und sie m\u00fcssen sich in esoterischer T\u00e4tigkeit bescheiden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000154.wav": {
        "original": "das alles lasse ich mir gefallen, damit kann man Oberfl\u00e4chliche blenden und den Janhagel bet\u00f6ren.", 
        "clean": "das alles lasse ich mir gefallen, damit kann man Oberfl\u00e4chliche blenden und den Janhagel bet\u00f6ren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000174.wav": {
        "original": "Das w\u00e4re schlechthin unsinnig und unsittlich.", 
        "clean": "Das w\u00e4re schlechthin unsinnig und unsittlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000012.wav": {
        "original": "Ich gestand ihm, was ich nicht verwinden konnte, was zu erkennen und zu benennen ich bisher auch von mir abgewendet hatte: ich f\u00fchlte mich als Mitglied einer Nation, gleichgeordnet als Mensch, gleichberechtigt als B\u00fcrger;", 
        "clean": "Ich gestand ihm, was ich nicht verwinden konnte, was zu erkennen und zu benennen ich bisher auch von mir abgewendet hatte: ich f\u00fchlte mich als Mitglied einer Nation, gleichgeordnet als Mensch, gleichberechtigt als B\u00fcrger;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000239.wav": {
        "original": "Die m\u00fctterlichen, das ist n\u00e4hrenden Elemente weichen den infantilen, das ist zehrenden, ein Symptom, das den Beobachter nicht blo\u00df im Leben der Juden erschreckt,", 
        "clean": "Die m\u00fctterlichen, das ist n\u00e4hrenden Elemente weichen den infantilen, das ist zehrenden, ein Symptom, das den Beobachter nicht blo\u00df im Leben der Juden erschreckt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000197.wav": {
        "original": "Es war mir ja nicht um Geringes zu tun, und ich dachte deshalb, das Geringe m\u00fcsse zerschellen.", 
        "clean": "Es war mir ja nicht um Geringes zu tun, und ich dachte deshalb, das Geringe m\u00fcsse zerschellen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000079.wav": {
        "original": "mit denen in den siebziger und achtziger Jahren die eingeschworenen Wagnerianer in einem seltsamen Zustand von Bezauberung und geheimnisvoller Unruhe die deutsche Welt \u00fcber das Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwischen Wagner,", 
        "clean": "mit denen in den siebziger und achtziger Jahren die eingeschworenen Wagnerianer in einem seltsamen Zustand von Bezauberung und geheimnisvoller Unruhe die deutsche Welt \u00fcber das Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwischen Wagner,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000195.wav": {
        "original": "Wenn ich mit jenen nun Versunkenen nicht versunken bin, so habe ich es vielleicht einem Menschen zu danken, der im bedenklichsten Augenblick wie ein Retter in mein Leben getreten ist.", 
        "clean": "Wenn ich mit jenen nun Versunkenen nicht versunken bin, so habe ich es vielleicht einem Menschen zu danken, der im bedenklichsten Augenblick wie ein Retter in mein Leben getreten ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000037.wav": {
        "original": "Sind sie von anderer moralischer Beschaffenheit?", 
        "clean": "Sind sie von anderer moralischer Beschaffenheit?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000231.wav": {
        "original": "Abgesehen von ungerechten und \u00fcberharten Z\u00fcchtigungen, steten Klagen, die sie vor dem Vater f\u00fchrte, schr\u00e4nkte sie die Nahrung aufs \u00e4u\u00dferste ein, versah die Brotlaibe mit Zeichen, so da\u00df sie erkennen konnte,", 
        "clean": "Abgesehen von ungerechten und \u00fcberharten Z\u00fcchtigungen, steten Klagen, die sie vor dem Vater f\u00fchrte, schr\u00e4nkte sie die Nahrung aufs \u00e4u\u00dferste ein, versah die Brotlaibe mit Zeichen, so da\u00df sie erkennen konnte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000104.wav": {
        "original": "derselbe Mensch trete einem entgegen; die Erinnerung war etwas f\u00fcr sich Bestehendes, und die Gegenwart mu\u00dfte mit ihr paktieren.", 
        "clean": "derselbe Mensch trete einem entgegen; die Erinnerung war etwas f\u00fcr sich Bestehendes, und die Gegenwart mu\u00dfte mit ihr paktieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000176.wav": {
        "original": "Bin ich so nicht am Ende n\u00fctzlicher als einer, der auf eine bestimmte Marschrichtung vereidigt ist?", 
        "clean": "Bin ich so nicht am Ende n\u00fctzlicher als einer, der auf eine bestimmte Marschrichtung vereidigt ist?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000016.wav": {
        "original": "So w\u00fcrde ich doch antworten, und er, der Weise, w\u00fcrde es billigen: die es trotzdem sp\u00fcren, sind schon vom niedern Wahn Gel\u00f6ste, und sie freuen sich dessen, der sie best\u00e4tigt und erweckt;", 
        "clean": "So w\u00fcrde ich doch antworten, und er, der Weise, w\u00fcrde es billigen: die es trotzdem sp\u00fcren, sind schon vom niedern Wahn Gel\u00f6ste, und sie freuen sich dessen, der sie best\u00e4tigt und erweckt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000250.wav": {
        "original": "So ist es nicht.", 
        "clean": "So ist es nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000056.wav": {
        "original": "Doch lie\u00df er sich zu Besprechungen mit mir herbei und gab mir den Rat, zu studieren.", 
        "clean": "Doch lie\u00df er sich zu Besprechungen mit mir herbei und gab mir den Rat, zu studieren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000034.wav": {
        "original": "Nicht blo\u00df, da\u00df er Mi\u00dftrauen in meiner Umgebung s\u00e4te, rief er auch Schwanken in mir selbst hervor, und eingesch\u00fcchtert von seiner Beredsamkeit und Argumentierungskunst,", 
        "clean": "Nicht blo\u00df, da\u00df er Mi\u00dftrauen in meiner Umgebung s\u00e4te, rief er auch Schwanken in mir selbst hervor, und eingesch\u00fcchtert von seiner Beredsamkeit und Argumentierungskunst,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000084.wav": {
        "original": "Alles dies erfuhr ich und mu\u00dfte es erfahren, da es ja meiner Natur auferlegt war, da\u00df sie sich sozusagen des ganzen K\u00f6rpers bem\u00e4chtige.", 
        "clean": "Alles dies erfuhr ich und mu\u00dfte es erfahren, da es ja meiner Natur auferlegt war, da\u00df sie sich sozusagen des ganzen K\u00f6rpers bem\u00e4chtige."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000180.wav": {
        "original": "In den verzweifelten Tagen meiner M\u00fcnchener Not hatte ich die wunderliche Gewohnheit, jeden Morgen zum Kirchhof zu wandern und die in der Leichenkammer zur Schau gestellten Toten zu betrachten.", 
        "clean": "In den verzweifelten Tagen meiner M\u00fcnchener Not hatte ich die wunderliche Gewohnheit, jeden Morgen zum Kirchhof zu wandern und die in der Leichenkammer zur Schau gestellten Toten zu betrachten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000193.wav": {
        "original": "In diesem Punkt sich auf Erfahrungen zu berufen, ohne zu flunkern oder zu dichten, ist fast unm\u00f6glich.", 
        "clean": "In diesem Punkt sich auf Erfahrungen zu berufen, ohne zu flunkern oder zu dichten, ist fast unm\u00f6glich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000123.wav": {
        "original": "Warum aber?", 
        "clean": "Warum aber?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000139.wav": {
        "original": "Konventionen w\u00e4ren wichtig gewesen, leichte und respektierte Formen.", 
        "clean": "Konventionen w\u00e4ren wichtig gewesen, leichte und respektierte Formen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000217.wav": {
        "original": "Sie bewirkte, da\u00df die Ungenannten auf einmal freudig meine Einsamkeit bev\u00f6lkerten, und da\u00df das phantastische Unglaubw\u00fcrdige, als welches jedes Werk, dem der es macht, erscheint, Bestand und G\u00fcltigkeit gewann.", 
        "clean": "Sie bewirkte, da\u00df die Ungenannten auf einmal freudig meine Einsamkeit bev\u00f6lkerten, und da\u00df das phantastische Unglaubw\u00fcrdige, als welches jedes Werk, dem der es macht, erscheint, Bestand und G\u00fcltigkeit gewann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000129.wav": {
        "original": "Der Prokurist fand eines Tages w\u00e4hrend meiner Abwesenheit in meinem Pult einige pornographische Photographien, ich wurde vor ein Tribunal zitiert, ich wu\u00dfte von nichts, ich hatte dergleichen Bilder nie gesehen,", 
        "clean": "Der Prokurist fand eines Tages w\u00e4hrend meiner Abwesenheit in meinem Pult einige pornographische Photographien, ich wurde vor ein Tribunal zitiert, ich wu\u00dfte von nichts, ich hatte dergleichen Bilder nie gesehen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000188.wav": {
        "original": "Durchaus nicht blo\u00df Juden waren f\u00fcr Heine Feuer und Flamme; die Wirkungen und der Einflu\u00df dieses Poeten gingen in die breitesten Schichten, \u00fcber das K\u00fcnstlerische und Poetische hinaus ins Politische und Soziale.", 
        "clean": "Durchaus nicht blo\u00df Juden waren f\u00fcr Heine Feuer und Flamme; die Wirkungen und der Einflu\u00df dieses Poeten gingen in die breitesten Schichten, \u00fcber das K\u00fcnstlerische und Poetische hinaus ins Politische und Soziale."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000183.wav": {
        "original": "Zun\u00e4chst erhob sich ein \u00fcbler Zeitungsstreit um die historische Person Caspar Hausers, und ein Platzregen von h\u00e4mischen Beschimpfungen und d\u00fcnkelhaften Zurechtweisungen ging \u00fcber mich nieder, den man des Verbrechens bezichtigte,", 
        "clean": "Zun\u00e4chst erhob sich ein \u00fcbler Zeitungsstreit um die historische Person Caspar Hausers, und ein Platzregen von h\u00e4mischen Beschimpfungen und d\u00fcnkelhaften Zurechtweisungen ging \u00fcber mich nieder, den man des Verbrechens bezichtigte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000134.wav": {
        "original": "Im schw\u00e4cheren K\u00f6rper unheilbare Wunden.", 
        "clean": "Im schw\u00e4cheren K\u00f6rper unheilbare Wunden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000186.wav": {
        "original": "da\u00df Caspar Hauser ein schwachsinniger Betr\u00fcger gewesen sei, der die \u00f6ffentliche Meinung Deutschlands und Europas zum Narren gehabt; da\u00df es eine naive Anma\u00dfung und Unwissenheit sei,", 
        "clean": "da\u00df Caspar Hauser ein schwachsinniger Betr\u00fcger gewesen sei, der die \u00f6ffentliche Meinung Deutschlands und Europas zum Narren gehabt; da\u00df es eine naive Anma\u00dfung und Unwissenheit sei,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000052.wav": {
        "original": "Ist es Sklavenaufstand?", 
        "clean": "Ist es Sklavenaufstand?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000145.wav": {
        "original": "Es g\u00e4be solche und solche Juden.", 
        "clean": "Es g\u00e4be solche und solche Juden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000032.wav": {
        "original": "Es liegt nahe, an eine Auslese der Besten und F\u00e4higsten zu glauben; dem ist nicht so.", 
        "clean": "Es liegt nahe, an eine Auslese der Besten und F\u00e4higsten zu glauben; dem ist nicht so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000172.wav": {
        "original": "in die Caspar Hauser-Wirren und -Intrigen verwickelt gewesen war, die ja bis zu Volkserhebungen gef\u00fchrt hatten, und da\u00df er, verleumdet und kompromittiert, sich erschossen hatte.", 
        "clean": "in die Caspar Hauser-Wirren und -Intrigen verwickelt gewesen war, die ja bis zu Volkserhebungen gef\u00fchrt hatten, und da\u00df er, verleumdet und kompromittiert, sich erschossen hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000089.wav": {
        "original": "Fundament hatte ich nicht.", 
        "clean": "Fundament hatte ich nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000050.wav": {
        "original": "Ich erlebte es, da\u00df frenetische Begeisterung um einen Namen l\u00e4rmte, der sich dann nur in einen lebendigen Menschen zu verwandeln brauchte, um Abk\u00fchlung und Einschr\u00e4nkung hervorzurufen.", 
        "clean": "Ich erlebte es, da\u00df frenetische Begeisterung um einen Namen l\u00e4rmte, der sich dann nur in einen lebendigen Menschen zu verwandeln brauchte, um Abk\u00fchlung und Einschr\u00e4nkung hervorzurufen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000088.wav": {
        "original": "Da gab es weder eine Einheit noch eine Form, weder ein \u00dcbereinkommen noch ein organisch Entstehendes.", 
        "clean": "Da gab es weder eine Einheit noch eine Form, weder ein \u00dcbereinkommen noch ein organisch Entstehendes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000158.wav": {
        "original": "Es ist ein deutscher Ha\u00df.", 
        "clean": "Es ist ein deutscher Ha\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000077.wav": {
        "original": "Es w\u00e4re interessant, den lockenden K\u00f6der zu untersuchen, der hier und da aus ministeriellen Kabinetten und junkerlichen Meinungsbrauereien auf die Stra\u00dfe flog, und auf den der hungrige Michel wahllos und gierig anbi\u00df.", 
        "clean": "Es w\u00e4re interessant, den lockenden K\u00f6der zu untersuchen, der hier und da aus ministeriellen Kabinetten und junkerlichen Meinungsbrauereien auf die Stra\u00dfe flog, und auf den der hungrige Michel wahllos und gierig anbi\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000266.wav": {
        "original": "rief bei den Bekannten Gel\u00e4chter, beim Vater den heftigsten Unwillen hervor.", 
        "clean": "rief bei den Bekannten Gel\u00e4chter, beim Vater den heftigsten Unwillen hervor."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000008.wav": {
        "original": "Er selbst ist arm, heimatlos und fl\u00fcchtig.", 
        "clean": "Er selbst ist arm, heimatlos und fl\u00fcchtig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000089.wav": {
        "original": "St\u00fcck um St\u00fcck, Person um Person, Stadt um Stadt, Staat um Staat setzte sich deutsches Leben mittelpunktlos zusammen.", 
        "clean": "St\u00fcck um St\u00fcck, Person um Person, Stadt um Stadt, Staat um Staat setzte sich deutsches Leben mittelpunktlos zusammen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000221.wav": {
        "original": "seinen Einflu\u00df erst besiegen mu\u00dfte, ehe mein Tun, mein Bild, mein Einflu\u00df beginnen konnte.", 
        "clean": "seinen Einflu\u00df erst besiegen mu\u00dfte, ehe mein Tun, mein Bild, mein Einflu\u00df beginnen konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000212.wav": {
        "original": "leeres Gef\u00e4\u00df gewesen und k\u00f6nnten nun den neuen Inhalt kaum tragen und ertragen.", 
        "clean": "leeres Gef\u00e4\u00df gewesen und k\u00f6nnten nun den neuen Inhalt kaum tragen und ertragen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000207.wav": {
        "original": "Verschweigen und Sch\u00f6nf\u00e4rben macht eine schwache Sache nicht stark.", 
        "clean": "Verschweigen und Sch\u00f6nf\u00e4rben macht eine schwache Sache nicht stark."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000064.wav": {
        "original": "Er achtet die Herzen nicht, er zertritt sie plump, indem er ihnen Vorschrift einbl\u00e4ut.", 
        "clean": "Er achtet die Herzen nicht, er zertritt sie plump, indem er ihnen Vorschrift einbl\u00e4ut."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000112.wav": {
        "original": "Ich trieb mich planlos herum, viele Wochen lang in den alten Gassen und Weinbergwegen am Ufer des Stroms, auf dem Hofgartenwall, im Veitsh\u00f6chheimer Schlo\u00dfpark und verschanzte mich, da ich keinen Gef\u00e4hrten hatte,", 
        "clean": "Ich trieb mich planlos herum, viele Wochen lang in den alten Gassen und Weinbergwegen am Ufer des Stroms, auf dem Hofgartenwall, im Veitsh\u00f6chheimer Schlo\u00dfpark und verschanzte mich, da ich keinen Gef\u00e4hrten hatte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000050.wav": {
        "original": "Der Begriff Jude sei gar nicht leicht zu umgrenzen.", 
        "clean": "Der Begriff Jude sei gar nicht leicht zu umgrenzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000033.wav": {
        "original": "er zerpfl\u00fcckte mir Wort und Leistung, verd\u00e4chtigte das Bestreben sogar, und doch war ihm zu gefallen, von ihm gebilligt zu werden mein schmerzliches Bem\u00fchen.", 
        "clean": "er zerpfl\u00fcckte mir Wort und Leistung, verd\u00e4chtigte das Bestreben sogar, und doch war ihm zu gefallen, von ihm gebilligt zu werden mein schmerzliches Bem\u00fchen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000265.wav": {
        "original": "Ich h\u00e4tte aber selbst so nicht weiterleben k\u00f6nnen, wenn mir nicht mein Vater hier und da einen Brief geschickt h\u00e4tte, in den er ein paar Marken gelegt hatte, die ich ver\u00e4u\u00dferte; er mu\u00dfte es heimlich und ohne Wissen seiner Frau tun.", 
        "clean": "Ich h\u00e4tte aber selbst so nicht weiterleben k\u00f6nnen, wenn mir nicht mein Vater hier und da einen Brief geschickt h\u00e4tte, in den er ein paar Marken gelegt hatte, die ich ver\u00e4u\u00dferte; er mu\u00dfte es heimlich und ohne Wissen seiner Frau tun."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000018.wav": {
        "original": "Die Juden geh\u00f6ren nun einmal dazu, sagte er r\u00e4tselhaft; wie es ist, geh\u00f6ren sie dazu.", 
        "clean": "Die Juden geh\u00f6ren nun einmal dazu, sagte er r\u00e4tselhaft; wie es ist, geh\u00f6ren sie dazu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000202.wav": {
        "original": "die nicht in der eigenen Brust gefordert werden, sondern vom anderswollenden, herrschs\u00fcchtigen, zwiesp\u00e4ltigen Andern.", 
        "clean": "die nicht in der eigenen Brust gefordert werden, sondern vom anderswollenden, herrschs\u00fcchtigen, zwiesp\u00e4ltigen Andern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000131.wav": {
        "original": "Da\u00df der Siedlungsgedanke nicht als solcher propagiert wurde, da\u00df er sich als staatliche Gr\u00fcndung ins Politische gesteigert und weiterhin als religi\u00f6se Idee in messianischer Fassung darbot, verschaffte ihm zahllose Anh\u00e4nger.", 
        "clean": "Da\u00df der Siedlungsgedanke nicht als solcher propagiert wurde, da\u00df er sich als staatliche Gr\u00fcndung ins Politische gesteigert und weiterhin als religi\u00f6se Idee in messianischer Fassung darbot, verschaffte ihm zahllose Anh\u00e4nger."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000163.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, in das tobs\u00fcchtige Geschrei Worte der Vernunft zu werfen.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, in das tobs\u00fcchtige Geschrei Worte der Vernunft zu werfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000152.wav": {
        "original": "Elf Jahre nach den Juden von Zirndorf schrieb ich den Caspar Hauser.", 
        "clean": "Elf Jahre nach den Juden von Zirndorf schrieb ich den Caspar Hauser."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000035.wav": {
        "original": "Die mit tr\u00e4ger Geduld vollgesogene Masse war solange Spielball und Opfer einer herzlosen Regierungsmaschinerie gewesen, solange bet\u00f6rt und betrogen von einem System,", 
        "clean": "Die mit tr\u00e4ger Geduld vollgesogene Masse war solange Spielball und Opfer einer herzlosen Regierungsmaschinerie gewesen, solange bet\u00f6rt und betrogen von einem System,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000017.wav": {
        "original": "Besser offener Kampf als das Wohnen unter einem Dach in scheinheiligem Frieden und heimlichem Ha\u00df.", 
        "clean": "Besser offener Kampf als das Wohnen unter einem Dach in scheinheiligem Frieden und heimlichem Ha\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000206.wav": {
        "original": "Leidet man nicht immer am meisten dort, wo man am tiefsten liebt, wenn auch am vergeblichsten?", 
        "clean": "Leidet man nicht immer am meisten dort, wo man am tiefsten liebt, wenn auch am vergeblichsten?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000003.wav": {
        "original": "Ferruccio Busoni dem Freund dem K\u00fcnstler gewidmet.", 
        "clean": "Ferruccio Busoni dem Freund dem K\u00fcnstler gewidmet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000061.wav": {
        "original": "und beim Abschied sagte er zu mir: Es waren die ersten Ferien meines Lebens! Nach Hause zur\u00fcckgekehrt, starb er, acht Tage nachher.", 
        "clean": "und beim Abschied sagte er zu mir: Es waren die ersten Ferien meines Lebens! Nach Hause zur\u00fcckgekehrt, starb er, acht Tage nachher."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000020.wav": {
        "original": "da\u00df sie gewisserma\u00dfen jedem ausgestellten Wechsel auf Verl\u00e4\u00dflichkeit mit naivem Bedauern bei der Vorzeigung die Anerkennung und nat\u00fcrlich auch die Zahlung verweigerten,", 
        "clean": "da\u00df sie gewisserma\u00dfen jedem ausgestellten Wechsel auf Verl\u00e4\u00dflichkeit mit naivem Bedauern bei der Vorzeigung die Anerkennung und nat\u00fcrlich auch die Zahlung verweigerten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000187.wav": {
        "original": "Denn was diese tun, ist ganz und gar unertr\u00e4glich.", 
        "clean": "Denn was diese tun, ist ganz und gar unertr\u00e4glich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000249.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich auch, da\u00df ich auf der Fahrt zwischen Z\u00fcrich und dem Bodensee von Hunger ergriffen wurde; ich konnte der Verlockung, mich nach langer Zeit wieder einmal satt zu essen, nicht widerstehen und nahm von dem zur Weiterreise bestimmten Geld.", 
        "clean": "Ich entsinne mich auch, da\u00df ich auf der Fahrt zwischen Z\u00fcrich und dem Bodensee von Hunger ergriffen wurde; ich konnte der Verlockung, mich nach langer Zeit wieder einmal satt zu essen, nicht widerstehen und nahm von dem zur Weiterreise bestimmten Geld."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000105.wav": {
        "original": "Ich h\u00e4tte ihm antworten m\u00fcssen: den Ha\u00df.", 
        "clean": "Ich h\u00e4tte ihm antworten m\u00fcssen: den Ha\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000113.wav": {
        "original": "Niemand wird erwarten, das Gespr\u00e4ch sei hier im Wortlaut angef\u00fchrt.", 
        "clean": "Niemand wird erwarten, das Gespr\u00e4ch sei hier im Wortlaut angef\u00fchrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000178.wav": {
        "original": "Ich erinnere mich, da\u00df mich die Antwort schmerzte und verletzte, denn trotz herzlichen Wohlmeinens lag eine gewisse ausweichende Absch\u00e4tzigkeit in ihr, als wolle er sagen: wir sind auf dich nicht angewiesen und k\u00f6nnen auf dich verzichten.", 
        "clean": "Ich erinnere mich, da\u00df mich die Antwort schmerzte und verletzte, denn trotz herzlichen Wohlmeinens lag eine gewisse ausweichende Absch\u00e4tzigkeit in ihr, als wolle er sagen: wir sind auf dich nicht angewiesen und k\u00f6nnen auf dich verzichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000154.wav": {
        "original": "was war gewonnen, so schien es mir, wenn im Jahrhundert des Nationalit\u00e4tenwahnsinns die zwei Dutzend kleinen,", 
        "clean": "was war gewonnen, so schien es mir, wenn im Jahrhundert des Nationalit\u00e4tenwahnsinns die zwei Dutzend kleinen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000266.wav": {
        "original": "Ferner machte ich die Bekanntschaft eines Archivars, Streber, Ordensj\u00e4ger und Geschichtsforscher #ad usum delphini,# der mich eine Zeitlang als Abschreiber verwendete.", 
        "clean": "Ferner machte ich die Bekanntschaft eines Archivars, Streber, Ordensj\u00e4ger und Geschichtsforscher ad usum delphini, der mich eine Zeitlang als Abschreiber verwendete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000137.wav": {
        "original": "Erstens mu\u00dfte ich von Anfang an den Sinn ganz anders richten, da ich mich ja in ganz andere Zusammenh\u00e4nge eingelebt hatte.", 
        "clean": "Erstens mu\u00dfte ich von Anfang an den Sinn ganz anders richten, da ich mich ja in ganz andere Zusammenh\u00e4nge eingelebt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000050.wav": {
        "original": "Er tr\u00e4umte von gro\u00dfen Spekulationen und gro\u00dfen Unternehmungen, aber was er angriff, schlug fehl.", 
        "clean": "Er tr\u00e4umte von gro\u00dfen Spekulationen und gro\u00dfen Unternehmungen, aber was er angriff, schlug fehl."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000089.wav": {
        "original": "Der Hof, die Kleinb\u00fcrger und die Juden verliehen der Stadt das Gepr\u00e4ge.", 
        "clean": "Der Hof, die Kleinb\u00fcrger und die Juden verliehen der Stadt das Gepr\u00e4ge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000087.wav": {
        "original": "Es war mir auch damals gar nicht so sehr um Werk und Wirken zu tun, als ich mir in ephemerer Ungeduld vielleicht selber einbildete.", 
        "clean": "Es war mir auch damals gar nicht so sehr um Werk und Wirken zu tun, als ich mir in ephemerer Ungeduld vielleicht selber einbildete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000083.wav": {
        "original": "Die eine Schicht der Gesellschaft verdammt, was die andere preist; Traditionen brechen \u00fcber Nacht, Bildung vernichtet das Bild, Gelehrsamkeit die Lehre, Gesinnung den Sinn, Erfolg die Folge, Liebhaberei die Liebe, Betriebsamkeit den Trieb.", 
        "clean": "Die eine Schicht der Gesellschaft verdammt, was die andere preist; Traditionen brechen \u00fcber Nacht, Bildung vernichtet das Bild, Gelehrsamkeit die Lehre, Gesinnung den Sinn, Erfolg die Folge, Liebhaberei die Liebe, Betriebsamkeit den Trieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000021.wav": {
        "original": "Sie r\u00e4umten mir die deutsche Farbe, die deutsche Pr\u00e4gung nicht ein, sie lie\u00dfen das verschwisterte Element nicht zu sich her.", 
        "clean": "Sie r\u00e4umten mir die deutsche Farbe, die deutsche Pr\u00e4gung nicht ein, sie lie\u00dfen das verschwisterte Element nicht zu sich her."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000094.wav": {
        "original": "Ich war bei den deutschen Juden mehr an b\u00fcrgerliche Abgeschliffenheit und soziale Unauff\u00e4lligkeit gew\u00f6hnt.", 
        "clean": "Ich war bei den deutschen Juden mehr an b\u00fcrgerliche Abgeschliffenheit und soziale Unauff\u00e4lligkeit gew\u00f6hnt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000157.wav": {
        "original": "So berichteten auch andere von ihm, die einfachsten, n\u00fcchternsten Leute, stets wie von etwas sehr Geheimnisvollen, wovon laut zu reden eigentlich von \u00dcbel war.", 
        "clean": "So berichteten auch andere von ihm, die einfachsten, n\u00fcchternsten Leute, stets wie von etwas sehr Geheimnisvollen, wovon laut zu reden eigentlich von \u00dcbel war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000191.wav": {
        "original": "Die Schalen schwankten vor mir auf und ab.", 
        "clean": "Die Schalen schwankten vor mir auf und ab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000128.wav": {
        "original": "Die Frage: wie willst du zu den Unempfindlichen dringen, die Widerstrebenden erobern, wie willst du ihre Welt zu deiner machen und deine zu ihrer?", 
        "clean": "Die Frage: wie willst du zu den Unempfindlichen dringen, die Widerstrebenden erobern, wie willst du ihre Welt zu deiner machen und deine zu ihrer?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000010.wav": {
        "original": "In dieser Hinsicht waren damals die deutschen Beh\u00f6rden sehr dienstfertig gegen Ru\u00dfland.", 
        "clean": "In dieser Hinsicht waren damals die deutschen Beh\u00f6rden sehr dienstfertig gegen Ru\u00dfland."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000132.wav": {
        "original": "Der Familienrat war in Verlegenheit: ich war zur Kalamit\u00e4t geworden, und man wollte mich los sein, wenn nicht auf gute Manier, so auf schlechte.", 
        "clean": "Der Familienrat war in Verlegenheit: ich war zur Kalamit\u00e4t geworden, und man wollte mich los sein, wenn nicht auf gute Manier, so auf schlechte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000166.wav": {
        "original": "Man besitzt aber, einfach und menschlich betrachtet, ebensowenig einen Vorrang dadurch, da\u00df man Jude ist, wie man gebrandmarkt ist dadurch, da\u00df man Jude ist.", 
        "clean": "Man besitzt aber, einfach und menschlich betrachtet, ebensowenig einen Vorrang dadurch, da\u00df man Jude ist, wie man gebrandmarkt ist dadurch, da\u00df man Jude ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000058.wav": {
        "original": "Ihnen wohnt eine Kraft der \u00dcbertragung inne, der Entflammung, der Zerr\u00fcttung und Zersetzung, der Manifestierung, der Willensbrechung Schw\u00e4cherer,", 
        "clean": "Ihnen wohnt eine Kraft der \u00dcbertragung inne, der Entflammung, der Zerr\u00fcttung und Zersetzung, der Manifestierung, der Willensbrechung Schw\u00e4cherer,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000156.wav": {
        "original": "So weit geht es ja selten.", 
        "clean": "So weit geht es ja selten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000012.wav": {
        "original": "Die Stunden unseres Beisammenseins und die Besch\u00e4ftigung mit den Werken der Dichter waren erstohlen, ihr Gepr\u00e4ge war Schw\u00e4rmerei.", 
        "clean": "Die Stunden unseres Beisammenseins und die Besch\u00e4ftigung mit den Werken der Dichter waren erstohlen, ihr Gepr\u00e4ge war Schw\u00e4rmerei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000110.wav": {
        "original": "Seelisch sind sie in ihrer Gesamtheit, als volkhafte Figur, bis an diesen Tag geblieben, was sie in grauer biblischer Vorzeit waren.", 
        "clean": "Seelisch sind sie in ihrer Gesamtheit, als volkhafte Figur, bis an diesen Tag geblieben, was sie in grauer biblischer Vorzeit waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000200.wav": {
        "original": "Man sagt immer, halb zum Trost, halb in der Erkenntnis der menschlichen Durchschnittsnatur, es sei des Erreichten genug, wenn eben einzelne zur Besinnung k\u00e4men, wenn ein Werk dazu verhilft,", 
        "clean": "Man sagt immer, halb zum Trost, halb in der Erkenntnis der menschlichen Durchschnittsnatur, es sei des Erreichten genug, wenn eben einzelne zur Besinnung k\u00e4men, wenn ein Werk dazu verhilft,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000015.wav": {
        "original": "Mag sein, da\u00df ein sehr hoch thronender Richter mit weisem L\u00e4cheln mir zurufen k\u00f6nnte: was du von den Ahnen hast und durch dein Blut bist und in deinem Werk sich mitverk\u00fcndigt, das kannst du selbst nicht beurteilen.", 
        "clean": "Mag sein, da\u00df ein sehr hoch thronender Richter mit weisem L\u00e4cheln mir zurufen k\u00f6nnte: was du von den Ahnen hast und durch dein Blut bist und in deinem Werk sich mitverk\u00fcndigt, das kannst du selbst nicht beurteilen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000052.wav": {
        "original": "Heute, wo die Zerst\u00f6rung am Tage liegt, der deutsche Teil der Nation ins Mark getroffen ist, seine Kr\u00e4fte verwirtschaftet, seine Hilfsquellen ersch\u00f6pft sind, wei\u00df jedes Kind Bescheid.", 
        "clean": "Heute, wo die Zerst\u00f6rung am Tage liegt, der deutsche Teil der Nation ins Mark getroffen ist, seine Kr\u00e4fte verwirtschaftet, seine Hilfsquellen ersch\u00f6pft sind, wei\u00df jedes Kind Bescheid."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000159.wav": {
        "original": "alles war diesem Schicksal so zauberisch angepa\u00dft, das Gebliebene an Dingen, das noch W\u00e4hrende der Landschaft.", 
        "clean": "alles war diesem Schicksal so zauberisch angepa\u00dft, das Gebliebene an Dingen, das noch W\u00e4hrende der Landschaft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000019.wav": {
        "original": "Die Menschen kamen mir freier entgegen, williger, offener, und wenn es sich auch meistens erwies, da\u00df sie sich durch ihr Entgegenkommen nicht f\u00fcr sonderlich verpflichtet hielten, ja,", 
        "clean": "Die Menschen kamen mir freier entgegen, williger, offener, und wenn es sich auch meistens erwies, da\u00df sie sich durch ihr Entgegenkommen nicht f\u00fcr sonderlich verpflichtet hielten, ja,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000018.wav": {
        "original": "So viel wei\u00df ich von den Erweckten.", 
        "clean": "So viel wei\u00df ich von den Erweckten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000057.wav": {
        "original": "Es sind sp\u00e4neanziehende Magneten von unwiderstehlicher Wirkung.", 
        "clean": "Es sind sp\u00e4neanziehende Magneten von unwiderstehlicher Wirkung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000063.wav": {
        "original": "Sie war eine Sch\u00f6nheit, von blondem Typus, sehr sanft, sehr schweigsam.", 
        "clean": "Sie war eine Sch\u00f6nheit, von blondem Typus, sehr sanft, sehr schweigsam."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000226.wav": {
        "original": "Unterstandslos irrte ich im breisgauischen Schwarzwald herum, verbrachte Regenn\u00e4chte in den H\u00fctten der Holzf\u00e4ller und w\u00e4re verhungert, wenn ich nicht von einigen Bauern Milch und Brot bekommen h\u00e4tte, und zwar durch Vermittlung ihrer Kinder.", 
        "clean": "Unterstandslos irrte ich im breisgauischen Schwarzwald herum, verbrachte Regenn\u00e4chte in den H\u00fctten der Holzf\u00e4ller und w\u00e4re verhungert, wenn ich nicht von einigen Bauern Milch und Brot bekommen h\u00e4tte, und zwar durch Vermittlung ihrer Kinder."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000268.wav": {
        "original": "Darauf hatte mein Vater seine ganze Hoffnung gesetzt;", 
        "clean": "Darauf hatte mein Vater seine ganze Hoffnung gesetzt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000087.wav": {
        "original": "sondern in der Zusammenfassung, wobei das Entscheidende in die Gestalt und ihre seelische Wandlung verlegt wird.", 
        "clean": "sondern in der Zusammenfassung, wobei das Entscheidende in die Gestalt und ihre seelische Wandlung verlegt wird."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000031.wav": {
        "original": "Der Kreis des literarischen Lebens umfing, damals wie heute, bei uns wie bei jeder Nation, Repr\u00e4sentanten aller St\u00e4nde und Schichten.", 
        "clean": "Der Kreis des literarischen Lebens umfing, damals wie heute, bei uns wie bei jeder Nation, Repr\u00e4sentanten aller St\u00e4nde und Schichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000169.wav": {
        "original": "gegen jenes kann man sich retten, man kann den Irrtum beweisen, oder wenigstens sich einbilden, ihn widerlegen zu k\u00f6nnen;", 
        "clean": "gegen jenes kann man sich retten, man kann den Irrtum beweisen, oder wenigstens sich einbilden, ihn widerlegen zu k\u00f6nnen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000214.wav": {
        "original": "wer sich ohne zureichenden Grund enthusiasmiert, wird notwendigerweise zur Reue und zum Katzenjammer getrieben; er mu\u00df morgen schm\u00e4hen, was er gestern bejubelt,", 
        "clean": "wer sich ohne zureichenden Grund enthusiasmiert, wird notwendigerweise zur Reue und zum Katzenjammer getrieben; er mu\u00df morgen schm\u00e4hen, was er gestern bejubelt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000153.wav": {
        "original": "Rassentheorien, philosophische Systeme sogar, den Nachweis schlie\u00dflich, den ein Ekstatiker des Hasses gef\u00fchrt hat, da\u00df Christus von nichtsemitischer Abkunft sei,", 
        "clean": "Rassentheorien, philosophische Systeme sogar, den Nachweis schlie\u00dflich, den ein Ekstatiker des Hasses gef\u00fchrt hat, da\u00df Christus von nichtsemitischer Abkunft sei,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000169.wav": {
        "original": "Viele Juden, die sich Juden f\u00fchlen, verhehlen sich dies; einem Pflichtbegriff oder Parteidiktat zuliebe oder um feindlichen Angriffen keinen Zielpunkt zu geben, \u00fcben sie Zwang auf sich aus.", 
        "clean": "Viele Juden, die sich Juden f\u00fchlen, verhehlen sich dies; einem Pflichtbegriff oder Parteidiktat zuliebe oder um feindlichen Angriffen keinen Zielpunkt zu geben, \u00fcben sie Zwang auf sich aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000057.wav": {
        "original": "er erz\u00e4hlte oft mit Stolz davon, und in sp\u00e4teren Jahren, als meine K\u00e4mpfe um den Schriftstellerberuf ihn erbitterten, sagte er mir einmal, um vermessene Ambitionen zur\u00fcckzuweisen, als deren Beute er mich sah: Was bildest du dir ein?", 
        "clean": "er erz\u00e4hlte oft mit Stolz davon, und in sp\u00e4teren Jahren, als meine K\u00e4mpfe um den Schriftstellerberuf ihn erbitterten, sagte er mir einmal, um vermessene Ambitionen zur\u00fcckzuweisen, als deren Beute er mich sah: Was bildest du dir ein?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000003.wav": {
        "original": "5", 
        "clean": "f\u00fcnf"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000076.wav": {
        "original": "Es geht um Rechenschaft, von h\u00fcben und von dr\u00fcben.", 
        "clean": "Es geht um Rechenschaft, von h\u00fcben und von dr\u00fcben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000026.wav": {
        "original": "Vermehrung und Bl\u00fcte trat wahrscheinlich erst zu Ende des f\u00fcnfzehnten Jahrhunderts ein, als die Juden aus dem benachbarten N\u00fcrnberg vertrieben wurden.", 
        "clean": "Vermehrung und Bl\u00fcte trat wahrscheinlich erst zu Ende des f\u00fcnfzehnten Jahrhunderts ein, als die Juden aus dem benachbarten N\u00fcrnberg vertrieben wurden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000191.wav": {
        "original": "der Dutzende von Heineschen Gedichten auswendig kannte und in witzigen Heineschen Wendungen schwelgte, bis zur Kaiserin von \u00d6sterreich, die diesem ihren Abgott einen Tempel bauen lie\u00df.", 
        "clean": "der Dutzende von Heineschen Gedichten auswendig kannte und in witzigen Heineschen Wendungen schwelgte, bis zur Kaiserin von \u00d6sterreich, die diesem ihren Abgott einen Tempel bauen lie\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000076.wav": {
        "original": "Mit den Jahren immer mehr.", 
        "clean": "Mit den Jahren immer mehr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000219.wav": {
        "original": "Es war sehr deutsch, wie mir vorkam, sehr borniert, sehr kategorisch, Philosophie und Weltgericht aus eigener Machtvollkommenheit.", 
        "clean": "Es war sehr deutsch, wie mir vorkam, sehr borniert, sehr kategorisch, Philosophie und Weltgericht aus eigener Machtvollkommenheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000018.wav": {
        "original": "in dem Ma\u00dfe w\u00e4chst die Schwierigkeit und Gef\u00e4hrlichkeit des Lebens mit und unter den Menschen, sowie der geheimnisvolle Charakter alles dessen, was man Realit\u00e4t und Erfahrung nennt.", 
        "clean": "in dem Ma\u00dfe w\u00e4chst die Schwierigkeit und Gef\u00e4hrlichkeit des Lebens mit und unter den Menschen, sowie der geheimnisvolle Charakter alles dessen, was man Realit\u00e4t und Erfahrung nennt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000103.wav": {
        "original": "Ich war der Bedingtheit entledigt und nahm es in unheilvoller T\u00e4uschung f\u00fcr ein typisches Los, so da\u00df mir die Menschenwelt in lauter einzelne ebenso unbedingte Wesen zerfiel.", 
        "clean": "Ich war der Bedingtheit entledigt und nahm es in unheilvoller T\u00e4uschung f\u00fcr ein typisches Los, so da\u00df mir die Menschenwelt in lauter einzelne ebenso unbedingte Wesen zerfiel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000201.wav": {
        "original": "Vision darf ich es wohl nennen, da sich mir unerlebte Zust\u00e4nde, unwahrnehmbare Dinge und Figuren in Greifbarkeit zeigten.", 
        "clean": "Vision darf ich es wohl nennen, da sich mir unerlebte Zust\u00e4nde, unwahrnehmbare Dinge und Figuren in Greifbarkeit zeigten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000194.wav": {
        "original": "und weit, an der Peripherie des Kreises, viele, von denen ich nur, wie durch elektrische Wellen, den Ernst ihres Blicks und Wesens, die Beharrlichkeit in fruchtbringender Arbeit,", 
        "clean": "und weit, an der Peripherie des Kreises, viele, von denen ich nur, wie durch elektrische Wellen, den Ernst ihres Blicks und Wesens, die Beharrlichkeit in fruchtbringender Arbeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000126.wav": {
        "original": "Fremdgewalt und messianische Hoffnung auf Sieg \u00fcber alle Feinde und auf Einigung.", 
        "clean": "Fremdgewalt und messianische Hoffnung auf Sieg \u00fcber alle Feinde und auf Einigung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000104.wav": {
        "original": "Mangel an metaphysischer Bef\u00e4higung.", 
        "clean": "Mangel an metaphysischer Bef\u00e4higung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000146.wav": {
        "original": "Alle Gesamturteile seien schief und f\u00fchrten zur Vergewaltigung, zur Verzerrung, zur Ausn\u00fctzung im Dienste von Parteiinteressen.", 
        "clean": "Alle Gesamturteile seien schief und f\u00fchrten zur Vergewaltigung, zur Verzerrung, zur Ausn\u00fctzung im Dienste von Parteiinteressen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000155.wav": {
        "original": "der L\u00fcge und Gewissenlosigkeit wie der berechtigten Abwehr, affenhafter Bosheit wie des religi\u00f6sen Fanatismus.", 
        "clean": "der L\u00fcge und Gewissenlosigkeit wie der berechtigten Abwehr, affenhafter Bosheit wie des religi\u00f6sen Fanatismus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000150.wav": {
        "original": "Hier sind drei Kategorien j\u00fcdischer Menschheit in drei Repliken zusammengefa\u00dft.", 
        "clean": "Hier sind drei Kategorien j\u00fcdischer Menschheit in drei Repliken zusammengefa\u00dft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000226.wav": {
        "original": "Ich lernte auch auf sie hinblicken.", 
        "clean": "Ich lernte auch auf sie hinblicken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000085.wav": {
        "original": "Ich hatte damals oft den Eindruck, da\u00df die \u00dcbergewalt der Ereignisse ihm eine Art von Anonymit\u00e4t verlieh, durch die es reiner in sich selbst ruhte, st\u00e4rker aus sich selbst wirkte;", 
        "clean": "Ich hatte damals oft den Eindruck, da\u00df die \u00dcbergewalt der Ereignisse ihm eine Art von Anonymit\u00e4t verlieh, durch die es reiner in sich selbst ruhte, st\u00e4rker aus sich selbst wirkte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000062.wav": {
        "original": "stolpernden Selbste, zu denen nun auch ich mich jetzt z\u00e4hlte, in denen ich aber von fern die entr\u00fcckten Bewohner eines magischen Gartens gesehen hatte, veranla\u00dften mich bisweilen zu der Frage, ob die enge Aufs\u00e4ssigkeit,", 
        "clean": "stolpernden Selbste, zu denen nun auch ich mich jetzt z\u00e4hlte, in denen ich aber von fern die entr\u00fcckten Bewohner eines magischen Gartens gesehen hatte, veranla\u00dften mich bisweilen zu der Frage, ob die enge Aufs\u00e4ssigkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000043.wav": {
        "original": "Die Schule, die ich besuchte, war staatlich und \u00f6ffentlich.", 
        "clean": "Die Schule, die ich besuchte, war staatlich und \u00f6ffentlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000046.wav": {
        "original": "diese wurde Sage, schlie\u00dflich nur Wort und leere H\u00fclse.", 
        "clean": "diese wurde Sage, schlie\u00dflich nur Wort und leere H\u00fclse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000071.wav": {
        "original": "Auch nicht einer, der sich losgetrennt hat, h\u00fcben und dr\u00fcben, um sich in prahlerische Einsamkeit zu retten.", 
        "clean": "Auch nicht einer, der sich losgetrennt hat, h\u00fcben und dr\u00fcben, um sich in prahlerische Einsamkeit zu retten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000172.wav": {
        "original": "4", 
        "clean": "vier"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000070.wav": {
        "original": "er hatte etwas Traurig-Scheues und Stumm-Vorwurfsvolles, wenn er mir begegnete; ich wu\u00dfte seine Miene und Haltung nicht zu deuten, zog mich selber zur\u00fcck, bedauerte die Entfremdung, und erst, als er abgereist war, l\u00f6ste sich mir das R\u00e4tsel auf ebenso peinliche wie \u00fcberraschende Weise.", 
        "clean": "er hatte etwas Traurig-Scheues und Stumm-Vorwurfsvolles, wenn er mir begegnete; ich wu\u00dfte seine Miene und Haltung nicht zu deuten, zog mich selber zur\u00fcck, bedauerte die Entfremdung, und erst, als er abgereist war, l\u00f6ste sich mir das R\u00e4tsel auf ebenso peinliche wie \u00fcberraschende Weise."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000084.wav": {
        "original": "Nach einer Erkl\u00e4rung mu\u00dfte man nicht lange suchen.", 
        "clean": "Nach einer Erkl\u00e4rung mu\u00dfte man nicht lange suchen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000044.wav": {
        "original": "Genossen hat man bald, solche, die dasselbe meinen wie du, sogar dasselbe sagen.", 
        "clean": "Genossen hat man bald, solche, die dasselbe meinen wie du, sogar dasselbe sagen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000110.wav": {
        "original": "Es gab sich niemand die M\u00fche, sie dem Geist zu verkl\u00e4ren und so die Gefahr zu bannen, da\u00df durch die Befolgung eines als grausam empfundenen Brauches das Bild der Mutter, obschon nur vor\u00fcbergehend, getr\u00fcbt wurde.", 
        "clean": "Es gab sich niemand die M\u00fche, sie dem Geist zu verkl\u00e4ren und so die Gefahr zu bannen, da\u00df durch die Befolgung eines als grausam empfundenen Brauches das Bild der Mutter, obschon nur vor\u00fcbergehend, getr\u00fcbt wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000056.wav": {
        "original": "Jedem Schriftsteller gegen\u00fcber konstituiert sich ein Gesamtverhalten der Nation; nach diesem richtet sich die Freiheit seines Gem\u00fcts, die Sicherheit seiner All\u00fcre und ein schwer umschreibbares Etwas von geistigem Takt, von eingebetteter Stromkraft.", 
        "clean": "Jedem Schriftsteller gegen\u00fcber konstituiert sich ein Gesamtverhalten der Nation; nach diesem richtet sich die Freiheit seines Gem\u00fcts, die Sicherheit seiner All\u00fcre und ein schwer umschreibbares Etwas von geistigem Takt, von eingebetteter Stromkraft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000216.wav": {
        "original": "Mit der Darstellung dieser K\u00e4mpfe und Exaltationen ist ein Verh\u00e4ltnis zum Wort bereits angedeutet und seine Entstehung aus der Not und Notwendigkeit heraus zu erkl\u00e4ren.", 
        "clean": "Mit der Darstellung dieser K\u00e4mpfe und Exaltationen ist ein Verh\u00e4ltnis zum Wort bereits angedeutet und seine Entstehung aus der Not und Notwendigkeit heraus zu erkl\u00e4ren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000236.wav": {
        "original": "und ich als \u00c4ltester erhielt w\u00f6chentlich eine Mark mit der Erlaubnis, daf\u00fcr E\u00dfwaren f\u00fcr mich und meine Geschwister zu kaufen.", 
        "clean": "und ich als \u00c4ltester erhielt w\u00f6chentlich eine Mark mit der Erlaubnis, daf\u00fcr E\u00dfwaren f\u00fcr mich und meine Geschwister zu kaufen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000100.wav": {
        "original": "Ich lebte in schmeichelnden, die mir so nahe, so augenscheinliche Wahrheit eigenwillig verschleiernden Ideen von allgemeinem Menschentum;", 
        "clean": "Ich lebte in schmeichelnden, die mir so nahe, so augenscheinliche Wahrheit eigenwillig verschleiernden Ideen von allgemeinem Menschentum;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000051.wav": {
        "original": "Zieht man die H\u00fclle weg, so steht ein Leugner da, jetzt wie vordem, ein Entg\u00f6tterter, ein Opportunist aus still nagender Verzweiflung, deren Wesen ihm freilich selber unbekannt ist.", 
        "clean": "Zieht man die H\u00fclle weg, so steht ein Leugner da, jetzt wie vordem, ein Entg\u00f6tterter, ein Opportunist aus still nagender Verzweiflung, deren Wesen ihm freilich selber unbekannt ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000195.wav": {
        "original": "Ich versuchte, ihm zu erkl\u00e4ren, da\u00df ich zu der Erkenntnis gekommen sei, diese Entscheidung sei keine Notwendigkeit f\u00fcr mich. Nur f\u00fcr diejenigen sei sie eine Notwendigkeit,", 
        "clean": "Ich versuchte, ihm zu erkl\u00e4ren, da\u00df ich zu der Erkenntnis gekommen sei, diese Entscheidung sei keine Notwendigkeit f\u00fcr mich. Nur f\u00fcr diejenigen sei sie eine Notwendigkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000094.wav": {
        "original": "wo das Geschaffene unmittelbar zum Menschen spricht, ihn anr\u00fchrt, ihm dient, ihm befiehlt, sowohl durch das, was an ihm offenbar wie durch das, was Geheimnis ist und Geheimnis zu bleiben hat.", 
        "clean": "wo das Geschaffene unmittelbar zum Menschen spricht, ihn anr\u00fchrt, ihm dient, ihm befiehlt, sowohl durch das, was an ihm offenbar wie durch das, was Geheimnis ist und Geheimnis zu bleiben hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000144.wav": {
        "original": "Da eine eigentliche Lebensbeschreibung hier nicht beabsichtigt ist, sondern nur Darstellung eines schicksalhaften Konflikts, gen\u00fcge als Zusammenh\u00e4ngendes der bisherige Bericht, der lediglich aufzeigen soll, wie ich geworden, und auf welchem Boden ich gewachsen bin.", 
        "clean": "Da eine eigentliche Lebensbeschreibung hier nicht beabsichtigt ist, sondern nur Darstellung eines schicksalhaften Konflikts, gen\u00fcge als Zusammenh\u00e4ngendes der bisherige Bericht, der lediglich aufzeigen soll, wie ich geworden, und auf welchem Boden ich gewachsen bin."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000262.wav": {
        "original": "Ich lebte von \u00c4pfeln, von K\u00e4se und von Salat.", 
        "clean": "Ich lebte von \u00c4pfeln, von K\u00e4se und von Salat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000221.wav": {
        "original": "Das Thema in seiner Unersch\u00f6pflichkeit spottet jeder Bem\u00fchung.", 
        "clean": "Das Thema in seiner Unersch\u00f6pflichkeit spottet jeder Bem\u00fchung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000130.wav": {
        "original": "Ein K\u00fcnstler ist nichts, wenn sein Werk nicht in den Seelen der Menschen lebendig aufersteht; damit dies geschehe, mu\u00df es eine Seele haben, aber auch einen K\u00f6rper.", 
        "clean": "Ein K\u00fcnstler ist nichts, wenn sein Werk nicht in den Seelen der Menschen lebendig aufersteht; damit dies geschehe, mu\u00df es eine Seele haben, aber auch einen K\u00f6rper."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000106.wav": {
        "original": "Ich h\u00e4tte ihm antworten m\u00fcssen: sie wollen einen S\u00fcndenbock.", 
        "clean": "Ich h\u00e4tte ihm antworten m\u00fcssen: sie wollen einen S\u00fcndenbock."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000092.wav": {
        "original": "Vom Neuen Testament brach bisweilen ein Strahl her\u00fcber wie Lichtschein durch eine verschlossene T\u00fcr, und Neugier mischte sich mit unbestimmtem Grauen.", 
        "clean": "Vom Neuen Testament brach bisweilen ein Strahl her\u00fcber wie Lichtschein durch eine verschlossene T\u00fcr, und Neugier mischte sich mit unbestimmtem Grauen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000252.wav": {
        "original": "Daher glaube ich, da\u00df im Abstand von den niedrigen Dingen das Geschw\u00e4tz und der Geifer des Hasses und Unrechts ohnm\u00e4chtig werden und die Missetaten sogar, die sie begehen, ihre S\u00fchne finden.", 
        "clean": "Daher glaube ich, da\u00df im Abstand von den niedrigen Dingen das Geschw\u00e4tz und der Geifer des Hasses und Unrechts ohnm\u00e4chtig werden und die Missetaten sogar, die sie begehen, ihre S\u00fchne finden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000217.wav": {
        "original": "Auch dies, wie ich \u00fcberzeugt bin, in voller Naivit\u00e4t.", 
        "clean": "Auch dies, wie ich \u00fcberzeugt bin, in voller Naivit\u00e4t."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000034.wav": {
        "original": "Kann man nicht vorz\u00fcgliche, ja vorbildliche Deutsche von nachweisbar undeutscher Abkunft nennen, K\u00fcnstler und Feldherrn, Dichter und Gelehrte, F\u00fcrsten, K\u00f6nige sogar?", 
        "clean": "Kann man nicht vorz\u00fcgliche, ja vorbildliche Deutsche von nachweisbar undeutscher Abkunft nennen, K\u00fcnstler und Feldherrn, Dichter und Gelehrte, F\u00fcrsten, K\u00f6nige sogar?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000214.wav": {
        "original": "beg\u00fcnstigt durch eine Epoche, in der die Invasion des fremden Wesens noch unbetr\u00e4chtlich war und die Witterung f\u00fcr die Gefahr schwach.", 
        "clean": "beg\u00fcnstigt durch eine Epoche, in der die Invasion des fremden Wesens noch unbetr\u00e4chtlich war und die Witterung f\u00fcr die Gefahr schwach."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000265.wav": {
        "original": "Verwandte, Lehrer, Kameraden stellten sich feindselig dagegen, beinahe derart, als ob ich sie durch mein Unterfangen geradezu beleidigt h\u00e4tte, und der zum erstenmal bekundete Vorsatz, mich dem Schriftstellerberuf zu widmen,", 
        "clean": "Verwandte, Lehrer, Kameraden stellten sich feindselig dagegen, beinahe derart, als ob ich sie durch mein Unterfangen geradezu beleidigt h\u00e4tte, und der zum erstenmal bekundete Vorsatz, mich dem Schriftstellerberuf zu widmen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000007.wav": {
        "original": "Wir blieben bis sp\u00e4t in die Nacht sitzen, vertieft in Gespr\u00e4che, dann gingen wir nach Haus, er legte sich in sein Bett, ich auf eine entliehene Matratze, und so sprachen wir weiter, bis der Morgen graute.", 
        "clean": "Wir blieben bis sp\u00e4t in die Nacht sitzen, vertieft in Gespr\u00e4che, dann gingen wir nach Haus, er legte sich in sein Bett, ich auf eine entliehene Matratze, und so sprachen wir weiter, bis der Morgen graute."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000061.wav": {
        "original": "es gibt ja Erscheinungen der letzteren Art genug, und ich werde noch von ihnen zu reden haben; in keinem Fall wird er begreifen, wird er es ertragen lernen, da\u00df im gereinigtsten,", 
        "clean": "es gibt ja Erscheinungen der letzteren Art genug, und ich werde noch von ihnen zu reden haben; in keinem Fall wird er begreifen, wird er es ertragen lernen, da\u00df im gereinigtsten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000188.wav": {
        "original": "es ist mir immer symbolisch bedeutend f\u00fcr diese Konstellation erschienen, da\u00df die erste Eisenbahn Europas zwischen N\u00fcrnberg und F\u00fcrth lief.", 
        "clean": "es ist mir immer symbolisch bedeutend f\u00fcr diese Konstellation erschienen, da\u00df die erste Eisenbahn Europas zwischen N\u00fcrnberg und F\u00fcrth lief."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000064.wav": {
        "original": "Ist er aber einmal zu der Erkenntnis der Vergeblichkeit des Kampfes gelangt, woher soll er dann noch Worte und Gr\u00fcnde nehmen, woher den Mut zur Erweisung und Verk\u00fcndigung?", 
        "clean": "Ist er aber einmal zu der Erkenntnis der Vergeblichkeit des Kampfes gelangt, woher soll er dann noch Worte und Gr\u00fcnde nehmen, woher den Mut zur Erweisung und Verk\u00fcndigung?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000185.wav": {
        "original": "War ich auch nicht mehr der verhungerte Skribent, der ihm ehemals B\u00fcrde gewesen, und den er von sich gesto\u00dfen, so \u00fcbte er doch noch immer Macht \u00fcber mich aus.", 
        "clean": "War ich auch nicht mehr der verhungerte Skribent, der ihm ehemals B\u00fcrde gewesen, und den er von sich gesto\u00dfen, so \u00fcbte er doch noch immer Macht \u00fcber mich aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000168.wav": {
        "original": "keine Plage, kein Denken und Erdichten, kein hundertfaches Neu- und Neubeginnen verhalf mir dazu, da\u00df mir die Figur Vision wurde, da\u00df sie Wahrheit und Glaubw\u00fcrdigkeit erhielt, und ich sah mich zu langer, wartender Unt\u00e4tigkeit verurteilt.", 
        "clean": "keine Plage, kein Denken und Erdichten, kein hundertfaches Neu- und Neubeginnen verhalf mir dazu, da\u00df mir die Figur Vision wurde, da\u00df sie Wahrheit und Glaubw\u00fcrdigkeit erhielt, und ich sah mich zu langer, wartender Unt\u00e4tigkeit verurteilt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000035.wav": {
        "original": "Dem ist nicht so.", 
        "clean": "Dem ist nicht so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000085.wav": {
        "original": "Nur er vielleicht erkl\u00e4rt die Widerstandskraft, die Geduld, die Leidens\u00fcberwindung, die beispiellose Vitalit\u00e4t des Stammes.", 
        "clean": "Nur er vielleicht erkl\u00e4rt die Widerstandskraft, die Geduld, die Leidens\u00fcberwindung, die beispiellose Vitalit\u00e4t des Stammes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000173.wav": {
        "original": "Dann wird auch der Vorwurf des Verrats und Raubes hinf\u00e4llig; bleibt mi\u00dfverst\u00e4ndlicherweise ein Odium davon, so verweht es die Zeit; Menschengeschehen ist fl\u00fcchtig,", 
        "clean": "Dann wird auch der Vorwurf des Verrats und Raubes hinf\u00e4llig; bleibt mi\u00dfverst\u00e4ndlicherweise ein Odium davon, so verweht es die Zeit; Menschengeschehen ist fl\u00fcchtig,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000097.wav": {
        "original": "Der fortgeschrittene Teil der Gemeinde hatte eine moderne Synagoge gebaut, eines jener H\u00e4user im quasi-byzantinischen Stil, wie man in den meisten deutschen St\u00e4dten eines findet,", 
        "clean": "Der fortgeschrittene Teil der Gemeinde hatte eine moderne Synagoge gebaut, eines jener H\u00e4user im quasi-byzantinischen Stil, wie man in den meisten deutschen St\u00e4dten eines findet,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000049.wav": {
        "original": "Man konnte mich, logischerweise, nicht mehr ganz ernst nehmen.", 
        "clean": "Man konnte mich, logischerweise, nicht mehr ganz ernst nehmen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000153.wav": {
        "original": "Zum erstenmal begegnete ich jenem in den Volksk\u00f6rper gedrungenen dumpfen, starren, fast sprachlosen Ha\u00df, von dem der Name Antisemitismus fast nichts aussagt, weil er weder die Art, noch die Quelle, noch die Tiefe, noch das Ziel zu erkennen gibt.", 
        "clean": "Zum erstenmal begegnete ich jenem in den Volksk\u00f6rper gedrungenen dumpfen, starren, fast sprachlosen Ha\u00df, von dem der Name Antisemitismus fast nichts aussagt, weil er weder die Art, noch die Quelle, noch die Tiefe, noch das Ziel zu erkennen gibt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000136.wav": {
        "original": "Mein pers\u00f6nliches Verhalten zu dieser Bewegung war unsicher, bisweilen schmerzlich unsicher.", 
        "clean": "Mein pers\u00f6nliches Verhalten zu dieser Bewegung war unsicher, bisweilen schmerzlich unsicher."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000152.wav": {
        "original": "Es widerstrebte mir das, was sie die j\u00fcdische Nation nannten, rundweg gesagt, denn mir war, als k\u00f6nne eine Nation nicht von Menschen gewollt und gemacht werden;", 
        "clean": "Es widerstrebte mir das, was sie die j\u00fcdische Nation nannten, rundweg gesagt, denn mir war, als k\u00f6nne eine Nation nicht von Menschen gewollt und gemacht werden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000239.wav": {
        "original": "Es ist immer ein erster Tropfen, der den Felsen durchh\u00f6hlt.", 
        "clean": "Es ist immer ein erster Tropfen, der den Felsen durchh\u00f6hlt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000035.wav": {
        "original": "Im Parlament k\u00e4mpfte die liberale Partei bereits f\u00fcr die Zulassung der Juden zu den Staats\u00e4mtern, eine Anma\u00dfung, die auch bei den aufgekl\u00e4rtesten Deutschen Entr\u00fcstung hervorrief.", 
        "clean": "Im Parlament k\u00e4mpfte die liberale Partei bereits f\u00fcr die Zulassung der Juden zu den Staats\u00e4mtern, eine Anma\u00dfung, die auch bei den aufgekl\u00e4rtesten Deutschen Entr\u00fcstung hervorrief."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000099.wav": {
        "original": "Mir war da alles hohler L\u00e4rm, Ert\u00f6tung der Andacht, Mi\u00dfbrauch gro\u00dfer Worte, unbegr\u00fcndete Lamentation, unbegr\u00fcndet, weil im Widerspruch mit sichtbarem Wohlleben und herzhafter Weltlichkeit stehend;", 
        "clean": "Mir war da alles hohler L\u00e4rm, Ert\u00f6tung der Andacht, Mi\u00dfbrauch gro\u00dfer Worte, unbegr\u00fcndete Lamentation, unbegr\u00fcndet, weil im Widerspruch mit sichtbarem Wohlleben und herzhafter Weltlichkeit stehend;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000010.wav": {
        "original": "Mit Feinheit und Geschicklichkeit wu\u00dfte er mir endlich das Verschwiegene zu entlocken, und nun drehten sich viele unserer n\u00e4chtlichen Unterhaltungen um dieses eine Thema.", 
        "clean": "Mit Feinheit und Geschicklichkeit wu\u00dfte er mir endlich das Verschwiegene zu entlocken, und nun drehten sich viele unserer n\u00e4chtlichen Unterhaltungen um dieses eine Thema."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000234.wav": {
        "original": "Gibt es die Idee davon, so ist die Erscheinung nur die n\u00e4chste Folge.", 
        "clean": "Gibt es die Idee davon, so ist die Erscheinung nur die n\u00e4chste Folge."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000139.wav": {
        "original": "Sie wu\u00dften von mir nichts.", 
        "clean": "Sie wu\u00dften von mir nichts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000202.wav": {
        "original": "Zweifellos waren sowohl mein Urteil als auch mein Gef\u00fchl ungerecht.", 
        "clean": "Zweifellos waren sowohl mein Urteil als auch mein Gef\u00fchl ungerecht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000109.wav": {
        "original": "Die Wissenschaft war ein G\u00f6tze; der Geist war unumschr\u00e4nkter Herr; was sich der Errechnung versagte, war untergeordnete Kategorie;", 
        "clean": "Die Wissenschaft war ein G\u00f6tze; der Geist war unumschr\u00e4nkter Herr; was sich der Errechnung versagte, war untergeordnete Kategorie;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000074.wav": {
        "original": "Diese Umst\u00e4nde, in Verflechtung mit den fr\u00fcher ber\u00fchrten, haben die Feuersbrunst des Hasses hervorgerufen und gesch\u00fcrt, deren Schauplatz zur gegenw\u00e4rtigen Stunde Deutschland ist.", 
        "clean": "Diese Umst\u00e4nde, in Verflechtung mit den fr\u00fcher ber\u00fchrten, haben die Feuersbrunst des Hasses hervorgerufen und gesch\u00fcrt, deren Schauplatz zur gegenw\u00e4rtigen Stunde Deutschland ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000140.wav": {
        "original": "als in die Gestalt auch viel von eigenen Leiden, Verwirrungen und Dunkelheiten \u00fcbertragen war und in jenen Jahren wirklichkeitss\u00fcchtigen, wirklichkeitsbangen Schaffens dieser Mann, dieser Freund, dieser Feind, wenn man will, wie ein Bruder-Ich vor mir gestanden war.", 
        "clean": "als in die Gestalt auch viel von eigenen Leiden, Verwirrungen und Dunkelheiten \u00fcbertragen war und in jenen Jahren wirklichkeitss\u00fcchtigen, wirklichkeitsbangen Schaffens dieser Mann, dieser Freund, dieser Feind, wenn man will, wie ein Bruder-Ich vor mir gestanden war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000211.wav": {
        "original": "Der Mann, in dessen Dienst ich getreten, war hart, karg, hinterh\u00e4ltig, schwer zu befriedigen, im Benehmen von betonter Korrektheit, All\u00fcre des Reserveleutnants.", 
        "clean": "Der Mann, in dessen Dienst ich getreten, war hart, karg, hinterh\u00e4ltig, schwer zu befriedigen, im Benehmen von betonter Korrektheit, All\u00fcre des Reserveleutnants."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000080.wav": {
        "original": "zwischen bewegten Teilen fehlen Vermittlungen und \u00dcberg\u00e4nge, so da\u00df an ein lebendiges Glied ein totes angenietet und Kaste von Kaste durch un\u00fcbersteigliche Mauern geschieden ist.", 
        "clean": "zwischen bewegten Teilen fehlen Vermittlungen und \u00dcberg\u00e4nge, so da\u00df an ein lebendiges Glied ein totes angenietet und Kaste von Kaste durch un\u00fcbersteigliche Mauern geschieden ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000220.wav": {
        "original": "Ich wenigstens habe mein Geschaffenes zeitlebens nie als etwas anderes betrachtet, das sogenannte Schaffen selbst nie anders als das ununterbrochene schmerzliche Bem\u00fchen eines manischen Schatzgr\u00e4bers.", 
        "clean": "Ich wenigstens habe mein Geschaffenes zeitlebens nie als etwas anderes betrachtet, das sogenannte Schaffen selbst nie anders als das ununterbrochene schmerzliche Bem\u00fchen eines manischen Schatzgr\u00e4bers."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000047.wav": {
        "original": "War der zermalmende Druck die Ursache?", 
        "clean": "War der zermalmende Druck die Ursache?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000171.wav": {
        "original": "schlie\u00dflich mich selbst aufgeben m\u00fcssen, wenn nicht zwei Ph\u00e4nomene rettend in mein Leben getreten w\u00e4ren: die Landschaft und das Wort.", 
        "clean": "schlie\u00dflich mich selbst aufgeben m\u00fcssen, wenn nicht zwei Ph\u00e4nomene rettend in mein Leben getreten w\u00e4ren: die Landschaft und das Wort."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000060.wav": {
        "original": "Aber der Deutsche h\u00e4tte sich durch das Wissen um die Schatten und Laster, das ja oft von dorther r\u00fchrendes Eingest\u00e4ndnis war, nicht beirren lassen d\u00fcrfen.", 
        "clean": "Aber der Deutsche h\u00e4tte sich durch das Wissen um die Schatten und Laster, das ja oft von dorther r\u00fchrendes Eingest\u00e4ndnis war, nicht beirren lassen d\u00fcrfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000007.wav": {
        "original": "Heikel war das Thema stets, ob es nun mit Scham, mit Freiheit oder Herausforderung behandelt wurde, sch\u00f6nf\u00e4rbend von der einen, geh\u00e4ssig von der anderen Seite.", 
        "clean": "Heikel war das Thema stets, ob es nun mit Scham, mit Freiheit oder Herausforderung behandelt wurde, sch\u00f6nf\u00e4rbend von der einen, geh\u00e4ssig von der anderen Seite."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000082.wav": {
        "original": "Namentlich gegen das Christentum mu\u00dfte sich ihr unausl\u00f6schlicher Ha\u00df richten, denn ihm gegen\u00fcber empfanden sie wie eine Mutter, die aus ihrem Scho\u00df den Verr\u00e4ter geboren hat, Verr\u00e4ter des Volkes, Verr\u00e4ter der Menschheit, Verr\u00e4ter Gottes.", 
        "clean": "Namentlich gegen das Christentum mu\u00dfte sich ihr unausl\u00f6schlicher Ha\u00df richten, denn ihm gegen\u00fcber empfanden sie wie eine Mutter, die aus ihrem Scho\u00df den Verr\u00e4ter geboren hat, Verr\u00e4ter des Volkes, Verr\u00e4ter der Menschheit, Verr\u00e4ter Gottes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000225.wav": {
        "original": "Wieder andere konnten sich geradezu ihres Schicksals ent\u00e4u\u00dfern.", 
        "clean": "Wieder andere konnten sich geradezu ihres Schicksals ent\u00e4u\u00dfern."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000004.wav": {
        "original": "Schwer und dunkel waren die Jahre des Werdens.", 
        "clean": "Schwer und dunkel waren die Jahre des Werdens."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000189.wav": {
        "original": "\u00dcber diese beiden Erlebnisgebiete hinaus, als Drittes dann die innere Landschaft, die die Seele aus ihrem Zustand vor der Geburt mit in die Welt bringt, die das Wesen und die Farbe des Traumes bestimmt,", 
        "clean": "\u00dcber diese beiden Erlebnisgebiete hinaus, als Drittes dann die innere Landschaft, die die Seele aus ihrem Zustand vor der Geburt mit in die Welt bringt, die das Wesen und die Farbe des Traumes bestimmt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000063.wav": {
        "original": "Er gab es zu.", 
        "clean": "Er gab es zu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000036.wav": {
        "original": "Es hat sich keine Auslese vollzogen, es ist keine Gemeinschaft entstanden, es ist ein zuf\u00e4lliges In-, Mit- und Gegeneinander mehr oder weniger begabter, mehr oder weniger guter,", 
        "clean": "Es hat sich keine Auslese vollzogen, es ist keine Gemeinschaft entstanden, es ist ein zuf\u00e4lliges In-, Mit- und Gegeneinander mehr oder weniger begabter, mehr oder weniger guter,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000225.wav": {
        "original": "Ob er mit der geringsten Kenntnis davon als ehrlicher Mann, als denkender, schauender, f\u00fchlender Mann das Wort aufrechterhalte?", 
        "clean": "Ob er mit der geringsten Kenntnis davon als ehrlicher Mann, als denkender, schauender, f\u00fchlender Mann das Wort aufrechterhalte?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000114.wav": {
        "original": "und wollte andrerseits auch das gegenw\u00e4rtige, das werdende Leben dieses Volkes in einem mythischen, sehr vereinfachten, sehr zusammenfassenden Sinn gestalten.", 
        "clean": "und wollte andrerseits auch das gegenw\u00e4rtige, das werdende Leben dieses Volkes in einem mythischen, sehr vereinfachten, sehr zusammenfassenden Sinn gestalten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000188.wav": {
        "original": "Es kam mir vor, als wollte er mich nach einer bestimmten Richtung ausholen, und endlich fragte er mich geradezu, ob ich noch wie zu jener Zeit \u00fcberzeugter Jude sei.", 
        "clean": "Es kam mir vor, als wollte er mich nach einer bestimmten Richtung ausholen, und endlich fragte er mich geradezu, ob ich noch wie zu jener Zeit \u00fcberzeugter Jude sei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000008.wav": {
        "original": "Heute ist es ein Brandherd.", 
        "clean": "Heute ist es ein Brandherd."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000052.wav": {
        "original": "Seltsam, mit der n\u00e4mlichen R\u00fcckhaltlosigkeit wie an den jungen Mann schlo\u00df ich mich an den \u00e4lteren an, um in genau der n\u00e4mlichen Art entt\u00e4uscht zu werden.", 
        "clean": "Seltsam, mit der n\u00e4mlichen R\u00fcckhaltlosigkeit wie an den jungen Mann schlo\u00df ich mich an den \u00e4lteren an, um in genau der n\u00e4mlichen Art entt\u00e4uscht zu werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000205.wav": {
        "original": "Der Freund war etwas erstaunt \u00fcber mein Ungest\u00fcm; er erwiderte bed\u00e4chtig, da n\u00e4hme ich entweder zu viel auf mich, das Unm\u00f6gliche sogar, oder er m\u00fcsse glauben, ich begn\u00fcge mich damit, ein geistiges Luxusamt zu verwalten.", 
        "clean": "Der Freund war etwas erstaunt \u00fcber mein Ungest\u00fcm; er erwiderte bed\u00e4chtig, da n\u00e4hme ich entweder zu viel auf mich, das Unm\u00f6gliche sogar, oder er m\u00fcsse glauben, ich begn\u00fcge mich damit, ein geistiges Luxusamt zu verwalten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000180.wav": {
        "original": "Die Entscheidung, vor die mich der Freund, weniger in Worten als durch seine Haltung stellte, war: bist du Jude oder bist du Deutscher?", 
        "clean": "Die Entscheidung, vor die mich der Freund, weniger in Worten als durch seine Haltung stellte, war: bist du Jude oder bist du Deutscher?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000050.wav": {
        "original": "War der Kulturaufstieg gewisser Gruppen zu j\u00e4h und hat ihnen den Boden unter den F\u00fc\u00dfen entzogen?", 
        "clean": "War der Kulturaufstieg gewisser Gruppen zu j\u00e4h und hat ihnen den Boden unter den F\u00fc\u00dfen entzogen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000160.wav": {
        "original": "die Urbilder der handelnden Figuren mit neugieriger Schadenfreude ausfindig und namhaft zu machen.", 
        "clean": "die Urbilder der handelnden Figuren mit neugieriger Schadenfreude ausfindig und namhaft zu machen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000084.wav": {
        "original": "Ich z\u00fcrnte ihm nicht, denn ich war schon damals instinkthaft davon durchdrungen, da\u00df in den Jahren der Entwicklung Werk und Gewirktes viel weniger zu zeugen verm\u00f6gen als der Mensch, das Schicksal, das er auf sich nimmt und der Weg, den er geht.", 
        "clean": "Ich z\u00fcrnte ihm nicht, denn ich war schon damals instinkthaft davon durchdrungen, da\u00df in den Jahren der Entwicklung Werk und Gewirktes viel weniger zu zeugen verm\u00f6gen als der Mensch, das Schicksal, das er auf sich nimmt und der Weg, den er geht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000285.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 1", 
        "clean": "Ende von abschnitt eins"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000075.wav": {
        "original": "Er schrieb ungef\u00e4hr: Kommen Sie nach Paris.", 
        "clean": "Er schrieb ungef\u00e4hr: Kommen Sie nach Paris."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000057.wav": {
        "original": "Ich bot ihm Behelfe.", 
        "clean": "Ich bot ihm Behelfe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000205.wav": {
        "original": "Endlich fehlt ihm, sogar ihm, das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich in allerletzter Linie mehr f\u00fcr die Deutschen als f\u00fcr die Juden leide.", 
        "clean": "Endlich fehlt ihm, sogar ihm, das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich in allerletzter Linie mehr f\u00fcr die Deutschen als f\u00fcr die Juden leide."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000079.wav": {
        "original": "Solange die erzwungene Isolierung dauerte, hatten sie den Schein des Martyriums f\u00fcr sich; seit sie aufgehoben ist, liegt der Mangel an Willen und F\u00e4higkeit zutage.", 
        "clean": "Solange die erzwungene Isolierung dauerte, hatten sie den Schein des Martyriums f\u00fcr sich; seit sie aufgehoben ist, liegt der Mangel an Willen und F\u00e4higkeit zutage."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000197.wav": {
        "original": "Es sind die Deutschen, zu denen ich mich rechne, und zu denen ich mich stelle.", 
        "clean": "Es sind die Deutschen, zu denen ich mich rechne, und zu denen ich mich stelle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000105.wav": {
        "original": "Gerechterweise mu\u00df man ja das Gegenteil behaupten.", 
        "clean": "Gerechterweise mu\u00df man ja das Gegenteil behaupten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000040.wav": {
        "original": "Es handelt sich nicht darum, was ich gewirkt und gewonnen.", 
        "clean": "Es handelt sich nicht darum, was ich gewirkt und gewonnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000102.wav": {
        "original": "Niemals kann auch ein deutscher Dichter, und nun gar ein Romandichter (den Begriff gibt es erst seit zwanzig Jahren, vordem haben die Professoren nicht gestattet, da\u00df man einen Romanschreiber Dichter nenne),", 
        "clean": "Niemals kann auch ein deutscher Dichter, und nun gar ein Romandichter den Begriff gibt es erst seit zwanzig Jahren, vordem haben die Professoren nicht gestattet, da\u00df man einen Romanschreiber Dichter nenne,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000104.wav": {
        "original": "Auf ihren Lippen wurden die strengen Gebete, Anruf und Verfluchung, wirklich, die lastbeladenen Schultern sprachen von generationenalter Demut und Entbehrung,", 
        "clean": "Auf ihren Lippen wurden die strengen Gebete, Anruf und Verfluchung, wirklich, die lastbeladenen Schultern sprachen von generationenalter Demut und Entbehrung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000035.wav": {
        "original": "der scheinbar unbeugsamen Strenge seines Urteils, der \u00dcberlegenheit seines Wissens und der Bosheit seiner Zunge, betrachtete ich ihn als Richter und F\u00fchrer.", 
        "clean": "der scheinbar unbeugsamen Strenge seines Urteils, der \u00dcberlegenheit seines Wissens und der Bosheit seiner Zunge, betrachtete ich ihn als Richter und F\u00fchrer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000226.wav": {
        "original": "Er wich aus.", 
        "clean": "Er wich aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000168.wav": {
        "original": "Der Mangel an realer Bindung ist Schuld an der verw\u00e4sserten Tragik, grundlosen \u00dcberhitzung und schematischen Zuspitzung, die die mittlere deutsche Erz\u00e4hlung so schwer genie\u00dfbar machen.", 
        "clean": "Der Mangel an realer Bindung ist Schuld an der verw\u00e4sserten Tragik, grundlosen \u00dcberhitzung und schematischen Zuspitzung, die die mittlere deutsche Erz\u00e4hlung so schwer genie\u00dfbar machen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000171.wav": {
        "original": "Als ich nach der Entlassung vom Milit\u00e4rdienst nach N\u00fcrnberg kam, wo man mir eine schlechtbezahlte und untergeordnete Stellung in einer Kanzlei angeboten hatte, war ich in einem wesentlichen Teil des Verh\u00e4ltnisses zur Welt schon gel\u00e4hmt.", 
        "clean": "Als ich nach der Entlassung vom Milit\u00e4rdienst nach N\u00fcrnberg kam, wo man mir eine schlechtbezahlte und untergeordnete Stellung in einer Kanzlei angeboten hatte, war ich in einem wesentlichen Teil des Verh\u00e4ltnisses zur Welt schon gel\u00e4hmt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000023.wav": {
        "original": "Der Zeiten Schande wird entschleiert, wie es bei Shakespeare hei\u00dft, die Gerechtigkeit senkt ihr Haupt.", 
        "clean": "Der Zeiten Schande wird entschleiert, wie es bei Shakespeare hei\u00dft, die Gerechtigkeit senkt ihr Haupt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000211.wav": {
        "original": "und es fragt mich einer von den unt\u00e4tig, obschon mitleidig Herumstehenden: was soll geschehen?", 
        "clean": "und es fragt mich einer von den unt\u00e4tig, obschon mitleidig Herumstehenden: was soll geschehen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000274.wav": {
        "original": "Mein t\u00e4gliches Dasein war ein erregter Traum; die N\u00e4chte \u00fcber sa\u00df ich bei der Arbeit und schlief nur wenige Stunden.", 
        "clean": "Mein t\u00e4gliches Dasein war ein erregter Traum; die N\u00e4chte \u00fcber sa\u00df ich bei der Arbeit und schlief nur wenige Stunden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000117.wav": {
        "original": "Mich zu str\u00e4uben war umsonst, die Qu\u00e4lereien wurden zu arg.", 
        "clean": "Mich zu str\u00e4uben war umsonst, die Qu\u00e4lereien wurden zu arg."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000047.wav": {
        "original": "Die Erfolglosen und die Erfolganw\u00e4rter machen geschlossene Phalanx gegen die, die den mindesten Vorsprung haben, und es bedarf schon einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Pers\u00f6nlichkeit,", 
        "clean": "Die Erfolglosen und die Erfolganw\u00e4rter machen geschlossene Phalanx gegen die, die den mindesten Vorsprung haben, und es bedarf schon einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Pers\u00f6nlichkeit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000141.wav": {
        "original": "Sie glaubte mir nicht; ich hatte mich ihr zu fr\u00fch dekuvriert; vom einzelnen lie\u00df sie sich, gleichsam aus Gnade, aus Nachsicht, oder weil sie sich nicht mehr zu wehren vermochte, g\u00fcnstig stimmen;", 
        "clean": "Sie glaubte mir nicht; ich hatte mich ihr zu fr\u00fch dekuvriert; vom einzelnen lie\u00df sie sich, gleichsam aus Gnade, aus Nachsicht, oder weil sie sich nicht mehr zu wehren vermochte, g\u00fcnstig stimmen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000048.wav": {
        "original": "In dem Gehirn des Menschen entsteht eine sonderbare Verwirrung: das Recht wird ihm verk\u00fcrzt unter dem Vorwand eines \u00e4u\u00dferen Makels, und in der Beunruhigung, die es ihm erregt,", 
        "clean": "In dem Gehirn des Menschen entsteht eine sonderbare Verwirrung: das Recht wird ihm verk\u00fcrzt unter dem Vorwand eines \u00e4u\u00dferen Makels, und in der Beunruhigung, die es ihm erregt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000158.wav": {
        "original": "ob auf das Verh\u00e4ltnis zu den geliebten Dingen, ob auf das historische und mythische Schicksal, ist doch klar einzusehen,", 
        "clean": "ob auf das Verh\u00e4ltnis zu den geliebten Dingen, ob auf das historische und mythische Schicksal, ist doch klar einzusehen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000079.wav": {
        "original": "Das klingt als Argument primitiv, aber der diesen Erfahrungen Fernstehende kann schwerlich ermessen, wie primitiv Nichtjuden in der Beurteilung dessen sind, was j\u00fcdisch ist, und was sie f\u00fcr j\u00fcdisch halten.", 
        "clean": "Das klingt als Argument primitiv, aber der diesen Erfahrungen Fernstehende kann schwerlich ermessen, wie primitiv Nichtjuden in der Beurteilung dessen sind, was j\u00fcdisch ist, und was sie f\u00fcr j\u00fcdisch halten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000241.wav": {
        "original": "Insofern war mein Bruder im Recht, als ich nicht den ganzen, mir zugewiesenen Betrag f\u00fcr Brot, Obst, Wurst und K\u00e4se ausgab, sondern mir au\u00dferdem noch billige B\u00fccher anschaffte, die ich heimlich und hastig verschlang.", 
        "clean": "Insofern war mein Bruder im Recht, als ich nicht den ganzen, mir zugewiesenen Betrag f\u00fcr Brot, Obst, Wurst und K\u00e4se ausgab, sondern mir au\u00dferdem noch billige B\u00fccher anschaffte, die ich heimlich und hastig verschlang."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000026.wav": {
        "original": "fragte ich.", 
        "clean": "fragte ich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000044.wav": {
        "original": "mein Onkel, ein g\u00fctiger, einfacher, obwohl schwacher Mensch, Einfl\u00fcssen ausgesetzt, die ihm mein Bild verzerrten, Arbeits- und Erwerbssklave, drohte, mich mit Schimpf davonzujagen,", 
        "clean": "mein Onkel, ein g\u00fctiger, einfacher, obwohl schwacher Mensch, Einfl\u00fcssen ausgesetzt, die ihm mein Bild verzerrten, Arbeits- und Erwerbssklave, drohte, mich mit Schimpf davonzujagen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000214.wav": {
        "original": "Sein Gesicht ver\u00e4nderte sich erschreckend.", 
        "clean": "Sein Gesicht ver\u00e4nderte sich erschreckend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000090.wav": {
        "original": "vielleicht aber auch weit in die Zukunft deutende Folgerichtigkeit liegt: die \u00dcberpflanzung der vom Judentum empfangenen Messiasidee aus dem Religi\u00f6sen ins Soziale.", 
        "clean": "vielleicht aber auch weit in die Zukunft deutende Folgerichtigkeit liegt: die \u00dcberpflanzung der vom Judentum empfangenen Messiasidee aus dem Religi\u00f6sen ins Soziale."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000151.wav": {
        "original": "Ich erinnere mich, da\u00df ich eines Tages einen \u00e4u\u00dferst verzweifelten Brief von Gustaf af Geijerstam aus Schweden erhielt, worin er mir mitteilte, da\u00df er ruiniert und verloren sei,", 
        "clean": "Ich erinnere mich, da\u00df ich eines Tages einen \u00e4u\u00dferst verzweifelten Brief von Gustaf af Geijerstam aus Schweden erhielt, worin er mir mitteilte, da\u00df er ruiniert und verloren sei,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000135.wav": {
        "original": "Ich verlor mich in mannigfacher Hinsicht, auch indem ich nach Halt und Gewicht dort suchte, wo der wahrhafte Mensch ihrer entraten kann.", 
        "clean": "Ich verlor mich in mannigfacher Hinsicht, auch indem ich nach Halt und Gewicht dort suchte, wo der wahrhafte Mensch ihrer entraten kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000020.wav": {
        "original": "die Sache der Jungen zu seiner Sache gemacht hatte und dadurch allerdings mit der angeborenen Begabung in Zwiespalt geriet, die ihn mehr in b\u00fcrgerlich-behagliche Bahnen wies.", 
        "clean": "die Sache der Jungen zu seiner Sache gemacht hatte und dadurch allerdings mit der angeborenen Begabung in Zwiespalt geriet, die ihn mehr in b\u00fcrgerlich-behagliche Bahnen wies."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000017.wav": {
        "original": "Alle Leidenschaft ist erstickt; an ihre Stelle ist ein eisiger, in seiner Eisigkeit versengender Fanatismus getreten.", 
        "clean": "Alle Leidenschaft ist erstickt; an ihre Stelle ist ein eisiger, in seiner Eisigkeit versengender Fanatismus getreten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000039.wav": {
        "original": "Wenn er aber mit dem selbstverliehenen Rechtstitel auftritt und die mit den Gewichten von Jahrhunderten beladenen Wagschalen in ihrem unendlichen Schwanken zwischen Himmel und H\u00f6lle kraft seines als souver\u00e4n verkl\u00e4rten Geistes aufhalten und korrigieren will,", 
        "clean": "Wenn er aber mit dem selbstverliehenen Rechtstitel auftritt und die mit den Gewichten von Jahrhunderten beladenen Wagschalen in ihrem unendlichen Schwanken zwischen Himmel und H\u00f6lle kraft seines als souver\u00e4n verkl\u00e4rten Geistes aufhalten und korrigieren will,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000088.wav": {
        "original": "Dergleichen Instinkte wirken unterirdisch fort und sind durch keine \u00dcbereinkunft gutmeinender Aufkl\u00e4rer, nicht durch den Schmerz der Abgel\u00f6sten, nicht durch das Vorbild der Verwandelten aus der Welt zu schaffen.", 
        "clean": "Dergleichen Instinkte wirken unterirdisch fort und sind durch keine \u00dcbereinkunft gutmeinender Aufkl\u00e4rer, nicht durch den Schmerz der Abgel\u00f6sten, nicht durch das Vorbild der Verwandelten aus der Welt zu schaffen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000204.wav": {
        "original": "Es sind in neuerer Zeit so viele Ankl\u00e4ger und Ver\u00e4chter Heines aufgetreten, mit guten und schlechten Argumenten, meist aber mit schlechten, mit reinen und unreinen Waffen, meist aber mit unreinen,", 
        "clean": "Es sind in neuerer Zeit so viele Ankl\u00e4ger und Ver\u00e4chter Heines aufgetreten, mit guten und schlechten Argumenten, meist aber mit schlechten, mit reinen und unreinen Waffen, meist aber mit unreinen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000175.wav": {
        "original": "Im Umkreis d\u00fcrre Sandebene, schmutzige Fabrikw\u00e4sser, der tr\u00fcbe, tr\u00e4ge Flu\u00df, der geradlinige Kanal, sch\u00fcttere W\u00e4lder, triste D\u00f6rfer, h\u00e4\u00dfliche Steinbr\u00fcche, Staub, Lehm, Ginster.", 
        "clean": "Im Umkreis d\u00fcrre Sandebene, schmutzige Fabrikw\u00e4sser, der tr\u00fcbe, tr\u00e4ge Flu\u00df, der geradlinige Kanal, sch\u00fcttere W\u00e4lder, triste D\u00f6rfer, h\u00e4\u00dfliche Steinbr\u00fcche, Staub, Lehm, Ginster."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000109.wav": {
        "original": "Da\u00df er selbst in entscheidender Stunde versagt hat, ist aus seinem Ged\u00e4chtnis hinweggewischt, mu\u00df auch hinweggewischt sein; wer kann sich anderthalb Jahrzehnte lang einem andern als geistigen und seelischen Schuldner verdingen?", 
        "clean": "Da\u00df er selbst in entscheidender Stunde versagt hat, ist aus seinem Ged\u00e4chtnis hinweggewischt, mu\u00df auch hinweggewischt sein; wer kann sich anderthalb Jahrzehnte lang einem andern als geistigen und seelischen Schuldner verdingen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000145.wav": {
        "original": "Ein junger Freund erz\u00e4hlte mir folgende Geschichte: Er war in Polen im Haus eines armen Juden einquartiert, der drei S\u00f6hne hatte, einen elf-, einen dreizehn-, einen f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen.", 
        "clean": "Ein junger Freund erz\u00e4hlte mir folgende Geschichte: Er war in Polen im Haus eines armen Juden einquartiert, der drei S\u00f6hne hatte, einen elf-, einen dreizehn-, einen f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000217.wav": {
        "original": "Immer wieder mu\u00dfte ich lesen oder sp\u00fcrte, da\u00df es im Sinnen und Meinen lag: der Jude.", 
        "clean": "Immer wieder mu\u00dfte ich lesen oder sp\u00fcrte, da\u00df es im Sinnen und Meinen lag: der Jude."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000195.wav": {
        "original": "Beinahe alles zu \u00c4u\u00dfernde mu\u00df sich auf ein ich glaube beschr\u00e4nken.", 
        "clean": "Beinahe alles zu \u00c4u\u00dfernde mu\u00df sich auf ein ich glaube beschr\u00e4nken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000199.wav": {
        "original": "Ich st\u00fcnde in der Welt mit einer Sendung; so viel h\u00e4tte ich schon zu sp\u00fcren bekommen, da\u00df ich mich darin nicht irre, mich nicht gleichsam als leibhaftige L\u00fcge zu betrachten habe, was dieses Bewu\u00dftsein anging.", 
        "clean": "Ich st\u00fcnde in der Welt mit einer Sendung; so viel h\u00e4tte ich schon zu sp\u00fcren bekommen, da\u00df ich mich darin nicht irre, mich nicht gleichsam als leibhaftige L\u00fcge zu betrachten habe, was dieses Bewu\u00dftsein anging."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000111.wav": {
        "original": "Statt dessen fand ich mich zur\u00fcckgeworfen und isoliert unter dreifach erschwerenden Umst\u00e4nden: als Literat; als Deutscher ohne gesellschaftliche Legitimation; als Jude ohne Zugeh\u00f6rigkeit.", 
        "clean": "Statt dessen fand ich mich zur\u00fcckgeworfen und isoliert unter dreifach erschwerenden Umst\u00e4nden: als Literat; als Deutscher ohne gesellschaftliche Legitimation; als Jude ohne Zugeh\u00f6rigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000163.wav": {
        "original": "Es geschah, da\u00df ich zu einem jungen Menschen in f\u00f6rderliche Beziehungen trat;", 
        "clean": "Es geschah, da\u00df ich zu einem jungen Menschen in f\u00f6rderliche Beziehungen trat;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000162.wav": {
        "original": "die sittliche Entwicklung l\u00e4hmt, und an ihre Stelle den sittlichen Quietismus setzt, der zu \u00dcberheblichkeit und zum Pharis\u00e4ertum f\u00fchrt.", 
        "clean": "die sittliche Entwicklung l\u00e4hmt, und an ihre Stelle den sittlichen Quietismus setzt, der zu \u00dcberheblichkeit und zum Pharis\u00e4ertum f\u00fchrt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000140.wav": {
        "original": "Macht der Tradition ist es nicht, oder nicht ausschlie\u00dflich, oder nicht mehr.", 
        "clean": "Macht der Tradition ist es nicht, oder nicht ausschlie\u00dflich, oder nicht mehr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000244.wav": {
        "original": "Zeigte er sich dann w\u00e4hrend des folgenden Tages ungeb\u00e4rdig, so hatte ich meinerseits eine wirksame Waffe und Drohung: ich erkl\u00e4rte einfach, da\u00df ich die Geschichte nicht weitererz\u00e4hlen w\u00fcrde.", 
        "clean": "Zeigte er sich dann w\u00e4hrend des folgenden Tages ungeb\u00e4rdig, so hatte ich meinerseits eine wirksame Waffe und Drohung: ich erkl\u00e4rte einfach, da\u00df ich die Geschichte nicht weitererz\u00e4hlen w\u00fcrde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000137.wav": {
        "original": "Ich trat sonach in die Armee als mittelloser Privilegierter ein, ungl\u00fcckselige Mischung, wie ich bald sp\u00fcren sollte.", 
        "clean": "Ich trat sonach in die Armee als mittelloser Privilegierter ein, ungl\u00fcckselige Mischung, wie ich bald sp\u00fcren sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000126.wav": {
        "original": "Doch nachdem ihnen die Wege zur Gemeinschaft mit uns geebnet waren, ver\u00e4nderte sich wohl ihr geistiges Antlitz, ihre Spiritualit\u00e4t mit erstaunlicher Schnelligkeit;", 
        "clean": "Doch nachdem ihnen die Wege zur Gemeinschaft mit uns geebnet waren, ver\u00e4nderte sich wohl ihr geistiges Antlitz, ihre Spiritualit\u00e4t mit erstaunlicher Schnelligkeit;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000216.wav": {
        "original": "er habe an dergleichen nicht gedacht, da ihn meine Photographie und dann auch mein Auftreten get\u00e4uscht habe, und als get\u00e4uscht m\u00fcsse er sich auch betrachten.", 
        "clean": "er habe an dergleichen nicht gedacht, da ihn meine Photographie und dann auch mein Auftreten get\u00e4uscht habe, und als get\u00e4uscht m\u00fcsse er sich auch betrachten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000140.wav": {
        "original": "Zweitens hatte es sich gef\u00fcgt, da\u00df ich mit dem Sch\u00f6pfer der Idee gesellschaftlich in Ber\u00fchrung gekommen war, und da\u00df ich weder Zuneigung f\u00fcr ihn fassen konnte,", 
        "clean": "Zweitens hatte es sich gef\u00fcgt, da\u00df ich mit dem Sch\u00f6pfer der Idee gesellschaftlich in Ber\u00fchrung gekommen war, und da\u00df ich weder Zuneigung f\u00fcr ihn fassen konnte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000180.wav": {
        "original": "Ich bildete mir ein, den Deutschen ein wesentlich deutsches Buch gegeben zu haben, wie aus der Seele des Volkes heraus; ich bildete mir ein, da ein Jude es geschaffen, den Beweis geliefert zu haben,", 
        "clean": "Ich bildete mir ein, den Deutschen ein wesentlich deutsches Buch gegeben zu haben, wie aus der Seele des Volkes heraus; ich bildete mir ein, da ein Jude es geschaffen, den Beweis geliefert zu haben,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000186.wav": {
        "original": "Solche Macht, die ein Erfahrener, \u00dcberlegener \u00fcber einen irrend Suchenden erlangt, geht \u00fcberhaupt nie ganz verloren, es sei denn, der eine oder der andere verl\u00f6re sich selbst.", 
        "clean": "Solche Macht, die ein Erfahrener, \u00dcberlegener \u00fcber einen irrend Suchenden erlangt, geht \u00fcberhaupt nie ganz verloren, es sei denn, der eine oder der andere verl\u00f6re sich selbst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000200.wav": {
        "original": "so fa\u00dft er doch nicht die ganze Tragweite des Ungl\u00fccks und verschlimmert meine Ratlosigkeit nur durch Argumente, die kein Gewicht mehr f\u00fcr mich haben.", 
        "clean": "so fa\u00dft er doch nicht die ganze Tragweite des Ungl\u00fccks und verschlimmert meine Ratlosigkeit nur durch Argumente, die kein Gewicht mehr f\u00fcr mich haben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000066.wav": {
        "original": "Der Proze\u00df ist so: um zu herrschen, braucht der Geist die Gesinnung.", 
        "clean": "Der Proze\u00df ist so: um zu herrschen, braucht der Geist die Gesinnung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000078.wav": {
        "original": "Es geht schlie\u00dflich um die Frage: warum schlagt ihr die Hand, die f\u00fcr euch zeugt?", 
        "clean": "Es geht schlie\u00dflich um die Frage: warum schlagt ihr die Hand, die f\u00fcr euch zeugt?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000280.wav": {
        "original": "Es gab schlimme Szenen, Vorw\u00fcrfe, Drohungen, Beschimpfungen, Hohn.", 
        "clean": "Es gab schlimme Szenen, Vorw\u00fcrfe, Drohungen, Beschimpfungen, Hohn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000175.wav": {
        "original": "Aber was die Abschreiber und Klitterer der Wirklichkeit aus ihr machen, ist noch viel verg\u00e4nglicher als Mensch und Geschehen.", 
        "clean": "Aber was die Abschreiber und Klitterer der Wirklichkeit aus ihr machen, ist noch viel verg\u00e4nglicher als Mensch und Geschehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000118.wav": {
        "original": "Sie waren erf\u00fcllt von brutaler Entschlossenheit, sich durchzusetzen; sie kamen als Eroberer, erzwangen sich Raum, bem\u00e4chtigten sich binnen kurzem und in skrupellosem Wetteifer der Hilfsmittel, die ihnen Staat und Gesellschaft gew\u00e4hrten.", 
        "clean": "Sie waren erf\u00fcllt von brutaler Entschlossenheit, sich durchzusetzen; sie kamen als Eroberer, erzwangen sich Raum, bem\u00e4chtigten sich binnen kurzem und in skrupellosem Wetteifer der Hilfsmittel, die ihnen Staat und Gesellschaft gew\u00e4hrten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000072.wav": {
        "original": "Er hatte gewartet bis zu seiner Entfernung aus der Stadt; nun schickte er mir das Buch wieder und mit ihm einen Brief.", 
        "clean": "Er hatte gewartet bis zu seiner Entfernung aus der Stadt; nun schickte er mir das Buch wieder und mit ihm einen Brief."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000028.wav": {
        "original": "Ich habe nicht den j\u00fcdischen Glauben, du hast nicht den christlichen.", 
        "clean": "Ich habe nicht den j\u00fcdischen Glauben, du hast nicht den christlichen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000039.wav": {
        "original": "flinkeren Lebens genippt hatte, fand er sich zum dauernden Zensor \u00fcber Land und Menschen befugt.", 
        "clean": "flinkeren Lebens genippt hatte, fand er sich zum dauernden Zensor \u00fcber Land und Menschen befugt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000137.wav": {
        "original": "Ich leugne nicht, da\u00df er mir bei der Zeichnung der betreffenden Person zum Vorbild gedient hatte, und da\u00df die Ver\u00e4hnlichung, die aber durchaus keine Vern\u00e4mlichung bedeutete,", 
        "clean": "Ich leugne nicht, da\u00df er mir bei der Zeichnung der betreffenden Person zum Vorbild gedient hatte, und da\u00df die Ver\u00e4hnlichung, die aber durchaus keine Vern\u00e4mlichung bedeutete,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000168.wav": {
        "original": "Der auserw\u00e4hlte Einzelne ist stets in der Lage, die Verantwortung f\u00fcr sein Tun und Lassen zu \u00fcbernehmen; im auserw\u00e4hlten Volk aber ma\u00dft sich der Einzelne nach und nach eine Rolle an,", 
        "clean": "Der auserw\u00e4hlte Einzelne ist stets in der Lage, die Verantwortung f\u00fcr sein Tun und Lassen zu \u00fcbernehmen; im auserw\u00e4hlten Volk aber ma\u00dft sich der Einzelne nach und nach eine Rolle an,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000119.wav": {
        "original": "und um ihn bei guter Laune zu erhalten, las ich ihm bisweilen meine Versuche vor.", 
        "clean": "und um ihn bei guter Laune zu erhalten, las ich ihm bisweilen meine Versuche vor."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000069.wav": {
        "original": "Sie ist mir vertraut, als sei ich von Ewigkeit her mit diesem Element verschwistert gewesen.", 
        "clean": "Sie ist mir vertraut, als sei ich von Ewigkeit her mit diesem Element verschwistert gewesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000243.wav": {
        "original": "Man schrieb mir Adressen auf und schickte mich mit einem geliehenen Filzhut tagelang herum.", 
        "clean": "Man schrieb mir Adressen auf und schickte mich mit einem geliehenen Filzhut tagelang herum."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000106.wav": {
        "original": "Dies ist auch nicht der Vorwurf, der zu erheben ist.", 
        "clean": "Dies ist auch nicht der Vorwurf, der zu erheben ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000227.wav": {
        "original": "Die Mutter, ihre Arbeit ruhen lassend, schaute mich \u00e4ngstlich verwundert an, ein Blick, der mich noch trotziger in das unsinnig Verworrene trieb.", 
        "clean": "Die Mutter, ihre Arbeit ruhen lassend, schaute mich \u00e4ngstlich verwundert an, ein Blick, der mich noch trotziger in das unsinnig Verworrene trieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000234.wav": {
        "original": "und au\u00dferdem mit Astronomie, ganz dilettantisch, ja phantastisch, aus Sucht nach hohen Ersch\u00fctterungen sowohl wie aus \u00dcberdru\u00df an der verzweifelten Enge und Ausblicklosigkeit meiner Umst\u00e4nde.", 
        "clean": "und au\u00dferdem mit Astronomie, ganz dilettantisch, ja phantastisch, aus Sucht nach hohen Ersch\u00fctterungen sowohl wie aus \u00dcberdru\u00df an der verzweifelten Enge und Ausblicklosigkeit meiner Umst\u00e4nde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000030.wav": {
        "original": "Wer will sich anma\u00dfen, Blutart von Blutart zu scheiden?", 
        "clean": "Wer will sich anma\u00dfen, Blutart von Blutart zu scheiden?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000203.wav": {
        "original": "Es ist mir sp\u00e4ter berichtet worden, da\u00df man mich anschreien mu\u00dfte, um mich als Wachenden zu wecken.", 
        "clean": "Es ist mir sp\u00e4ter berichtet worden, da\u00df man mich anschreien mu\u00dfte, um mich als Wachenden zu wecken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000095.wav": {
        "original": "von j\u00fcdischen Einfl\u00fcssen durchsetzt war, trotzdem er gegen die historische und institutive Ehrw\u00fcrdigkeit der Religions- und Volksgemeinschaft sicher nicht unempfindlich war.", 
        "clean": "von j\u00fcdischen Einfl\u00fcssen durchsetzt war, trotzdem er gegen die historische und institutive Ehrw\u00fcrdigkeit der Religions- und Volksgemeinschaft sicher nicht unempfindlich war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000125.wav": {
        "original": "an der engen Gemeinschaft zu bauen, eine halb imagin\u00e4re, halb schw\u00e4rmerische und um desto s\u00fc\u00dfere, verf\u00fchrerische, tragisch-erh\u00f6hende Volkheit zu pflegen.", 
        "clean": "an der engen Gemeinschaft zu bauen, eine halb imagin\u00e4re, halb schw\u00e4rmerische und um desto s\u00fc\u00dfere, verf\u00fchrerische, tragisch-erh\u00f6hende Volkheit zu pflegen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000091.wav": {
        "original": "Vorgang und Gestalt wirkten im Einzelnen, Episodischen, das Ganze zeigte sich starr, oft absurd, ja unmenschlich und war durch keine h\u00f6here Anschauung gel\u00e4utert.", 
        "clean": "Vorgang und Gestalt wirkten im Einzelnen, Episodischen, das Ganze zeigte sich starr, oft absurd, ja unmenschlich und war durch keine h\u00f6here Anschauung gel\u00e4utert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000279.wav": {
        "original": "Dennoch war ich keineswegs verzweifelt, im eigentlichen Wesen jedenfalls nicht, auch nicht verbittert oder ankl\u00e4gerisch oder menschenhassend.", 
        "clean": "Dennoch war ich keineswegs verzweifelt, im eigentlichen Wesen jedenfalls nicht, auch nicht verbittert oder ankl\u00e4gerisch oder menschenhassend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000144.wav": {
        "original": "Ich war verstockt; ohne Zweifel auch nicht willig; der Anblick und die N\u00e4he kleiner Schw\u00e4chen und Eitelkeiten verdro\u00df mich, und Gefolgschaft zu leisten, war mir nicht gegeben, nicht bestimmt.", 
        "clean": "Ich war verstockt; ohne Zweifel auch nicht willig; der Anblick und die N\u00e4he kleiner Schw\u00e4chen und Eitelkeiten verdro\u00df mich, und Gefolgschaft zu leisten, war mir nicht gegeben, nicht bestimmt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000229.wav": {
        "original": "Wie ich aber aus eigenem Antrieb und wiederum durch eine Not zum Erz\u00e4hler von Geschichten mit handelnden Figuren und geschlossener Fabel wurde, mu\u00df ich festhalten, weil es weit \u00fcber den kindlichen Bezirk hinaus auf meinen Weg, auf meine Wurzeln wies.", 
        "clean": "Wie ich aber aus eigenem Antrieb und wiederum durch eine Not zum Erz\u00e4hler von Geschichten mit handelnden Figuren und geschlossener Fabel wurde, mu\u00df ich festhalten, weil es weit \u00fcber den kindlichen Bezirk hinaus auf meinen Weg, auf meine Wurzeln wies."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000146.wav": {
        "original": "sie meinten, ich d\u00fcrfte mit dem Erreichten zufrieden sein, wiesen auf Untergeordnetes hin, Markterfolg, literarische Geltung; da\u00df man genannt, gelesen, umstritten wurde, war ihnen etwas;", 
        "clean": "sie meinten, ich d\u00fcrfte mit dem Erreichten zufrieden sein, wiesen auf Untergeordnetes hin, Markterfolg, literarische Geltung; da\u00df man genannt, gelesen, umstritten wurde, war ihnen etwas;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000201.wav": {
        "original": "Er entstammte einem alten N\u00fcrnberger Patriziergeschlecht, das aber v\u00f6llig verarmt war.", 
        "clean": "Er entstammte einem alten N\u00fcrnberger Patriziergeschlecht, das aber v\u00f6llig verarmt war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000067.wav": {
        "original": "Kurze Zeit darauf geriet ich in eine dr\u00fcckende Notlage, in der mein letztes Hilfsmittel dieses Buch war, das ich beim Antiquar f\u00fcr ein paar Groschen ver\u00e4u\u00dferte.", 
        "clean": "Kurze Zeit darauf geriet ich in eine dr\u00fcckende Notlage, in der mein letztes Hilfsmittel dieses Buch war, das ich beim Antiquar f\u00fcr ein paar Groschen ver\u00e4u\u00dferte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000016.wav": {
        "original": "und Welt und Menschheit kraft einer angenehmen und halbfreiwilligen T\u00e4uschung dem gebundenen Willen in den Transformationen der Leidenschaften zu dienen scheinen.", 
        "clean": "und Welt und Menschheit kraft einer angenehmen und halbfreiwilligen T\u00e4uschung dem gebundenen Willen in den Transformationen der Leidenschaften zu dienen scheinen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000122.wav": {
        "original": "dauernd solche Unbill \u00fcbt, solchen Hader s\u00e4t, solch berghohen Ha\u00df h\u00e4uft.", 
        "clean": "dauernd solche Unbill \u00fcbt, solchen Hader s\u00e4t, solch berghohen Ha\u00df h\u00e4uft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000286.wav": {
        "original": "Es ist nat\u00fcrlich schwer, nach Jahrzehnten r\u00fcckschauend alle Stationen einer Entwicklung wahrheitsgem\u00e4\u00df zu untersuchen, ohne einem gew\u00fcnschten Bild zu schmeicheln, doch wie ich auch mich und jene Zeit in mir pr\u00fcfe,", 
        "clean": "Es ist nat\u00fcrlich schwer, nach Jahrzehnten r\u00fcckschauend alle Stationen einer Entwicklung wahrheitsgem\u00e4\u00df zu untersuchen, ohne einem gew\u00fcnschten Bild zu schmeicheln, doch wie ich auch mich und jene Zeit in mir pr\u00fcfe,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000016.wav": {
        "original": "Rasch, wie wir uns gefunden, verloren wir uns wieder.", 
        "clean": "Rasch, wie wir uns gefunden, verloren wir uns wieder."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000198.wav": {
        "original": "Es war mir nicht um Pers\u00f6nliches zu tun, und ich dachte, die Person stehe au\u00dfer Frage.", 
        "clean": "Es war mir nicht um Pers\u00f6nliches zu tun, und ich dachte, die Person stehe au\u00dfer Frage."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000176.wav": {
        "original": "Eine Wegstunde nach Osten: N\u00fcrnberg, Denkmal gro\u00dfer Geschichte.", 
        "clean": "Eine Wegstunde nach Osten: N\u00fcrnberg, Denkmal gro\u00dfer Geschichte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000126.wav": {
        "original": "An diesem Punkt begann denn auch mein Leiden.", 
        "clean": "An diesem Punkt begann denn auch mein Leiden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000178.wav": {
        "original": "Der Augenschein geh\u00f6rt mir, unter allen Umst\u00e4nden; wer d\u00fcrfte ihn mir bestreiten?", 
        "clean": "Der Augenschein geh\u00f6rt mir, unter allen Umst\u00e4nden; wer d\u00fcrfte ihn mir bestreiten?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000026.wav": {
        "original": "Ich lebte ja nicht nur dem Bild und Gedicht; ich war auch, im heimlichen Bewu\u00dftsein, darauf angewiesen, den Boden zu erforschen, auf dem es Wurzel schl\u00e4gt und die Atmosph\u00e4re, in der es gedeiht.", 
        "clean": "Ich lebte ja nicht nur dem Bild und Gedicht; ich war auch, im heimlichen Bewu\u00dftsein, darauf angewiesen, den Boden zu erforschen, auf dem es Wurzel schl\u00e4gt und die Atmosph\u00e4re, in der es gedeiht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000166.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, beispielschaffend zu wirken.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, beispielschaffend zu wirken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000282.wav": {
        "original": "Der Vater aber wurde mein unerbittlicher Verfolger, und die Frau war seine getreue Spionin, so da\u00df ich keine ruhige Arbeitsstunde mehr fand und des Nachts bisweilen bei Mondschein das Bett verlie\u00df und am Fenster, in einem leidenschaftlichen inneren Zustand, Blatt um Blatt vollschrieb.", 
        "clean": "Der Vater aber wurde mein unerbittlicher Verfolger, und die Frau war seine getreue Spionin, so da\u00df ich keine ruhige Arbeitsstunde mehr fand und des Nachts bisweilen bei Mondschein das Bett verlie\u00df und am Fenster, in einem leidenschaftlichen inneren Zustand, Blatt um Blatt vollschrieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000269.wav": {
        "original": "Wenn ich eine Woche lang seine Exzerpte kopiert und ihm zehn bis f\u00fcnfzehn Bogen abgeliefert hatte, zahlte er mir nach Willk\u00fcr und Laune einen bis anderthalb Taler.", 
        "clean": "Wenn ich eine Woche lang seine Exzerpte kopiert und ihm zehn bis f\u00fcnfzehn Bogen abgeliefert hatte, zahlte er mir nach Willk\u00fcr und Laune einen bis anderthalb Taler."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000192.wav": {
        "original": "Die Juden tragen gegen ihre gro\u00dfen M\u00e4nner stets ein unausgesprochenes Gebot: du sollst dich nicht \u00fcber uns erheben, denn vor Gott sind wir alle gleich.", 
        "clean": "Die Juden tragen gegen ihre gro\u00dfen M\u00e4nner stets ein unausgesprochenes Gebot: du sollst dich nicht \u00fcber uns erheben, denn vor Gott sind wir alle gleich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000007.wav": {
        "original": "Das ist unvermeidlich, und der es leugnet, l\u00fcgt.", 
        "clean": "Das ist unvermeidlich, und der es leugnet, l\u00fcgt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000096.wav": {
        "original": "Das Problem entfaltete sich also in seiner ganzen beunruhigenden Wucht.", 
        "clean": "Das Problem entfaltete sich also in seiner ganzen beunruhigenden Wucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000025.wav": {
        "original": "und als Hei\u00dfsporn, der er war, begab er sich in Fehden; ich wurde unversehens ein Objekt von F\u00fcr- und Widermeinung, was mich eher verzagt als stolz machte.", 
        "clean": "und als Hei\u00dfsporn, der er war, begab er sich in Fehden; ich wurde unversehens ein Objekt von F\u00fcr- und Widermeinung, was mich eher verzagt als stolz machte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000224.wav": {
        "original": "halb l\u00e4cherliches L\u00fcgenwesen aufgenommen und dem mit Zurechtweisung, Spott und Z\u00fcchtigung begegnet wurde.", 
        "clean": "halb l\u00e4cherliches L\u00fcgenwesen aufgenommen und dem mit Zurechtweisung, Spott und Z\u00fcchtigung begegnet wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000068.wav": {
        "original": "Wer Gesinnung hat, sieht nicht mehr die Gestalt und l\u00f6st sich los von Sein und Werden.", 
        "clean": "Wer Gesinnung hat, sieht nicht mehr die Gestalt und l\u00f6st sich los von Sein und Werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000199.wav": {
        "original": "Seine Lyrik erschien mir, gemessen an der von Goethe, H\u00f6lderlin oder M\u00f6rike, s\u00fc\u00dflich, spielerisch und roh sentimental; seine Prosa erregte meinen Ha\u00df durch ihr Bestreben nach geistreicher Pointe,", 
        "clean": "Seine Lyrik erschien mir, gemessen an der von Goethe, H\u00f6lderlin oder M\u00f6rike, s\u00fc\u00dflich, spielerisch und roh sentimental; seine Prosa erregte meinen Ha\u00df durch ihr Bestreben nach geistreicher Pointe,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000218.wav": {
        "original": "Es handelt sich dabei nicht um Zustimmung und Bejahung, gewi\u00df nicht um Beifall und Bewunderung, sondern schlechthin um die Lebensprobe.", 
        "clean": "Es handelt sich dabei nicht um Zustimmung und Bejahung, gewi\u00df nicht um Beifall und Bewunderung, sondern schlechthin um die Lebensprobe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000128.wav": {
        "original": "Hier wie dort Mi\u00dfkennung von au\u00dfen, \u00dcbelwollen, Eifersucht und Argwohn, heterogene Formungen innerhalb der Nation hier wie dort, Zwietracht der St\u00e4mme.", 
        "clean": "Hier wie dort Mi\u00dfkennung von au\u00dfen, \u00dcbelwollen, Eifersucht und Argwohn, heterogene Formungen innerhalb der Nation hier wie dort, Zwietracht der St\u00e4mme."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000029.wav": {
        "original": "H\u00e4tte ich ihn resigniert gew\u00fcnscht, human empfindsam, philosophisch w\u00e4gend?", 
        "clean": "H\u00e4tte ich ihn resigniert gew\u00fcnscht, human empfindsam, philosophisch w\u00e4gend?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000181.wav": {
        "original": "Aber ich will von einem Gespr\u00e4ch zwischen mir und dem Freund berichten.", 
        "clean": "Aber ich will von einem Gespr\u00e4ch zwischen mir und dem Freund berichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000065.wav": {
        "original": "Dieses \u00d6sterreich, ich sehe von den Menschen ab, in seiner F\u00fclle von beseelter Landschaft, heroischer und idyllischer, zarter und gewaltiger, einschmeichelnder und grandioser,", 
        "clean": "Dieses \u00d6sterreich, ich sehe von den Menschen ab, in seiner F\u00fclle von beseelter Landschaft, heroischer und idyllischer, zarter und gewaltiger, einschmeichelnder und grandioser,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000146.wav": {
        "original": "Einmal lie\u00df er sich mit ihnen in ein Gespr\u00e4ch ein, und er fragte einen jeden, was er werden wolle.", 
        "clean": "Einmal lie\u00df er sich mit ihnen in ein Gespr\u00e4ch ein, und er fragte einen jeden, was er werden wolle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000038.wav": {
        "original": "Ich entsprach den Erwartungen nicht.", 
        "clean": "Ich entsprach den Erwartungen nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000218.wav": {
        "original": "Ich glaube, da\u00df alle Sch\u00f6pfung von Bild und Form auf einen solchen Proze\u00df zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.", 
        "clean": "Ich glaube, da\u00df alle Sch\u00f6pfung von Bild und Form auf einen solchen Proze\u00df zur\u00fcckzuf\u00fchren ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000149.wav": {
        "original": "den ich in einer leichtsinnig hingeschriebenen Geschichte als komischen Hahnrei geschildert und dem Gel\u00e4chter einer literarischen Kaffeehausgesellschaft preisgegeben hatte.", 
        "clean": "den ich in einer leichtsinnig hingeschriebenen Geschichte als komischen Hahnrei geschildert und dem Gel\u00e4chter einer literarischen Kaffeehausgesellschaft preisgegeben hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000070.wav": {
        "original": "Wodurch ist die Menschheit dahin gelangt, wo sie ist, als durch die Phrase?", 
        "clean": "Wodurch ist die Menschheit dahin gelangt, wo sie ist, als durch die Phrase?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000034.wav": {
        "original": "konnte nicht ohne Einflu\u00df auf das \u00f6ffentliche und private Leben bleiben.", 
        "clean": "konnte nicht ohne Einflu\u00df auf das \u00f6ffentliche und private Leben bleiben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000151.wav": {
        "original": "viele seien berauscht durch die ungewohnte F\u00fclle von Raum und Entfaltungsm\u00f6glichkeit: und wenn man ein j\u00fcdisches Tribunal imaginiere, so w\u00fcrde dort keiner freigesprochen, den ein christliches oder deutsches f\u00fcr schuldig erkl\u00e4rt.", 
        "clean": "viele seien berauscht durch die ungewohnte F\u00fclle von Raum und Entfaltungsm\u00f6glichkeit: und wenn man ein j\u00fcdisches Tribunal imaginiere, so w\u00fcrde dort keiner freigesprochen, den ein christliches oder deutsches f\u00fcr schuldig erkl\u00e4rt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000146.wav": {
        "original": "Obwohl ich meine Ehre und ganze Kraft darein setzte, als Soldat meine Pflicht zu tun und das geforderte Ma\u00df der Leistung zu erf\u00fcllen, wozu bisweilen keine geringe Selbst\u00fcberwindung n\u00f6tig war, gelang es mir nicht,", 
        "clean": "Obwohl ich meine Ehre und ganze Kraft darein setzte, als Soldat meine Pflicht zu tun und das geforderte Ma\u00df der Leistung zu erf\u00fcllen, wozu bisweilen keine geringe Selbst\u00fcberwindung n\u00f6tig war, gelang es mir nicht,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000042.wav": {
        "original": "Die Folgen waren h\u00e4usliche Auseinandersetzungen, Vorw\u00fcrfe der Undankbarkeit, Besserungsversuche, Strafmandate, Predigten, Hohn.", 
        "clean": "Die Folgen waren h\u00e4usliche Auseinandersetzungen, Vorw\u00fcrfe der Undankbarkeit, Besserungsversuche, Strafmandate, Predigten, Hohn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 4 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt vier von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000125.wav": {
        "original": "Daraus erw\u00e4chst ihm die Erkenntnis seiner Lebensaufgabe und, je nach der Entscheidung, die Kraft zu ihrer Erf\u00fcllung.", 
        "clean": "Daraus erw\u00e4chst ihm die Erkenntnis seiner Lebensaufgabe und, je nach der Entscheidung, die Kraft zu ihrer Erf\u00fcllung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000246.wav": {
        "original": "Obgleich den einzelnen Menschen um mich her zu jeder Zeit verhaftet, ja ihnen verfallen, kann ich doch nur treiben, wozu es mich treibt.", 
        "clean": "Obgleich den einzelnen Menschen um mich her zu jeder Zeit verhaftet, ja ihnen verfallen, kann ich doch nur treiben, wozu es mich treibt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000122.wav": {
        "original": "bei welchen die harte und finstere Religion der V\u00e4ter ein hartes und finsteres Verh\u00e4ltnis zum Leben selbst erzeugt hatte.", 
        "clean": "bei welchen die harte und finstere Religion der V\u00e4ter ein hartes und finsteres Verh\u00e4ltnis zum Leben selbst erzeugt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000202.wav": {
        "original": "Bis vor kurzem bemerkte ich sie in allen Theaterfoyers, so selten ich auch in Theater ging, und in allen Konzerts\u00e4len.", 
        "clean": "Bis vor kurzem bemerkte ich sie in allen Theaterfoyers, so selten ich auch in Theater ging, und in allen Konzerts\u00e4len."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000224.wav": {
        "original": "Vermittlung st\u00f6\u00dft auf K\u00e4lte, wenn nicht auf Hohn.", 
        "clean": "Vermittlung st\u00f6\u00dft auf K\u00e4lte, wenn nicht auf Hohn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000107.wav": {
        "original": "In eine solche Schule mu\u00dfte ich nach dem Tode meiner Mutter, als neunj\u00e4hriger Knabe, jeden Morgen mit Sonnenaufgang, jeden Abend mit Sonnenuntergang, am Sabbat und an Feiertagen auch nachmittags ein Jahr hindurch gehen, um als Erstgeborener vor der Gebetsgemeinde das Kaddisch zu sagen.", 
        "clean": "In eine solche Schule mu\u00dfte ich nach dem Tode meiner Mutter, als neunj\u00e4hriger Knabe, jeden Morgen mit Sonnenaufgang, jeden Abend mit Sonnenuntergang, am Sabbat und an Feiertagen auch nachmittags ein Jahr hindurch gehen, um als Erstgeborener vor der Gebetsgemeinde das Kaddisch zu sagen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000081.wav": {
        "original": "von den gr\u00f6bsten \u00c4u\u00dferlichkeiten gen\u00e4hrt wird, und da\u00df sie infolgedessen \u00fcber die wirkliche Gefahr in einer ganz falschen Richtung orientiert sind.", 
        "clean": "von den gr\u00f6bsten \u00c4u\u00dferlichkeiten gen\u00e4hrt wird, und da\u00df sie infolgedessen \u00fcber die wirkliche Gefahr in einer ganz falschen Richtung orientiert sind."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000027.wav": {
        "original": "Das hei\u00dft ich nahm f\u00fcr Welt, was nur ein Zerr- und Scheinbild der Welt war; sie t\u00e4uschte Freiheit, Weite und W\u00fcrde vor, und sie war gebunden, eng und platt.", 
        "clean": "Das hei\u00dft ich nahm f\u00fcr Welt, was nur ein Zerr- und Scheinbild der Welt war; sie t\u00e4uschte Freiheit, Weite und W\u00fcrde vor, und sie war gebunden, eng und platt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000011.wav": {
        "original": "Der Zuschauerirrtum, der dem Elend zeugende Macht zuschreibt, entsteht daher, weil die zahllosen im Elend Versunkenen keinen Einwand gegen dieses freche Luxusdiktat erheben k\u00f6nnen.", 
        "clean": "Der Zuschauerirrtum, der dem Elend zeugende Macht zuschreibt, entsteht daher, weil die zahllosen im Elend Versunkenen keinen Einwand gegen dieses freche Luxusdiktat erheben k\u00f6nnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000263.wav": {
        "original": "Da\u00df mein Treiben allm\u00e4hlich ruchbar wurde, war nicht zu verhindern;", 
        "clean": "Da\u00df mein Treiben allm\u00e4hlich ruchbar wurde, war nicht zu verhindern;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000132.wav": {
        "original": "mit Sicherheit h\u00e4tte annehmen d\u00fcrfen, da\u00df er jede Zeile von mir, deren er habhaft werden konnte, mit Begier verschlungen hatte; nicht mit Liebe, da ich ihm ja als ein aus der Zucht, seiner Zucht Entlaufener und deshalb Mi\u00dfratener erscheinen mu\u00dfte,", 
        "clean": "mit Sicherheit h\u00e4tte annehmen d\u00fcrfen, da\u00df er jede Zeile von mir, deren er habhaft werden konnte, mit Begier verschlungen hatte; nicht mit Liebe, da ich ihm ja als ein aus der Zucht, seiner Zucht Entlaufener und deshalb Mi\u00dfratener erscheinen mu\u00dfte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000165.wav": {
        "original": "Es hat sich mir bei fast allen Juden, denen ich begegnet bin, best\u00e4tigt, und es ist der tiefste, schwierigste und wichtigste Teil des j\u00fcdischen Problems.", 
        "clean": "Es hat sich mir bei fast allen Juden, denen ich begegnet bin, best\u00e4tigt, und es ist der tiefste, schwierigste und wichtigste Teil des j\u00fcdischen Problems."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000098.wav": {
        "original": "Keine Regentenregung war in mir.", 
        "clean": "Keine Regentenregung war in mir."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000006.wav": {
        "original": "Die Idee des Caspar Hauser war, zu zeigen, wie Menschen aller Grade der Entwicklung des Gem\u00fcts und des Geistes, vom rohesten bis zum verfeinertsten Typus, der zwecks\u00fcchtige Streber wie der philosophische Kopf,", 
        "clean": "Die Idee des Caspar Hauser war, zu zeigen, wie Menschen aller Grade der Entwicklung des Gem\u00fcts und des Geistes, vom rohesten bis zum verfeinertsten Typus, der zwecks\u00fcchtige Streber wie der philosophische Kopf,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000148.wav": {
        "original": "ich handelte und schuf wohl als Individuum, aber in der Tiefe des Bewu\u00dftseins und Gef\u00fchls eng verkettet mit einer Gemeinschaft, die sich abgel\u00f6st hatte und mit einer andern, die ich erobern wollte, erwerben sollte.", 
        "clean": "ich handelte und schuf wohl als Individuum, aber in der Tiefe des Bewu\u00dftseins und Gef\u00fchls eng verkettet mit einer Gemeinschaft, die sich abgel\u00f6st hatte und mit einer andern, die ich erobern wollte, erwerben sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000160.wav": {
        "original": "Von der andern Seite wieder gen\u00fcgte ein pr\u00fcfender Blick, ein Achselzucken, ein geringsch\u00e4tziges L\u00e4cheln, abwartende Geste und Haltung sogar, um Vorsicht zu gebieten und an Un\u00fcberbr\u00fcckbares zu mahnen.", 
        "clean": "Von der andern Seite wieder gen\u00fcgte ein pr\u00fcfender Blick, ein Achselzucken, ein geringsch\u00e4tziges L\u00e4cheln, abwartende Geste und Haltung sogar, um Vorsicht zu gebieten und an Un\u00fcberbr\u00fcckbares zu mahnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000195.wav": {
        "original": "Die Sehnsucht nach dem Sch\u00f6pferischen steckt aber in den Juden tiefer als in jeder andern Menschengattung; Sehnsucht nach dem Sch\u00f6pfer:", 
        "clean": "Die Sehnsucht nach dem Sch\u00f6pferischen steckt aber in den Juden tiefer als in jeder andern Menschengattung; Sehnsucht nach dem Sch\u00f6pfer:"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000272.wav": {
        "original": "Im \u00c4u\u00dferen war ich v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt, obwohl ich alle Sorge darauf richtete, ohne L\u00f6cher, Flecken oder Flicken herumzugehen.", 
        "clean": "Im \u00c4u\u00dferen war ich v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt, obwohl ich alle Sorge darauf richtete, ohne L\u00f6cher, Flecken oder Flicken herumzugehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000080.wav": {
        "original": "Darauf wurde die Geldunterst\u00fctzung, die ich bis dahin bezogen, eingestellt, und ich befand mich im Zustand der Hilflosigkeit und Verlassenheit, die noch um das Gef\u00fchl des Zweifels an der Zukunft vermehrt wurden,", 
        "clean": "Darauf wurde die Geldunterst\u00fctzung, die ich bis dahin bezogen, eingestellt, und ich befand mich im Zustand der Hilflosigkeit und Verlassenheit, die noch um das Gef\u00fchl des Zweifels an der Zukunft vermehrt wurden,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000102.wav": {
        "original": "Die Shylocks aller Grade will ich nicht erw\u00e4hnen, die mitleidlosen Wucherer und Aussauger, die Spekulanten ohne Gewissen.", 
        "clean": "Die Shylocks aller Grade will ich nicht erw\u00e4hnen, die mitleidlosen Wucherer und Aussauger, die Spekulanten ohne Gewissen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000025.wav": {
        "original": "Ich merkte, da\u00df ihm meine intransigente Haltung unbequem wurde, denn er hatte paktiert.", 
        "clean": "Ich merkte, da\u00df ihm meine intransigente Haltung unbequem wurde, denn er hatte paktiert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000149.wav": {
        "original": "Ich f\u00fchlte nicht die Solidarit\u00e4t, auf die sie mich verpflichten wollten, nur weil ich Jude war.", 
        "clean": "Ich f\u00fchlte nicht die Solidarit\u00e4t, auf die sie mich verpflichten wollten, nur weil ich Jude war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000189.wav": {
        "original": "Nun bin ich ja heute wie vordem durchdrungen von der Meinung, da\u00df Caspar Hauser wirklich der prinzliche Knabe gewesen, f\u00fcr den ihn Daumer und Feuerbach und nachher viele andere, die totgeschwiegen oder totverleumdet wurden, gehalten;", 
        "clean": "Nun bin ich ja heute wie vordem durchdrungen von der Meinung, da\u00df Caspar Hauser wirklich der prinzliche Knabe gewesen, f\u00fcr den ihn Daumer und Feuerbach und nachher viele andere, die totgeschwiegen oder totverleumdet wurden, gehalten;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000073.wav": {
        "original": "Die meinem Judentum geltenden Anfeindungen, die ich in der Kindheit und ersten Jugend erfuhr, gingen mir, wie mich d\u00fcnkt, nicht besonders nahe, da ich herausf\u00fchlte, da\u00df sie weniger die Person als die Gemeinschaft trafen.", 
        "clean": "Die meinem Judentum geltenden Anfeindungen, die ich in der Kindheit und ersten Jugend erfuhr, gingen mir, wie mich d\u00fcnkt, nicht besonders nahe, da ich herausf\u00fchlte, da\u00df sie weniger die Person als die Gemeinschaft trafen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000073.wav": {
        "original": "die N\u00e4he slawischer Welt und stellenweise Durchblutung von ihr hat den Charakter vielfach erweitert und vertieft;", 
        "clean": "die N\u00e4he slawischer Welt und stellenweise Durchblutung von ihr hat den Charakter vielfach erweitert und vertieft;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000257.wav": {
        "original": "da\u00df sie meine Verzweiflung instinktiv erfa\u00dfte; nach einer Weile brachte sie mir ein silbernes Armband, das meiner Mutter geh\u00f6rt hatte und sagte, ich m\u00f6ge es versetzen.", 
        "clean": "da\u00df sie meine Verzweiflung instinktiv erfa\u00dfte; nach einer Weile brachte sie mir ein silbernes Armband, das meiner Mutter geh\u00f6rt hatte und sagte, ich m\u00f6ge es versetzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000056.wav": {
        "original": "Es wurmte mich das Nichtbesserseink\u00f6nnen und Nichtbesserwerdenk\u00f6nnen, und es wurmte mich schlie\u00dflich die Maske, die ich tragen mu\u00dfte, wenn h\u00f6herer Wille und h\u00f6here R\u00fccksicht Dissimulation forderten.", 
        "clean": "Es wurmte mich das Nichtbesserseink\u00f6nnen und Nichtbesserwerdenk\u00f6nnen, und es wurmte mich schlie\u00dflich die Maske, die ich tragen mu\u00dfte, wenn h\u00f6herer Wille und h\u00f6here R\u00fccksicht Dissimulation forderten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000023.wav": {
        "original": "Das lernt sich.", 
        "clean": "Das lernt sich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000176.wav": {
        "original": "Ich geriet in schlechte Gesellschaft;", 
        "clean": "Ich geriet in schlechte Gesellschaft;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000072.wav": {
        "original": "Ein leiser Hauch von Orient weht um sie; von uralten germanischen, r\u00f6mischen, keltischen Elementen sind sie getragen;", 
        "clean": "Ein leiser Hauch von Orient weht um sie; von uralten germanischen, r\u00f6mischen, keltischen Elementen sind sie getragen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000207.wav": {
        "original": "Er sagte: es ist umsonst.", 
        "clean": "Er sagte: es ist umsonst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000121.wav": {
        "original": "Woran liegt die Schuld?", 
        "clean": "Woran liegt die Schuld?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000121.wav": {
        "original": "Es war Aussprache, Bekenntnis, Befreiung von einem Alp, der meine Jugend zermalmt hatte.", 
        "clean": "Es war Aussprache, Bekenntnis, Befreiung von einem Alp, der meine Jugend zermalmt hatte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000196.wav": {
        "original": "die sich entschlossen h\u00e4tten, das Feld ihrer Wirkung freiwillig zu beschr\u00e4nken und sich damit zufrieden g\u00e4ben, entweder aus dem Stolz des ungerecht Verkannten heraus, oder aus M\u00fcdigkeit und Schw\u00e4che;", 
        "clean": "die sich entschlossen h\u00e4tten, das Feld ihrer Wirkung freiwillig zu beschr\u00e4nken und sich damit zufrieden g\u00e4ben, entweder aus dem Stolz des ungerecht Verkannten heraus, oder aus M\u00fcdigkeit und Schw\u00e4che;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000182.wav": {
        "original": "Und mir war es damals gerade um diese Entscheidung zu tun; ich fand es zwingend, mich nach der einen oder andern Richtung zu entscheiden, obwohl ich den Weg nicht sah, den ich dann nach der einen oder der andern Richtung gehen sollte.", 
        "clean": "Und mir war es damals gerade um diese Entscheidung zu tun; ich fand es zwingend, mich nach der einen oder andern Richtung zu entscheiden, obwohl ich den Weg nicht sah, den ich dann nach der einen oder der andern Richtung gehen sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000130.wav": {
        "original": "Das Wunderliche war, da\u00df der Freund mit keiner Silbe eines meiner B\u00fccher erw\u00e4hnte, als h\u00e4tte er nie eins gelesen, als h\u00e4tte er nie davon geh\u00f6rt.", 
        "clean": "Das Wunderliche war, da\u00df der Freund mit keiner Silbe eines meiner B\u00fccher erw\u00e4hnte, als h\u00e4tte er nie eins gelesen, als h\u00e4tte er nie davon geh\u00f6rt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000040.wav": {
        "original": "Ich erinnere mich, da\u00df mein Vater bei irgendeiner Gelegenheit mit freudiger Genugtuung sagte: Wir leben im Zeitalter der Toleranz! Das Wort Toleranz machte mir in Gedanken viel zu schaffen;", 
        "clean": "Ich erinnere mich, da\u00df mein Vater bei irgendeiner Gelegenheit mit freudiger Genugtuung sagte: Wir leben im Zeitalter der Toleranz! Das Wort Toleranz machte mir in Gedanken viel zu schaffen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000086.wav": {
        "original": "Es zeigten sich Aufgaben; ich f\u00fchlte mich zum Epiker berufen; als solcher bestand ich mit meiner Zeit und durch meine Zeit.", 
        "clean": "Es zeigten sich Aufgaben; ich f\u00fchlte mich zum Epiker berufen; als solcher bestand ich mit meiner Zeit und durch meine Zeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000223.wav": {
        "original": "Es wurde mir gesagt: Warum h\u00e4ltst du dich an Heine, warum blickst du nicht auf die, die deinen Widerstand weniger oder gar nicht herausfordern?", 
        "clean": "Es wurde mir gesagt: Warum h\u00e4ltst du dich an Heine, warum blickst du nicht auf die, die deinen Widerstand weniger oder gar nicht herausfordern?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000165.wav": {
        "original": "Was man ist und tut, hat man ganz zu sein und zu tun; sonst k\u00f6nnte jeder die Gesch\u00e4fte eines jeden betreiben.", 
        "clean": "Was man ist und tut, hat man ganz zu sein und zu tun; sonst k\u00f6nnte jeder die Gesch\u00e4fte eines jeden betreiben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000125.wav": {
        "original": "Hier wie dort jahrhundertelange Zerst\u00fcckelung und Mittelpunktslosigkeit.", 
        "clean": "Hier wie dort jahrhundertelange Zerst\u00fcckelung und Mittelpunktslosigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000036.wav": {
        "original": "Man wird einwenden: alles Geschaffene st\u00f6\u00dft auf Widerspruch und Widerstand; was dich auf deiner Linie hemmt, ist nur ein Umgebogenes, Umgelogenes von dem,", 
        "clean": "Man wird einwenden: alles Geschaffene st\u00f6\u00dft auf Widerspruch und Widerstand; was dich auf deiner Linie hemmt, ist nur ein Umgebogenes, Umgelogenes von dem,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000228.wav": {
        "original": "21", 
        "clean": "einundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000192.wav": {
        "original": "Heute wie vordem bin ich davon durchdrungen, da\u00df der Name, das Leben und der Tod Caspar Hausers eine nicht ges\u00fchnte Schuld ausmachen, die fort und fort wuchert wie alle nicht ges\u00fchnte Schuld.", 
        "clean": "Heute wie vordem bin ich davon durchdrungen, da\u00df der Name, das Leben und der Tod Caspar Hausers eine nicht ges\u00fchnte Schuld ausmachen, die fort und fort wuchert wie alle nicht ges\u00fchnte Schuld."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000235.wav": {
        "original": "11", 
        "clean": "elf"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000112.wav": {
        "original": "Mich d\u00fcnkt, die Menschheit gewinnt auf der einen Seite nicht so viel durch Entschleierung an Wissen und an Kraft, als sie auf der andern durch Entweihung an Scheu und fragender Demut verliert.", 
        "clean": "Mich d\u00fcnkt, die Menschheit gewinnt auf der einen Seite nicht so viel durch Entschleierung an Wissen und an Kraft, als sie auf der andern durch Entweihung an Scheu und fragender Demut verliert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000187.wav": {
        "original": "Dort sozial angeschmiedet, sozial erinnert, an die Kaste gepre\u00dft, Parteiung erkennend, Unbill wissend, im H\u00e4\u00dflichen verwoben oder in Altes, Uraltes, Ahnenhaftes, krampfig, scheu, isoliert, meidend und oft gemieden;", 
        "clean": "Dort sozial angeschmiedet, sozial erinnert, an die Kaste gepre\u00dft, Parteiung erkennend, Unbill wissend, im H\u00e4\u00dflichen verwoben oder in Altes, Uraltes, Ahnenhaftes, krampfig, scheu, isoliert, meidend und oft gemieden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000142.wav": {
        "original": "Diese sind aufrichtig.", 
        "clean": "Diese sind aufrichtig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000208.wav": {
        "original": "Was soll Deutschland tun?", 
        "clean": "Was soll Deutschland tun?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000091.wav": {
        "original": "Es war vielleicht nicht so getr\u00e4umt; aber um die Mauer niederzurei\u00dfen, die mich gefangen hielt, h\u00e4tte ich mich zuerst an ihr verbluten m\u00fcssen, und w\u00e4hrend der Arbeit zeigte sich das Sonderbare,", 
        "clean": "Es war vielleicht nicht so getr\u00e4umt; aber um die Mauer niederzurei\u00dfen, die mich gefangen hielt, h\u00e4tte ich mich zuerst an ihr verbluten m\u00fcssen, und w\u00e4hrend der Arbeit zeigte sich das Sonderbare,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000136.wav": {
        "original": "Es ist au\u00dferordentlich schwer, von der Natur dieses Kampfes einen klaren Begriff zu geben.", 
        "clean": "Es ist au\u00dferordentlich schwer, von der Natur dieses Kampfes einen klaren Begriff zu geben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000009.wav": {
        "original": "Beide waren Juden, beide spielten eine typische Rolle in meiner Entwicklung.", 
        "clean": "Beide waren Juden, beide spielten eine typische Rolle in meiner Entwicklung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000003.wav": {
        "original": "18", 
        "clean": "achtzehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000078.wav": {
        "original": "W\u00e4hrend ich drau\u00dfen mit Juden fast gar keinen Verkehr gepflogen hatte und blo\u00df hier und da einmal einer, von dem es weder ausdr\u00fccklich von andern noch von ihm selbst betont wurde,", 
        "clean": "W\u00e4hrend ich drau\u00dfen mit Juden fast gar keinen Verkehr gepflogen hatte und blo\u00df hier und da einmal einer, von dem es weder ausdr\u00fccklich von andern noch von ihm selbst betont wurde,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000116.wav": {
        "original": "Ich schrieb das Buch ohne wissentliche \u00dcberlegung, wie man einen Traum erz\u00e4hlt oder wie unter einem befehlenden Diktat.", 
        "clean": "Ich schrieb das Buch ohne wissentliche \u00dcberlegung, wie man einen Traum erz\u00e4hlt oder wie unter einem befehlenden Diktat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000103.wav": {
        "original": "Er war nun ein Mann Mitte der Vierzig, ich Anfang der Vierzig; die Jugendst\u00fcrme lagen weit hinter uns, und der lange Zeitverlauf machte, da\u00df man kaum noch das Gef\u00fchl hatte,", 
        "clean": "Er war nun ein Mann Mitte der Vierzig, ich Anfang der Vierzig; die Jugendst\u00fcrme lagen weit hinter uns, und der lange Zeitverlauf machte, da\u00df man kaum noch das Gef\u00fchl hatte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000153.wav": {
        "original": "Er f\u00fcrchtete, da\u00df die Kenntnis davon auch nach Deutschland gelangt sei und bat mich, f\u00fcr ihn einzutreten.", 
        "clean": "Er f\u00fcrchtete, da\u00df die Kenntnis davon auch nach Deutschland gelangt sei und bat mich, f\u00fcr ihn einzutreten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000160.wav": {
        "original": "Ich konnte den oder jenen w\u00fcrdigen, sch\u00e4tzen, lieben, weil er so war, wie er war, eben dadurch w\u00fcrdigens-, sch\u00e4tzens-, liebenswert.", 
        "clean": "Ich konnte den oder jenen w\u00fcrdigen, sch\u00e4tzen, lieben, weil er so war, wie er war, eben dadurch w\u00fcrdigens-, sch\u00e4tzens-, liebenswert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000161.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, die rechte Wange hinzuhalten, wenn die linke geschlagen worden ist.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, die rechte Wange hinzuhalten, wenn die linke geschlagen worden ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000058.wav": {
        "original": "Einen Gutzkow kannst du doch nie erreichen! Mitte der achtziger Jahre gr\u00fcndete er eine Fabrik in kleinem Stil, mit geringem Kapital, das er m\u00fchselig zusammengeborgt hatte, aber mit gro\u00dfen Hoffnungen.", 
        "clean": "Einen Gutzkow kannst du doch nie erreichen! Mitte der achtziger Jahre gr\u00fcndete er eine Fabrik in kleinem Stil, mit geringem Kapital, das er m\u00fchselig zusammengeborgt hatte, aber mit gro\u00dfen Hoffnungen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000077.wav": {
        "original": "Ein Umstand machte mich bereits nach kurzem Aufenthalt in Wien stutzig.", 
        "clean": "Ein Umstand machte mich bereits nach kurzem Aufenthalt in Wien stutzig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000101.wav": {
        "original": "Dabei waren zum Exempel unter den R\u00e4uberbanden, die zwischen 1750 und 1820 die Gegenden Mitteldeutschlands und des Niederrheins unsicher machten, Juden in erklecklicher Menge, Diebe, Hehler und Sp\u00e4her.", 
        "clean": "Dabei waren zum Exempel unter den R\u00e4uberbanden, die zwischen tausendsiebenhundertf\u00fcnfzig und tausendachthundertzwanzig die Gegenden Mitteldeutschlands und des Niederrheins unsicher machten, Juden in erklecklicher Menge, Diebe, Hehler und Sp\u00e4her."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000230.wav": {
        "original": "Es w\u00fcrde zu sehr ins Breite f\u00fchren, wenn ich sie hier aufz\u00e4hlte und von Cervantes bis Turgeniew und Dostojewski, von Dickens, Thackeray, Richardson und Balzac bis Keller, Gotthelf, Arnim und Kleist ihre Wirkungen schildern wollte;", 
        "clean": "Es w\u00fcrde zu sehr ins Breite f\u00fchren, wenn ich sie hier aufz\u00e4hlte und von Cervantes bis Turgeniew und Dostojewski, von Dickens, Thackeray, Richardson und Balzac bis Keller, Gotthelf, Arnim und Kleist ihre Wirkungen schildern wollte;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000182.wav": {
        "original": "Ich habe die Probe gemacht; ich habe mich bei vielen Leuten von Rang erkundigt; meine Vermutung, die schon halbe Gewi\u00dfheit ohnehin war, ist jedesmal best\u00e4tigt worden.", 
        "clean": "Ich habe die Probe gemacht; ich habe mich bei vielen Leuten von Rang erkundigt; meine Vermutung, die schon halbe Gewi\u00dfheit ohnehin war, ist jedesmal best\u00e4tigt worden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 3 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt drei von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000008.wav": {
        "original": "Vier Jahre hatte ich dumpf und flammend in einer erotischen Sklaverei verbracht, namenlos erf\u00fcllt,", 
        "clean": "Vier Jahre hatte ich dumpf und flammend in einer erotischen Sklaverei verbracht, namenlos erf\u00fcllt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000278.wav": {
        "original": "Dergleichen geschah \u00f6fter.", 
        "clean": "Dergleichen geschah \u00f6fter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000062.wav": {
        "original": "geweihtesten Bezirk mit zweierlei Ma\u00df soll gemessen werden und keine Reinigung und Weihe zureichen soll, keine Tat, keine Entselbstung, nicht Schwei\u00df noch Blut, nicht Bild noch Figur,", 
        "clean": "geweihtesten Bezirk mit zweierlei Ma\u00df soll gemessen werden und keine Reinigung und Weihe zureichen soll, keine Tat, keine Entselbstung, nicht Schwei\u00df noch Blut, nicht Bild noch Figur,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000147.wav": {
        "original": "im Zimmer stand ein B\u00fccherschrank, hinter dessen Glast\u00fcre die Werke Spinozas in zahlreichen Ausgaben eigent\u00fcmliche Verlockung auf mich aus\u00fcbten.", 
        "clean": "im Zimmer stand ein B\u00fccherschrank, hinter dessen Glast\u00fcre die Werke Spinozas in zahlreichen Ausgaben eigent\u00fcmliche Verlockung auf mich aus\u00fcbten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000100.wav": {
        "original": "Am Gesetzhaften meiner Stellung zur Gesellschaft und zur deutschen \u00d6ffentlichkeit \u00e4nderte sich so gut wie nichts.", 
        "clean": "Am Gesetzhaften meiner Stellung zur Gesellschaft und zur deutschen \u00d6ffentlichkeit \u00e4nderte sich so gut wie nichts."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000165.wav": {
        "original": "Aber Wachsamkeit und Fremdheit blieben.", 
        "clean": "Aber Wachsamkeit und Fremdheit blieben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000205.wav": {
        "original": "In beiden Sph\u00e4ren lebte ich mit gesch\u00e4rfter Aufmerksamkeit, wie \u00fcberhaupt Aufmerksamkeit ein Grundzug meines Wesens ist, aber es waren keine Br\u00fccken da;", 
        "clean": "In beiden Sph\u00e4ren lebte ich mit gesch\u00e4rfter Aufmerksamkeit, wie \u00fcberhaupt Aufmerksamkeit ein Grundzug meines Wesens ist, aber es waren keine Br\u00fccken da;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000247.wav": {
        "original": "Es geschah so; ich glaube, es waren etwa zwanzig Franken, die au\u00dfer dem Hut zusammenkamen; davon l\u00f6sten sie am Bahnhof das Billett bis Lindau, der Restbetrag wurde mir eingeh\u00e4ndigt.", 
        "clean": "Es geschah so; ich glaube, es waren etwa zwanzig Franken, die au\u00dfer dem Hut zusammenkamen; davon l\u00f6sten sie am Bahnhof das Billett bis Lindau, der Restbetrag wurde mir eingeh\u00e4ndigt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000277.wav": {
        "original": "einen unvers\u00f6hnlichen Feind, dessen Gesicht und Gestalt mir irgendwie genau bekannt waren.", 
        "clean": "einen unvers\u00f6hnlichen Feind, dessen Gesicht und Gestalt mir irgendwie genau bekannt waren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000215.wav": {
        "original": "es m\u00fc\u00dfte dann auch zu ergr\u00fcnden sein, was zu den Ahnen geh\u00f6rt und was zur Erde, was vom Blute kam und was vom Auge, und aus welcher Tiefe das Individuum in den ihm gewiesenen Kreis emporw\u00e4chst.", 
        "clean": "es m\u00fc\u00dfte dann auch zu ergr\u00fcnden sein, was zu den Ahnen geh\u00f6rt und was zur Erde, was vom Blute kam und was vom Auge, und aus welcher Tiefe das Individuum in den ihm gewiesenen Kreis emporw\u00e4chst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000240.wav": {
        "original": "Ich war den Leuten aus irgendwelchen Gr\u00fcnden unsympathisch, und als ich gelegentlich einer Fahrt auf dem Z\u00fcricher See durch einen Windsto\u00df meinen alten Strohhut einb\u00fc\u00dfte, wurde ich au\u00dferdem noch l\u00e4cherlich.", 
        "clean": "Ich war den Leuten aus irgendwelchen Gr\u00fcnden unsympathisch, und als ich gelegentlich einer Fahrt auf dem Z\u00fcricher See durch einen Windsto\u00df meinen alten Strohhut einb\u00fc\u00dfte, wurde ich au\u00dferdem noch l\u00e4cherlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000145.wav": {
        "original": "Au\u00dfenstehende wu\u00dften davon nichts; Nahestehende wunderten sich und begriffen nicht die Qual; ich schien ihnen bisweilen ein von unbefriedigtem Ehrgeiz Verzehrter, einer, der sich \u00fcber seine F\u00e4higkeiten spannt;", 
        "clean": "Au\u00dfenstehende wu\u00dften davon nichts; Nahestehende wunderten sich und begriffen nicht die Qual; ich schien ihnen bisweilen ein von unbefriedigtem Ehrgeiz Verzehrter, einer, der sich \u00fcber seine F\u00e4higkeiten spannt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000227.wav": {
        "original": "Ohne Zweifel ist eine Seelen- und Blutverfassung im Spiel, die den westlichen Rassen nicht eigen ist, eine mediumistische F\u00e4higkeit, bereichert und erh\u00f6ht durch den Willen zur Wahl und erst nach vollzogener Wahl sich hinzugeben.", 
        "clean": "Ohne Zweifel ist eine Seelen- und Blutverfassung im Spiel, die den westlichen Rassen nicht eigen ist, eine mediumistische F\u00e4higkeit, bereichert und erh\u00f6ht durch den Willen zur Wahl und erst nach vollzogener Wahl sich hinzugeben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000199.wav": {
        "original": "Aber wenn ich mit meiner Qual, mit meiner Bitterkeit, mit meinem unentwirrbaren Problem, mit Hinweis, Frage, Sorge zu einem von ihnen komme, ich supponiere zum Edelsten, Bew\u00e4hrtesten,", 
        "clean": "Aber wenn ich mit meiner Qual, mit meiner Bitterkeit, mit meinem unentwirrbaren Problem, mit Hinweis, Frage, Sorge zu einem von ihnen komme, ich supponiere zum Edelsten, Bew\u00e4hrtesten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000022.wav": {
        "original": "Ich bin in F\u00fcrth geboren und aufgewachsen, einer vorwiegend protestantischen Fabrikstadt des mittleren Franken, in der es eine zahlreiche Gemeinde gewerbs- und handelstreibender Juden gab.", 
        "clean": "Ich bin in F\u00fcrth geboren und aufgewachsen, einer vorwiegend protestantischen Fabrikstadt des mittleren Franken, in der es eine zahlreiche Gemeinde gewerbs- und handelstreibender Juden gab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000067.wav": {
        "original": "ich m\u00f6chte sagen musikalisierend, wenn das Wort gelten darf.", 
        "clean": "ich m\u00f6chte sagen musikalisierend, wenn das Wort gelten darf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000213.wav": {
        "original": "Erwidert mir dann einer: der Gaul ist st\u00f6rrisch, der Gaul ist t\u00fcckisch, der Gaul will blo\u00df die Aufmerksamkeit auf sich lenken, es ist ein gutgen\u00e4hrter Gaul,", 
        "clean": "Erwidert mir dann einer: der Gaul ist st\u00f6rrisch, der Gaul ist t\u00fcckisch, der Gaul will blo\u00df die Aufmerksamkeit auf sich lenken, es ist ein gutgen\u00e4hrter Gaul,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000199.wav": {
        "original": "da\u00df sie bei den meisten Menschen zu einem gewissen Zeitpunkt zwischen der Pubert\u00e4t und dem Eintritt in das sogenannte praktische Leben verwelkt, verdorrt, schlie\u00dflich abstirbt und untergeht.", 
        "clean": "da\u00df sie bei den meisten Menschen zu einem gewissen Zeitpunkt zwischen der Pubert\u00e4t und dem Eintritt in das sogenannte praktische Leben verwelkt, verdorrt, schlie\u00dflich abstirbt und untergeht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000141.wav": {
        "original": "Er ertrug kaum die auf ihn gerichteten Augen seiner Kinder, denn der Umstand, da\u00df die unabl\u00e4ssige Plage ihm, ihm allein, wie er w\u00e4hnte, keinen Erfolg brachte, erf\u00fcllte ihn mit Scham, und er sah immer aus wie vom b\u00f6sen Gewissen gequ\u00e4lt.", 
        "clean": "Er ertrug kaum die auf ihn gerichteten Augen seiner Kinder, denn der Umstand, da\u00df die unabl\u00e4ssige Plage ihm, ihm allein, wie er w\u00e4hnte, keinen Erfolg brachte, erf\u00fcllte ihn mit Scham, und er sah immer aus wie vom b\u00f6sen Gewissen gequ\u00e4lt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000141.wav": {
        "original": "Der Feldwebel las die gereimten Verse beim Rapport unter allgemeinem Hallo vor und hielt mir eine niederschmetternde Standrede, als h\u00e4tte ich das gesamte deutsche Heer verh\u00f6hnt.", 
        "clean": "Der Feldwebel las die gereimten Verse beim Rapport unter allgemeinem Hallo vor und hielt mir eine niederschmetternde Standrede, als h\u00e4tte ich das gesamte deutsche Heer verh\u00f6hnt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000281.wav": {
        "original": "Ich f\u00fchlte einen unersch\u00f6pflichen Vorrat an Kr\u00e4ften in mir.", 
        "clean": "Ich f\u00fchlte einen unersch\u00f6pflichen Vorrat an Kr\u00e4ften in mir."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000199.wav": {
        "original": "Sie betteten sich ihm zu F\u00fc\u00dfen, sie schwangen R\u00e4ucherf\u00e4sser vor ihm, sie glaubten ihm aufs Wort, jedes Zucken seiner Lider war heroisch,", 
        "clean": "Sie betteten sich ihm zu F\u00fc\u00dfen, sie schwangen R\u00e4ucherf\u00e4sser vor ihm, sie glaubten ihm aufs Wort, jedes Zucken seiner Lider war heroisch,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000141.wav": {
        "original": "Andere sagen: ihr verderbt uns das Gesch\u00e4ft.", 
        "clean": "Andere sagen: ihr verderbt uns das Gesch\u00e4ft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000041.wav": {
        "original": "Will er das sein?", 
        "clean": "Will er das sein?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000152.wav": {
        "original": "Aber ich sp\u00fcrte bei alledem, da\u00df meine Parade den Hieb nicht fing, weil mein Standpunkt gegen den des Freundes ein zu niedriger war.", 
        "clean": "Aber ich sp\u00fcrte bei alledem, da\u00df meine Parade den Hieb nicht fing, weil mein Standpunkt gegen den des Freundes ein zu niedriger war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000167.wav": {
        "original": "Nun war aber das Bestreben meiner Natur gerade darauf gerichtet, nicht Gast zu sein, nicht als Gast betrachtet zu werden.", 
        "clean": "Nun war aber das Bestreben meiner Natur gerade darauf gerichtet, nicht Gast zu sein, nicht als Gast betrachtet zu werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000151.wav": {
        "original": "Es wurde abgedr\u00e4ngt, verd\u00e4chtigt, verfinstert.", 
        "clean": "Es wurde abgedr\u00e4ngt, verd\u00e4chtigt, verfinstert."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000175.wav": {
        "original": "Und so warf auch ich mich weg damals.", 
        "clean": "Und so warf auch ich mich weg damals."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000187.wav": {
        "original": "das seit einem halben Jahrhundert gl\u00fccklich begrabene M\u00e4rchen neuerdings zum Gegenstand der Diskussion und Fehde zu machen, und da\u00df ich mir f\u00fcr meine literarische Stoffgier ein harmloseres Gebiet w\u00e4hlen m\u00f6ge,", 
        "clean": "das seit einem halben Jahrhundert gl\u00fccklich begrabene M\u00e4rchen neuerdings zum Gegenstand der Diskussion und Fehde zu machen, und da\u00df ich mir f\u00fcr meine literarische Stoffgier ein harmloseres Gebiet w\u00e4hlen m\u00f6ge,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000191.wav": {
        "original": "Doch sp\u00fcre ich auch einen profunden Demokratismus darin, der Jahrtausende zur\u00fcckweist auf die nat\u00fcrliche Gleichheit bei Nomadenv\u00f6lkern, wo keiner sich \u00fcber den andern erhebt.", 
        "clean": "Doch sp\u00fcre ich auch einen profunden Demokratismus darin, der Jahrtausende zur\u00fcckweist auf die nat\u00fcrliche Gleichheit bei Nomadenv\u00f6lkern, wo keiner sich \u00fcber den andern erhebt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000178.wav": {
        "original": "das nicht seinen ganzen Gehalt aus Geld, Schwei\u00df und Plage bezieht und wurde von dem besudelnden getroffen, dem, das Geistesart und Geisteshaltung \u00e4fft.", 
        "clean": "das nicht seinen ganzen Gehalt aus Geld, Schwei\u00df und Plage bezieht und wurde von dem besudelnden getroffen, dem, das Geistesart und Geisteshaltung \u00e4fft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000221.wav": {
        "original": "ich konnte mir nicht anders helfen in der Bedr\u00e4ngnis.", 
        "clean": "ich konnte mir nicht anders helfen in der Bedr\u00e4ngnis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000076.wav": {
        "original": "19", 
        "clean": "neunzehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000100.wav": {
        "original": "Gr\u00f6\u00dfe, Charakter, Bedeutung k\u00f6nnen dem deutschen Roman in seiner h\u00f6chsten Stufung immer erst durch den Sch\u00f6pfer verliehen werden, der in viel weiterem Ausma\u00df, als man ahnt, Erfinder, Verdichter, Dichter sein mu\u00df.", 
        "clean": "Gr\u00f6\u00dfe, Charakter, Bedeutung k\u00f6nnen dem deutschen Roman in seiner h\u00f6chsten Stufung immer erst durch den Sch\u00f6pfer verliehen werden, der in viel weiterem Ausma\u00df, als man ahnt, Erfinder, Verdichter, Dichter sein mu\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000194.wav": {
        "original": "von hier kam die Vision der neuen Dinge, Begriff und Gesicht verwandelter Zeit, im \u00fcbrigen freilich K\u00e4lte, K\u00e4lte der Seelen, Tr\u00e4gheit der Seelen, Verkrustung der Seelen.", 
        "clean": "von hier kam die Vision der neuen Dinge, Begriff und Gesicht verwandelter Zeit, im \u00fcbrigen freilich K\u00e4lte, K\u00e4lte der Seelen, Tr\u00e4gheit der Seelen, Verkrustung der Seelen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000138.wav": {
        "original": "Ist es das eigent\u00fcmliche Beharren der Seele oder der Sinne im Kontrast zur Fl\u00fcssigkeit, Mobilit\u00e4t, Vielgesichtigkeit des Geistes?", 
        "clean": "Ist es das eigent\u00fcmliche Beharren der Seele oder der Sinne im Kontrast zur Fl\u00fcssigkeit, Mobilit\u00e4t, Vielgesichtigkeit des Geistes?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000239.wav": {
        "original": "verlangte bei jedem Anla\u00df mehr, als ich ihm bewilligte, und bestand darauf, da\u00df ich ihm zeige, wieviel ich besa\u00df.", 
        "clean": "verlangte bei jedem Anla\u00df mehr, als ich ihm bewilligte, und bestand darauf, da\u00df ich ihm zeige, wieviel ich besa\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000049.wav": {
        "original": "Er war ein wenig Phantast und hatte immer seine fixe Idee, die ihn der Biegsamkeit der Geldmacher beraubte.", 
        "clean": "Er war ein wenig Phantast und hatte immer seine fixe Idee, die ihn der Biegsamkeit der Geldmacher beraubte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000066.wav": {
        "original": "Sie ist mir weit mehr als das Mittel, mich zu verst\u00e4ndigen, und mehr als das Nutzprinzip des \u00e4u\u00dferen Lebens, mehr als zuf\u00e4llig Gelerntes, zuf\u00e4llig Angewandtes.", 
        "clean": "Sie ist mir weit mehr als das Mittel, mich zu verst\u00e4ndigen, und mehr als das Nutzprinzip des \u00e4u\u00dferen Lebens, mehr als zuf\u00e4llig Gelerntes, zuf\u00e4llig Angewandtes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000116.wav": {
        "original": "Indes wuchs die Sorge meines Vaters \u00fcber das arbeitsscheue Treiben, und er forderte, da\u00df ich dem Onkel einen Abbittebrief schreiben und ihn durch das Gel\u00f6bnis der Besserung bestimmen solle, mich wieder aufzunehmen.", 
        "clean": "Indes wuchs die Sorge meines Vaters \u00fcber das arbeitsscheue Treiben, und er forderte, da\u00df ich dem Onkel einen Abbittebrief schreiben und ihn durch das Gel\u00f6bnis der Besserung bestimmen solle, mich wieder aufzunehmen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000116.wav": {
        "original": "Man wagte die Fessel nicht ganz abzustreifen;", 
        "clean": "Man wagte die Fessel nicht ganz abzustreifen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000004.wav": {
        "original": "Es erwies sich, da\u00df der Freund ebenfalls in bedr\u00e4ngter Lage war; mit seinem Stellungsgeber in Streit geraten, hatte er seinen Posten verlassen m\u00fcssen und einen andern noch nicht gefunden.", 
        "clean": "Es erwies sich, da\u00df der Freund ebenfalls in bedr\u00e4ngter Lage war; mit seinem Stellungsgeber in Streit geraten, hatte er seinen Posten verlassen m\u00fcssen und einen andern noch nicht gefunden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000241.wav": {
        "original": "ahnenhafter und wahlhafter, blutm\u00e4\u00dfiger und durch die Erde bedingter, ein neuer Vorgang ist.", 
        "clean": "ahnenhafter und wahlhafter, blutm\u00e4\u00dfiger und durch die Erde bedingter, ein neuer Vorgang ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000108.wav": {
        "original": "Zehn m\u00e4nnliche Personen \u00fcber dreizehn Jahren mu\u00dften zu dem Zweck versammelt sein, doch waren es meist alte, uralte Leute, die \u00dcbriggebliebenen einer fr\u00fcheren Welt.", 
        "clean": "Zehn m\u00e4nnliche Personen \u00fcber dreizehn Jahren mu\u00dften zu dem Zweck versammelt sein, doch waren es meist alte, uralte Leute, die \u00dcbriggebliebenen einer fr\u00fcheren Welt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000111.wav": {
        "original": "Der Freund verfocht seine Ansichten mit einer beinahe imperativen Autorit\u00e4t.", 
        "clean": "Der Freund verfocht seine Ansichten mit einer beinahe imperativen Autorit\u00e4t."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000053.wav": {
        "original": "Mich bedr\u00fcckte die Ahnung lange zuvor.", 
        "clean": "Mich bedr\u00fcckte die Ahnung lange zuvor."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000112.wav": {
        "original": "Deutscher Jude; nehmen Sie die beiden Worte mit vollem Nachdruck.", 
        "clean": "Deutscher Jude; nehmen Sie die beiden Worte mit vollem Nachdruck."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000242.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 6", 
        "clean": "Ende von abschnitt sechs"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000232.wav": {
        "original": "Die Leidenschaft des Empfangens ist durch zwei oder drei Generationen hindurch befriedigt worden, nun sind die Sinne erm\u00fcdet und gehorchen nur dem sch\u00e4rfsten Reiz.", 
        "clean": "Die Leidenschaft des Empfangens ist durch zwei oder drei Generationen hindurch befriedigt worden, nun sind die Sinne erm\u00fcdet und gehorchen nur dem sch\u00e4rfsten Reiz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000085.wav": {
        "original": "Bei allem Bildersturm, allem Paroxysmus oder sozialen Forderung waren Juden, sind Juden in der vordersten Linie.", 
        "clean": "Bei allem Bildersturm, allem Paroxysmus oder sozialen Forderung waren Juden, sind Juden in der vordersten Linie."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000001.wav": {
        "original": "Abschnitt 5 von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann.", 
        "clean": "Abschnitt f\u00fcnf von Mein Weg als Deutscher und Jude von Jakob Wassermann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000052.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich aus meiner Kindheit eines leidenschaftlichen Disputs zwischen ihm und einem seiner Vettern \u00fcber Ferdinand Lassalle, von dem er wie vom Gottseibeiuns sprach;", 
        "clean": "Ich entsinne mich aus meiner Kindheit eines leidenschaftlichen Disputs zwischen ihm und einem seiner Vettern \u00fcber Ferdinand Lassalle, von dem er wie vom Gottseibeiuns sprach;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000231.wav": {
        "original": "da\u00df deutsche Art in dir ist, Art von unserer Art, r\u00e4tselhaft wie, aber sie ist da; zugeben, da\u00df da etwas wie Verschmelzung, neue Synthese vor sich gegangen ist; aber was ist damit bewiesen?", 
        "clean": "da\u00df deutsche Art in dir ist, Art von unserer Art, r\u00e4tselhaft wie, aber sie ist da; zugeben, da\u00df da etwas wie Verschmelzung, neue Synthese vor sich gegangen ist; aber was ist damit bewiesen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000178.wav": {
        "original": "Es ist vergeblich, f\u00fcr sie zu leben und f\u00fcr sie zu sterben.", 
        "clean": "Es ist vergeblich, f\u00fcr sie zu leben und f\u00fcr sie zu sterben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000039.wav": {
        "original": "Es handelt sich darum nicht.", 
        "clean": "Es handelt sich darum nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000143.wav": {
        "original": "Was ist es also?", 
        "clean": "Was ist es also?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000111.wav": {
        "original": "Es war schlimm, gleichsam betteln zu sollen um die Mahlzeit und das Bett zum Schlafen, aber so war alles von da ab.", 
        "clean": "Es war schlimm, gleichsam betteln zu sollen um die Mahlzeit und das Bett zum Schlafen, aber so war alles von da ab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000040.wav": {
        "original": "die Tage verbrachte ich in einer verworrenen, ja somnambulen Gem\u00fctsverfassung, die N\u00e4chte, oft bis zum Morgengrauen, fiebernd, berauscht, entselbstet vor meinen Manuskripten.", 
        "clean": "die Tage verbrachte ich in einer verworrenen, ja somnambulen Gem\u00fctsverfassung, die N\u00e4chte, oft bis zum Morgengrauen, fiebernd, berauscht, entselbstet vor meinen Manuskripten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000026.wav": {
        "original": "Sicherlich etwas von dem.", 
        "clean": "Sicherlich etwas von dem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000136.wav": {
        "original": "und davon sollte ich nicht nur ein ganzes Jahr leben, sondern auch die unerl\u00e4\u00dflichen Ausgaben f\u00fcr den Dienst, die Uniformierung, die Repr\u00e4sentation aufbringen.", 
        "clean": "und davon sollte ich nicht nur ein ganzes Jahr leben, sondern auch die unerl\u00e4\u00dflichen Ausgaben f\u00fcr den Dienst, die Uniformierung, die Repr\u00e4sentation aufbringen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000202.wav": {
        "original": "Das ist wohl wahr, doch inzwischen vergeht viel Zeit, und das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis t\u00f6tet den Schwung.", 
        "clean": "Das ist wohl wahr, doch inzwischen vergeht viel Zeit, und das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis t\u00f6tet den Schwung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000012.wav": {
        "original": "so schreit es ja auch schlie\u00dflich aus der gequ\u00e4lten Brust der Clara von Kannawurf.", 
        "clean": "so schreit es ja auch schlie\u00dflich aus der gequ\u00e4lten Brust der Clara von Kannawurf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000024.wav": {
        "original": "Es lernt sich auch bei einiger Schmiegsamkeit in Italien, wo verwandte Fehler den moralischen Hochmut des Deutschen reizen.", 
        "clean": "Es lernt sich auch bei einiger Schmiegsamkeit in Italien, wo verwandte Fehler den moralischen Hochmut des Deutschen reizen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000044.wav": {
        "original": "Er hat alle Konsequenzen von vornherein gezogen.", 
        "clean": "Er hat alle Konsequenzen von vornherein gezogen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000203.wav": {
        "original": "Wer zu einer Sache mit Leib und Leben steht, dem kann und mag es nicht gen\u00fcgen, wenn willige Gruppen mehr oder weniger lau sich f\u00fcr ihn erkl\u00e4ren; wenn literarisch Mitinteressierte f\u00fcr ihn ins Horn sto\u00dfen;", 
        "clean": "Wer zu einer Sache mit Leib und Leben steht, dem kann und mag es nicht gen\u00fcgen, wenn willige Gruppen mehr oder weniger lau sich f\u00fcr ihn erkl\u00e4ren; wenn literarisch Mitinteressierte f\u00fcr ihn ins Horn sto\u00dfen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000039.wav": {
        "original": "Wirtschaftlicher Aufschwung beg\u00fcnstigte die Duldsamkeit.", 
        "clean": "Wirtschaftlicher Aufschwung beg\u00fcnstigte die Duldsamkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000151.wav": {
        "original": "Das Sonderbare und Schmerzliche ist, da\u00df die Deutschen stets und von jeher nur die eine, die erste sehen, nur von ihr reden, nur gegen sie ihre Wut richten, was auch sonst die Vorw\u00e4nde und Verschleierungen sein m\u00f6gen.", 
        "clean": "Das Sonderbare und Schmerzliche ist, da\u00df die Deutschen stets und von jeher nur die eine, die erste sehen, nur von ihr reden, nur gegen sie ihre Wut richten, was auch sonst die Vorw\u00e4nde und Verschleierungen sein m\u00f6gen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000023.wav": {
        "original": "Die aufgekl\u00e4rten Deutschen wissen, was sie den Juden zu verdanken haben und ihnen in Zukunft auch noch werden danken m\u00fcssen.", 
        "clean": "Die aufgekl\u00e4rten Deutschen wissen, was sie den Juden zu verdanken haben und ihnen in Zukunft auch noch werden danken m\u00fcssen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000271.wav": {
        "original": "Meine abgeirrte Neigung zu unterdr\u00fccken, lie\u00df er deshalb nichts unversucht.", 
        "clean": "Meine abgeirrte Neigung zu unterdr\u00fccken, lie\u00df er deshalb nichts unversucht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000161.wav": {
        "original": "Doch immer wieder entzog ich mich der Versuchung, als w\u00e4re was Heiliges an der Gestalt, was Verletzliches, und ich d\u00fcrfe mich nicht unbedacht an ihr vergreifen.", 
        "clean": "Doch immer wieder entzog ich mich der Versuchung, als w\u00e4re was Heiliges an der Gestalt, was Verletzliches, und ich d\u00fcrfe mich nicht unbedacht an ihr vergreifen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000282.wav": {
        "original": "Was ich \u00e4u\u00dferlich zu erdulden hatte, schien mir in keiner Beziehung zu dem zu stehen, was ich innerlich war.", 
        "clean": "Was ich \u00e4u\u00dferlich zu erdulden hatte, schien mir in keiner Beziehung zu dem zu stehen, was ich innerlich war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000199.wav": {
        "original": "Er war einer der problematischesten Menschen, denen ich je begegnet bin, und sein Einflu\u00df erstreckte sich \u00fcber meine wichtigsten Jahre.", 
        "clean": "Er war einer der problematischesten Menschen, denen ich je begegnet bin, und sein Einflu\u00df erstreckte sich \u00fcber meine wichtigsten Jahre."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000075.wav": {
        "original": "er hielt mir meine Vermessenheit vor, meine Dumpfheit, den Mangel an Willenskraft und prophezeite mir Untergang.", 
        "clean": "er hielt mir meine Vermessenheit vor, meine Dumpfheit, den Mangel an Willenskraft und prophezeite mir Untergang."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000231.wav": {
        "original": "wo ich nach vielen M\u00fchseligkeiten auch gl\u00fccklich anlangte und vom Freund mit einer Freude empfangen wurde, die mich ersch\u00fctterte und f\u00fcr alle Leiden entsch\u00e4digte.", 
        "clean": "wo ich nach vielen M\u00fchseligkeiten auch gl\u00fccklich anlangte und vom Freund mit einer Freude empfangen wurde, die mich ersch\u00fctterte und f\u00fcr alle Leiden entsch\u00e4digte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000213.wav": {
        "original": "Wo die Mischung scheinbar gelungen ist wie etwa bei Felix Mendelssohn, ist doch kein Tiefgang da, auch keine wirkliche Verschmelzung; es ist eine geniale Zwitterbildung mit \u00fcbriggebliebenen Rudimenten,", 
        "clean": "Wo die Mischung scheinbar gelungen ist wie etwa bei Felix Mendelssohn, ist doch kein Tiefgang da, auch keine wirkliche Verschmelzung; es ist eine geniale Zwitterbildung mit \u00fcbriggebliebenen Rudimenten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000254.wav": {
        "original": "Ich ging sogleich in die Wohnung des Vaters; der Vater war verreist; ich sah an allem, da\u00df er sich in der \u00e4rmlichsten Lage befand, trotzdem bat ich die Frau, sie m\u00f6ge mir das Geld f\u00fcr den Schaffner geben, es waren vielleicht zehn oder zw\u00f6lf Mark.", 
        "clean": "Ich ging sogleich in die Wohnung des Vaters; der Vater war verreist; ich sah an allem, da\u00df er sich in der \u00e4rmlichsten Lage befand, trotzdem bat ich die Frau, sie m\u00f6ge mir das Geld f\u00fcr den Schaffner geben, es waren vielleicht zehn oder zw\u00f6lf Mark."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000074.wav": {
        "original": "Nein.", 
        "clean": "Nein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000165.wav": {
        "original": "Doch wohl kaum, da es auch in dem Bezug keinen Richtspruch von zul\u00e4nglicher Kompetenz g\u00e4be.", 
        "clean": "Doch wohl kaum, da es auch in dem Bezug keinen Richtspruch von zul\u00e4nglicher Kompetenz g\u00e4be."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000085.wav": {
        "original": "Religion war eine Disziplin und keine erfreuliche.", 
        "clean": "Religion war eine Disziplin und keine erfreuliche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000267.wav": {
        "original": "Es war dies ein gewissenloser Menschenschinder, wie man sie nicht selten unter subalternen Beamten trifft; es machte ihm zynisches Vergn\u00fcgen, aus meiner Bedr\u00e4ngnis Nutzen zu ziehen und seine Macht zu mi\u00dfbrauchen;", 
        "clean": "Es war dies ein gewissenloser Menschenschinder, wie man sie nicht selten unter subalternen Beamten trifft; es machte ihm zynisches Vergn\u00fcgen, aus meiner Bedr\u00e4ngnis Nutzen zu ziehen und seine Macht zu mi\u00dfbrauchen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000101.wav": {
        "original": "in voller Unbefangenheit, durch Erfahrungen nicht belehrt, noch nicht gedem\u00fctigt, Erfahrungen auch sonst schwer zug\u00e4nglich, schuf ich mir von aller Umwelt idealisch verkl\u00e4rte Bilder, und ein naives Selbstzutrauen,", 
        "clean": "in voller Unbefangenheit, durch Erfahrungen nicht belehrt, noch nicht gedem\u00fctigt, Erfahrungen auch sonst schwer zug\u00e4nglich, schuf ich mir von aller Umwelt idealisch verkl\u00e4rte Bilder, und ein naives Selbstzutrauen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000088.wav": {
        "original": "danach kam der geschlossene Block des Kleinb\u00fcrgertums.", 
        "clean": "danach kam der geschlossene Block des Kleinb\u00fcrgertums."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000104.wav": {
        "original": "Hiervon wurde meine Phantasie ins Uferlose, Bodenlose, Firmamentlose gerissen, und ich stand schwach und armselig vor diesem Unbedingten, das mir einerseits Verf\u00fchrung wurde, anderseits Fatum und Gewissensb\u00fcrde.", 
        "clean": "Hiervon wurde meine Phantasie ins Uferlose, Bodenlose, Firmamentlose gerissen, und ich stand schwach und armselig vor diesem Unbedingten, das mir einerseits Verf\u00fchrung wurde, anderseits Fatum und Gewissensb\u00fcrde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000043.wav": {
        "original": "Das r\u00e4ume er ein, aber was auf einem niedrigen Niveau geschehe, sei nicht ma\u00dfgebend f\u00fcr die Anschauung auf dem h\u00f6heren.", 
        "clean": "Das r\u00e4ume er ein, aber was auf einem niedrigen Niveau geschehe, sei nicht ma\u00dfgebend f\u00fcr die Anschauung auf dem h\u00f6heren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000220.wav": {
        "original": "Ich konnte ihr sp\u00e4ter schwer genugtun; sie war eigensinnig anspruchsvoll f\u00fcr mich, wollte immer das ausnahmshaft Letzte, verglich, pr\u00fcfte, wog, stellte Muster vor mich hin und sagte sich vom Mi\u00dflungenen zornig los.", 
        "clean": "Ich konnte ihr sp\u00e4ter schwer genugtun; sie war eigensinnig anspruchsvoll f\u00fcr mich, wollte immer das ausnahmshaft Letzte, verglich, pr\u00fcfte, wog, stellte Muster vor mich hin und sagte sich vom Mi\u00dflungenen zornig los."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000240.wav": {
        "original": "Ich wei\u00df nicht mehr, was er mir entgegnete.", 
        "clean": "Ich wei\u00df nicht mehr, was er mir entgegnete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000103.wav": {
        "original": "Man wei\u00df von ihnen, da\u00df sie die verl\u00e4\u00dflichsten Patrioten sind; man wei\u00df, da\u00df sie ein ehrenhaftes Privatleben f\u00fchren; man achtet sie als eine Art Aristokratie.", 
        "clean": "Man wei\u00df von ihnen, da\u00df sie die verl\u00e4\u00dflichsten Patrioten sind; man wei\u00df, da\u00df sie ein ehrenhaftes Privatleben f\u00fchren; man achtet sie als eine Art Aristokratie."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000181.wav": {
        "original": "Wenn man an irgendeinen Dichter oder K\u00fcnstler nichtj\u00fcdischen Ursprungs dieselbe Frage richten w\u00fcrde, so m\u00fc\u00dfte, in der Mehrzahl der F\u00e4lle, dieselbe Antwort erfolgen.", 
        "clean": "Wenn man an irgendeinen Dichter oder K\u00fcnstler nichtj\u00fcdischen Ursprungs dieselbe Frage richten w\u00fcrde, so m\u00fc\u00dfte, in der Mehrzahl der F\u00e4lle, dieselbe Antwort erfolgen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000200.wav": {
        "original": "und wenn er von seiner Erde sprach, wenn er sich als Arier auf die Brust schlug, stimmten sie ein hysterisches Triumphgeschrei an.", 
        "clean": "und wenn er von seiner Erde sprach, wenn er sich als Arier auf die Brust schlug, stimmten sie ein hysterisches Triumphgeschrei an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000020.wav": {
        "original": "wende ich ein, und ihr traktiert sie dennoch als Ratten und Parasiten?", 
        "clean": "wende ich ein, und ihr traktiert sie dennoch als Ratten und Parasiten?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000275.wav": {
        "original": "In meinem f\u00fcnfzehnten Jahr hatte ich einen Roman geschrieben, ein uns\u00e4glich d\u00fcrftiges und abgeschmacktes Ding, und das Manuskript trug ich eines Tages in die Redaktion des Tageblattes.", 
        "clean": "In meinem f\u00fcnfzehnten Jahr hatte ich einen Roman geschrieben, ein uns\u00e4glich d\u00fcrftiges und abgeschmacktes Ding, und das Manuskript trug ich eines Tages in die Redaktion des Tageblattes."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000209.wav": {
        "original": "In Deutschland ist solche Wirkung gro\u00dfen Stils unm\u00f6glich, weil zwischen den empfangenden Schichten die geistige \u00dcbereinkunft fehlt und \u00fcber ihnen ein Forum des Geschmacks; die sich zu Richtern aufwerfen,", 
        "clean": "In Deutschland ist solche Wirkung gro\u00dfen Stils unm\u00f6glich, weil zwischen den empfangenden Schichten die geistige \u00dcbereinkunft fehlt und \u00fcber ihnen ein Forum des Geschmacks; die sich zu Richtern aufwerfen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000214.wav": {
        "original": "und der Wagen ist mit Stroh beladen, so sage ich ihm: das k\u00f6nnen wir nachher untersuchen; vor allem rei\u00dft dem W\u00fcterich die Peitsche aus der Hand.", 
        "clean": "und der Wagen ist mit Stroh beladen, so sage ich ihm: das k\u00f6nnen wir nachher untersuchen; vor allem rei\u00dft dem W\u00fcterich die Peitsche aus der Hand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000260.wav": {
        "original": "ich \u2013 nun, um mein Leben ging es nicht, aber das Fieber des Fabulierens ergriff auch mich ganz und gar und bestimmte Denken und Sein.", 
        "clean": "ich - nun, um mein Leben ging es nicht, aber das Fieber des Fabulierens ergriff auch mich ganz und gar und bestimmte Denken und Sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000015.wav": {
        "original": "Die Frage, ob Jude oder Deutscher, war zun\u00e4chst unwichtig geworden gegen die, wie ich zu den Menschen kommen konnte.", 
        "clean": "Die Frage, ob Jude oder Deutscher, war zun\u00e4chst unwichtig geworden gegen die, wie ich zu den Menschen kommen konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000228.wav": {
        "original": "Ich begleitete sie h\u00e4ufig am Abend durch den Wald und erz\u00e4hlte ihnen dabei allerlei Geschichten.", 
        "clean": "Ich begleitete sie h\u00e4ufig am Abend durch den Wald und erz\u00e4hlte ihnen dabei allerlei Geschichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000164.wav": {
        "original": "Doch bei all dem Probieren und Verzagen, Graben und Verzweifeln wuchs mir die Figur des N\u00fcrnberger Findlings unerwartet hoch empor, und sein Schicksal ward mir zum Schicksal des menschlichen Herzens \u00fcberhaupt.", 
        "clean": "Doch bei all dem Probieren und Verzagen, Graben und Verzweifeln wuchs mir die Figur des N\u00fcrnberger Findlings unerwartet hoch empor, und sein Schicksal ward mir zum Schicksal des menschlichen Herzens \u00fcberhaupt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000160.wav": {
        "original": "Und so erging es auch mir.", 
        "clean": "Und so erging es auch mir."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000066.wav": {
        "original": "und bei einer schicklichen Gelegenheit gab er mir ein von ihm verfa\u00dftes Buch mit einer freundschaftlichen Widmung.", 
        "clean": "und bei einer schicklichen Gelegenheit gab er mir ein von ihm verfa\u00dftes Buch mit einer freundschaftlichen Widmung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000034.wav": {
        "original": "Was dort also zu lesen ist, wurde zur g\u00e4ngigen Urteilsm\u00fcnze, und welche Anstrengungen immer ich aufwenden, welche Gestalten und Gesichte immer ich darbieten mochte,", 
        "clean": "Was dort also zu lesen ist, wurde zur g\u00e4ngigen Urteilsm\u00fcnze, und welche Anstrengungen immer ich aufwenden, welche Gestalten und Gesichte immer ich darbieten mochte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000063.wav": {
        "original": "alle, die ihr Leben mit wesenloser Opposition hinbringen \u2013 Legionen.", 
        "clean": "alle, die ihr Leben mit wesenloser Opposition hinbringen - Legionen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000140.wav": {
        "original": "Die Mutter war zu bald aus dem Kreis geschwunden, den Vater beraubten Tagesplage und Existenzangst immer mehr des Aufblicks.", 
        "clean": "Die Mutter war zu bald aus dem Kreis geschwunden, den Vater beraubten Tagesplage und Existenzangst immer mehr des Aufblicks."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000223.wav": {
        "original": "Die Figur einer Dichtung war ihr so wirklich, da\u00df sie mit ihr hadern, an ihr kranken konnte; be\u00e4ngstigend ihr forderndes, gl\u00fchendes Mitsein in einer Sph\u00e4re, die den meisten nur ein bemalter Vorhang ist.", 
        "clean": "Die Figur einer Dichtung war ihr so wirklich, da\u00df sie mit ihr hadern, an ihr kranken konnte; be\u00e4ngstigend ihr forderndes, gl\u00fchendes Mitsein in einer Sph\u00e4re, die den meisten nur ein bemalter Vorhang ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000059.wav": {
        "original": "Wie soll er sich einer Anklage erwehren, die ihm je sinnloser erscheinen mu\u00df, je wahrer er in seinem Kreis, in seiner Ordnung steht?", 
        "clean": "Wie soll er sich einer Anklage erwehren, die ihm je sinnloser erscheinen mu\u00df, je wahrer er in seinem Kreis, in seiner Ordnung steht?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000047.wav": {
        "original": "Mein Vater war kleiner Kaufmann, dem es auf keine Weise wie den meisten seiner Glaubens- und Altersgenossen gelingen wollte, Reicht\u00fcmer zu erwerben.", 
        "clean": "Mein Vater war kleiner Kaufmann, dem es auf keine Weise wie den meisten seiner Glaubens- und Altersgenossen gelingen wollte, Reicht\u00fcmer zu erwerben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000270.wav": {
        "original": "An manchen Tagen verdiente ich mir zwanzig oder drei\u00dfig Pfennig mit Schachspielen in einem Winkelkaffee, wobei ich darauf bedacht sein mu\u00dfte, da\u00df ich mich nicht in einen Kampf mit st\u00e4rkeren Spielern einlie\u00df.", 
        "clean": "An manchen Tagen verdiente ich mir zwanzig oder drei\u00dfig Pfennig mit Schachspielen in einem Winkelkaffee, wobei ich darauf bedacht sein mu\u00dfte, da\u00df ich mich nicht in einen Kampf mit st\u00e4rkeren Spielern einlie\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000054.wav": {
        "original": "Das Evoe und Hosianna der Sp\u00e4rlichen, die um einen sind, \u00fcbert\u00e4ubt nicht das Pereat von drau\u00dfen.", 
        "clean": "Das Evoe und Hosianna der Sp\u00e4rlichen, die um einen sind, \u00fcbert\u00e4ubt nicht das Pereat von drau\u00dfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000147.wav": {
        "original": "auch vor heillosen \u00dcbergriffen nicht; alles soll die Kunst wieder gut machen, auch wo man menschlich sich vergangen hat, als ob das m\u00f6glich w\u00e4re.", 
        "clean": "auch vor heillosen \u00dcbergriffen nicht; alles soll die Kunst wieder gut machen, auch wo man menschlich sich vergangen hat, als ob das m\u00f6glich w\u00e4re."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000196.wav": {
        "original": "Man tastet hin, man ahnt zur\u00fcck;", 
        "clean": "Man tastet hin, man ahnt zur\u00fcck;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000036.wav": {
        "original": "das sich aller verf\u00fcgbaren Kr\u00e4fte schlau zu versichern wu\u00dfte, um sich im gegebenen Zeitpunkt, der Versprechungen und Vertr\u00e4ge nicht achtend, mit frivolem Achselzucken ihrer zu entledigen, solange das Mittel zum Zweck f\u00fcr eine Minderzahl von M\u00e4chtigen, an deren Vorrechte es glaubte oder zu glauben gezwungen wurde, solange bevormundet in seinen geistigen und religi\u00f6sen Bed\u00fcrfnissen, so sehr daran gew\u00f6hnt, gierige Anspr\u00fcche zu erf\u00fcllen: der Kirche, des Hofes, der Aristokratie, des Gro\u00dfgrundbesitzes, da\u00df keine Menschenweisheit dies zum heilsamen Ende lenken konnte.", 
        "clean": "das sich aller verf\u00fcgbaren Kr\u00e4fte schlau zu versichern wu\u00dfte, um sich im gegebenen Zeitpunkt, der Versprechungen und Vertr\u00e4ge nicht achtend, mit frivolem Achselzucken ihrer zu entledigen, solange das Mittel zum Zweck f\u00fcr eine Minderzahl von M\u00e4chtigen, an deren Vorrechte es glaubte oder zu glauben gezwungen wurde, solange bevormundet in seinen geistigen und religi\u00f6sen Bed\u00fcrfnissen, so sehr daran gew\u00f6hnt, gierige Anspr\u00fcche zu erf\u00fcllen: der Kirche, des Hofes, der Aristokratie, des Gro\u00dfgrundbesitzes, da\u00df keine Menschenweisheit dies zum heilsamen Ende lenken konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000042.wav": {
        "original": "Sie zersplittern sich, ummauern sich, keiner hat die Bindung mit dem Volk, den R\u00fcckhalt an ihm, ja, das Volk beargw\u00f6hnt und verleugnet sie, es ist keine Mitte da, keine \u00dcbereinkunft,", 
        "clean": "Sie zersplittern sich, ummauern sich, keiner hat die Bindung mit dem Volk, den R\u00fcckhalt an ihm, ja, das Volk beargw\u00f6hnt und verleugnet sie, es ist keine Mitte da, keine \u00dcbereinkunft,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000003.wav": {
        "original": "22", 
        "clean": "zweiundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000107.wav": {
        "original": "Wie sollte ich eindringen in die vielfach abgegrenzten Zirkel?", 
        "clean": "Wie sollte ich eindringen in die vielfach abgegrenzten Zirkel?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000049.wav": {
        "original": "Es kann bei oberfl\u00e4chlichem Urteil bed\u00fcnken, als h\u00e4tte der Typus an Positivit\u00e4t des Geistes gewonnen, was er an Gutm\u00fctigkeit und Schliff verloren hat.", 
        "clean": "Es kann bei oberfl\u00e4chlichem Urteil bed\u00fcnken, als h\u00e4tte der Typus an Positivit\u00e4t des Geistes gewonnen, was er an Gutm\u00fctigkeit und Schliff verloren hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000123.wav": {
        "original": "Ich trat von Anfang an mit offenem Visier auf, das gewann mir Unentschiedene und Mutlose; manche wandten sich mir begehrlich fordernd zu, umsturzl\u00fcstern und gaben sich als J\u00fcnger, doch konnte ich ihre Erwartungen nicht erf\u00fcllen, da ich nicht im Geleise blieb, das sie mir vorgezeichnet hatten.", 
        "clean": "Ich trat von Anfang an mit offenem Visier auf, das gewann mir Unentschiedene und Mutlose; manche wandten sich mir begehrlich fordernd zu, umsturzl\u00fcstern und gaben sich als J\u00fcnger, doch konnte ich ihre Erwartungen nicht erf\u00fcllen, da ich nicht im Geleise blieb, das sie mir vorgezeichnet hatten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000117.wav": {
        "original": "Dann wieder Typen des entgegengesetzten Gepr\u00e4ges: unverbrauchte Sendlinge einer breiten, der europ\u00e4ischen Zivilisation noch abgekehrten, aber drohend zu ihr dr\u00e4ngenden, feindselig oder begehrlich von ihr faszinierten Schicht.", 
        "clean": "Dann wieder Typen des entgegengesetzten Gepr\u00e4ges: unverbrauchte Sendlinge einer breiten, der europ\u00e4ischen Zivilisation noch abgekehrten, aber drohend zu ihr dr\u00e4ngenden, feindselig oder begehrlich von ihr faszinierten Schicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000076.wav": {
        "original": "Pr\u00fcfen wir jenes Allgemeine zuerst, sagte er.", 
        "clean": "Pr\u00fcfen wir jenes Allgemeine zuerst, sagte er."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000060.wav": {
        "original": "Es fallen ihnen m\u00fchelos zu: die Unzufriedenen; die Leugner; die Ents\u00e4fteten und Morschen; die \u00dcbers\u00e4ttigten; die Entt\u00e4uschten;", 
        "clean": "Es fallen ihnen m\u00fchelos zu: die Unzufriedenen; die Leugner; die Ents\u00e4fteten und Morschen; die \u00dcbers\u00e4ttigten; die Entt\u00e4uschten;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000225.wav": {
        "original": "\u00dcberl\u00e4ufertum verbietet sich dem, der sich achtet, von selbst.", 
        "clean": "\u00dcberl\u00e4ufertum verbietet sich dem, der sich achtet, von selbst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000085.wav": {
        "original": "Ich war nun dem umri\u00dflosen D\u00e4mmern entwachsen; ich hatte mir meine Formen, meine Inhalte zu suchen; was von ihnen mitgeboren war, bedurfte der Relation zum Realen und der Erg\u00e4nzung in ihm.", 
        "clean": "Ich war nun dem umri\u00dflosen D\u00e4mmern entwachsen; ich hatte mir meine Formen, meine Inhalte zu suchen; was von ihnen mitgeboren war, bedurfte der Relation zum Realen und der Erg\u00e4nzung in ihm."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000061.wav": {
        "original": "das Bild eines gemeinsamen Wirkens und Strebens, das er, der sonst so k\u00fchl abw\u00e4gende, mir machte, war so verf\u00fchrerisch, da\u00df ich pl\u00f6tzlich die Geduld verlor,", 
        "clean": "das Bild eines gemeinsamen Wirkens und Strebens, das er, der sonst so k\u00fchl abw\u00e4gende, mir machte, war so verf\u00fchrerisch, da\u00df ich pl\u00f6tzlich die Geduld verlor,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000203.wav": {
        "original": "Die Ungerechtigkeit, der ich in mir freien Lauf lie\u00df, hatte wohl ihren Grund darin, da\u00df etwas unantastbar, nachahmungsw\u00fcrdig und musterg\u00fcltig sein sollte, was ich f\u00fcr sch\u00e4dlich und zerst\u00f6rend hielt.", 
        "clean": "Die Ungerechtigkeit, der ich in mir freien Lauf lie\u00df, hatte wohl ihren Grund darin, da\u00df etwas unantastbar, nachahmungsw\u00fcrdig und musterg\u00fcltig sein sollte, was ich f\u00fcr sch\u00e4dlich und zerst\u00f6rend hielt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000250.wav": {
        "original": "von der ich selbst noch nicht wu\u00dfte, wie sie zu l\u00f6sen sei, die aber den atemlosen Lauscher wieder f\u00fcr vierundzwanzig Stunden in meine Gewalt gab.", 
        "clean": "von der ich selbst noch nicht wu\u00dfte, wie sie zu l\u00f6sen sei, die aber den atemlosen Lauscher wieder f\u00fcr vierundzwanzig Stunden in meine Gewalt gab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000106.wav": {
        "original": "Der Mentor und F\u00fchrer aus den Jahren der Entwicklung kann sich nicht zufrieden zeigen mit der Richtung, die man eingeschlagen, schon mit dem Tag, wo man sich seinem Einflu\u00df entzogen hat.", 
        "clean": "Der Mentor und F\u00fchrer aus den Jahren der Entwicklung kann sich nicht zufrieden zeigen mit der Richtung, die man eingeschlagen, schon mit dem Tag, wo man sich seinem Einflu\u00df entzogen hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000187.wav": {
        "original": "War von j\u00fcdischer Leistung, j\u00fcdischem Vollbringen, j\u00fcdischem Ruhm die Rede, so wurde auf Heine hingewiesen.", 
        "clean": "War von j\u00fcdischer Leistung, j\u00fcdischem Vollbringen, j\u00fcdischem Ruhm die Rede, so wurde auf Heine hingewiesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000045.wav": {
        "original": "Er schaut in den Spiegel: sein Gesicht ist durchaus ohne Blatternarben; er geht hin: was wollt ihr?", 
        "clean": "Er schaut in den Spiegel: sein Gesicht ist durchaus ohne Blatternarben; er geht hin: was wollt ihr?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000093.wav": {
        "original": "Ich wurde als Mensch nicht als zugeh\u00f6rig gefordert, weder von einem einzelnen, noch von einer Gemeinschaft, weder von den Menschen meines Ursprungs, noch von denen meiner Sehnsucht, weder von denen meiner Art, noch von denen meiner Wahl.", 
        "clean": "Ich wurde als Mensch nicht als zugeh\u00f6rig gefordert, weder von einem einzelnen, noch von einer Gemeinschaft, weder von den Menschen meines Ursprungs, noch von denen meiner Sehnsucht, weder von denen meiner Art, noch von denen meiner Wahl."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000104.wav": {
        "original": "Der deutsche Epiker h\u00e4ngt in der Luft, er spielt im Dasein des Volkes keine Rolle, und zwingt er das Augenmerk und die Herzen dennoch zu sich, so sp\u00fcrt er zugleich einen sonderbaren \u00f6ffentlichen Widerstand,", 
        "clean": "Der deutsche Epiker h\u00e4ngt in der Luft, er spielt im Dasein des Volkes keine Rolle, und zwingt er das Augenmerk und die Herzen dennoch zu sich, so sp\u00fcrt er zugleich einen sonderbaren \u00f6ffentlichen Widerstand,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000065.wav": {
        "original": "Bild und Figur f\u00fchren im deutschen Leben eine Katalogexistenz.", 
        "clean": "Bild und Figur f\u00fchren im deutschen Leben eine Katalogexistenz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000008.wav": {
        "original": "Es erfordert im g\u00fcnstigsten Fall eine lange Zeit und lange sittliche Arbeit, damit die Seele von dem Schmutz und Unrat gereinigt wird, mit dem sie beworfen worden ist, mit dem sie sich bedeckt hat.", 
        "clean": "Es erfordert im g\u00fcnstigsten Fall eine lange Zeit und lange sittliche Arbeit, damit die Seele von dem Schmutz und Unrat gereinigt wird, mit dem sie beworfen worden ist, mit dem sie sich bedeckt hat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000212.wav": {
        "original": "An einem Sonntagmorgen, als ich in die Kanzlei gegangen war, um eine dringliche Arbeit zu erledigen, erschien er gleichfalls, lobte meinen Eifer, sagte aber dann, ich m\u00f6ge die Arbeit lassen und lieber in die Kirche gehen.", 
        "clean": "An einem Sonntagmorgen, als ich in die Kanzlei gegangen war, um eine dringliche Arbeit zu erledigen, erschien er gleichfalls, lobte meinen Eifer, sagte aber dann, ich m\u00f6ge die Arbeit lassen und lieber in die Kirche gehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000040.wav": {
        "original": "Sie bauen daher nicht auf einem gegebenen Fundament; sie m\u00fcssen sich das Fundament erst errichten, und zwar jeder f\u00fcr sich und auf seine Weise.", 
        "clean": "Sie bauen daher nicht auf einem gegebenen Fundament; sie m\u00fcssen sich das Fundament erst errichten, und zwar jeder f\u00fcr sich und auf seine Weise."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000087.wav": {
        "original": "Was beweist er dagegen?", 
        "clean": "Was beweist er dagegen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000207.wav": {
        "original": "Ihre F\u00fclle z\u00e4hlt auf F\u00fclle der H\u00f6renden; ein Orchester kann nicht in einer Stube spielen.", 
        "clean": "Ihre F\u00fclle z\u00e4hlt auf F\u00fclle der H\u00f6renden; ein Orchester kann nicht in einer Stube spielen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000065.wav": {
        "original": "Es wurde mir auch erz\u00e4hlt, da\u00df ihre Jugendliebe ein Christ gewesen sei, ein Maschinenmeister aus Ulm.", 
        "clean": "Es wurde mir auch erz\u00e4hlt, da\u00df ihre Jugendliebe ein Christ gewesen sei, ein Maschinenmeister aus Ulm."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000181.wav": {
        "original": "Ich wurde ihres Anblicks nicht m\u00fcde.", 
        "clean": "Ich wurde ihres Anblicks nicht m\u00fcde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000159.wav": {
        "original": "Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df die Moskauer und Petersburger hohen Kreise, als Anna Karenina erschienen war, sich weniger mit den Vorz\u00fcgen des Werkes als damit besch\u00e4ftigten,", 
        "clean": "Es wird erz\u00e4hlt, da\u00df die Moskauer und Petersburger hohen Kreise, als Anna Karenina erschienen war, sich weniger mit den Vorz\u00fcgen des Werkes als damit besch\u00e4ftigten,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000020.wav": {
        "original": "Es h\u00e4ngt von der Breite des Schicksals ab, wieviel unverge\u00df- und unverwischbare Spuren es in der Seele hinterl\u00e4\u00dft.", 
        "clean": "Es h\u00e4ngt von der Breite des Schicksals ab, wieviel unverge\u00df- und unverwischbare Spuren es in der Seele hinterl\u00e4\u00dft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000219.wav": {
        "original": "ohne Mythos, ohne M\u00fctter, ohne Himmel und deshalb auch ohne Erde.", 
        "clean": "ohne Mythos, ohne M\u00fctter, ohne Himmel und deshalb auch ohne Erde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000117.wav": {
        "original": "Die sogenannte Emanzipation bildet zweifellos Epoche im Dasein der Juden, f\u00fchrte er aus, der Humanisierungswille des neunzehnten Jahrhunderts beendete ihr Pariatum.", 
        "clean": "Die sogenannte Emanzipation bildet zweifellos Epoche im Dasein der Juden, f\u00fchrte er aus, der Humanisierungswille des neunzehnten Jahrhunderts beendete ihr Pariatum."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000188.wav": {
        "original": "Mit abnehmendem Grad der Bildung wird daraus die unverhohlene zynische Skepsis.", 
        "clean": "Mit abnehmendem Grad der Bildung wird daraus die unverhohlene zynische Skepsis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000138.wav": {
        "original": "Ich rang um meine eigene Seele und um die Seele der deutschen Welt.", 
        "clean": "Ich rang um meine eigene Seele und um die Seele der deutschen Welt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000047.wav": {
        "original": "Ich z\u00f6gerte.", 
        "clean": "Ich z\u00f6gerte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000222.wav": {
        "original": "Opfer sind nicht zureichend.", 
        "clean": "Opfer sind nicht zureichend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000120.wav": {
        "original": "Sein Haus und seine Fabrik sollten mir verschlossen bleiben, bis meine F\u00fchrung bewiesen, da\u00df ich von den Wahnideen geheilt sei.", 
        "clean": "Sein Haus und seine Fabrik sollten mir verschlossen bleiben, bis meine F\u00fchrung bewiesen, da\u00df ich von den Wahnideen geheilt sei."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000278.wav": {
        "original": "Ich wei\u00df es noch, es war ein Winterabend, wie mein Vater nach dem Essen das Blatt zur Hand nahm, das ich so aufgefaltet neben seinen Teller gelegt hatte, da\u00df sein Blick auf mein Produkt fallen mu\u00dfte, wie ich klopfenden Herzens wartete.", 
        "clean": "Ich wei\u00df es noch, es war ein Winterabend, wie mein Vater nach dem Essen das Blatt zur Hand nahm, das ich so aufgefaltet neben seinen Teller gelegt hatte, da\u00df sein Blick auf mein Produkt fallen mu\u00dfte, wie ich klopfenden Herzens wartete."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000036.wav": {
        "original": "Mit diesem Glauben stehe und falle ich.", 
        "clean": "Mit diesem Glauben stehe und falle ich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000090.wav": {
        "original": "Von Anbeginn an nicht, und unheimlicherweise war es nicht ein Wissen von Entbehrung, von dem ich mir bestimmte Rechenschaft h\u00e4tte ablegen k\u00f6nnen, nicht die Erkenntnis umschriebener und begrenzter Widerst\u00e4nde,", 
        "clean": "Von Anbeginn an nicht, und unheimlicherweise war es nicht ein Wissen von Entbehrung, von dem ich mir bestimmte Rechenschaft h\u00e4tte ablegen k\u00f6nnen, nicht die Erkenntnis umschriebener und begrenzter Widerst\u00e4nde,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000150.wav": {
        "original": "Die religi\u00f6se Bindung fehlte, aber auch die nationale Bindung fehlte, und so, in meinem noch nicht zur Klarheit gediehenen Widerstreben,", 
        "clean": "Die religi\u00f6se Bindung fehlte, aber auch die nationale Bindung fehlte, und so, in meinem noch nicht zur Klarheit gediehenen Widerstreben,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000172.wav": {
        "original": "Wie w\u00e4re es m\u00f6glich, den Komplex Volk abzugrenzen?", 
        "clean": "Wie w\u00e4re es m\u00f6glich, den Komplex Volk abzugrenzen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000025.wav": {
        "original": "wie manches gr\u00f6\u00dfere auch, das sie gierig ins Joch ihrer Machenschaften pre\u00dften?", 
        "clean": "wie manches gr\u00f6\u00dfere auch, das sie gierig ins Joch ihrer Machenschaften pre\u00dften?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000003.wav": {
        "original": "9", 
        "clean": "neun"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000193.wav": {
        "original": "mit denen mich gleiches Ziel und gleiches Wollen verbindet und solche, die mir einfach Liebe schenken; Unbekannte dann, die mich bisweilen gr\u00fc\u00dfen, und auf die ich dennoch z\u00e4hlen kann;", 
        "clean": "mit denen mich gleiches Ziel und gleiches Wollen verbindet und solche, die mir einfach Liebe schenken; Unbekannte dann, die mich bisweilen gr\u00fc\u00dfen, und auf die ich dennoch z\u00e4hlen kann;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000046.wav": {
        "original": "Ich bin ja gar nicht blatternarbig.", 
        "clean": "Ich bin ja gar nicht blatternarbig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000151.wav": {
        "original": "vermochte ich im Zionismus vorl\u00e4ufig nichts anderes zu sehen als ein wirtschaftlich-philanthropisches Unternehmen.", 
        "clean": "vermochte ich im Zionismus vorl\u00e4ufig nichts anderes zu sehen als ein wirtschaftlich-philanthropisches Unternehmen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000185.wav": {
        "original": "Ich wurde belehrt, da\u00df Professor Mittelst\u00e4dt in seiner ber\u00fchmten Schrift und Lehrer Mayer in seiner aktenm\u00e4\u00dfigen Darstellung, und wer wei\u00df wer noch und wo, l\u00e4ngst die Welt davon \u00fcberzeugt habe,", 
        "clean": "Ich wurde belehrt, da\u00df Professor Mittelst\u00e4dt in seiner ber\u00fchmten Schrift und Lehrer Mayer in seiner aktenm\u00e4\u00dfigen Darstellung, und wer wei\u00df wer noch und wo, l\u00e4ngst die Welt davon \u00fcberzeugt habe,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000093.wav": {
        "original": "durch mitwirkende Landschaft, mitwirkende Sprache und als Schaffender der Ehrfurcht auch des Geringsten im Volke fast stets gewi\u00df; in Ru\u00dfland wird \u00dcberlieferung und fertige Lebensgestalt ersetzt durch eine eigent\u00fcmliche Freiheit und Urbanit\u00e4t der F\u00fchrung:", 
        "clean": "durch mitwirkende Landschaft, mitwirkende Sprache und als Schaffender der Ehrfurcht auch des Geringsten im Volke fast stets gewi\u00df; in Ru\u00dfland wird \u00dcberlieferung und fertige Lebensgestalt ersetzt durch eine eigent\u00fcmliche Freiheit und Urbanit\u00e4t der F\u00fchrung:"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000024.wav": {
        "original": "Die Juden, die Deutschen, diese Trennung der Begriffe wollte mir nicht in den Sinn, nicht aus dem Sinn, es war die peinvollste \u00dcberlegung, dar\u00fcber mit mir selbst ins klare zu kommen.", 
        "clean": "Die Juden, die Deutschen, diese Trennung der Begriffe wollte mir nicht in den Sinn, nicht aus dem Sinn, es war die peinvollste \u00dcberlegung, dar\u00fcber mit mir selbst ins klare zu kommen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000009.wav": {
        "original": "Es verlangt mich, Anschauung zu geben.", 
        "clean": "Es verlangt mich, Anschauung zu geben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000063.wav": {
        "original": "der Brothader im Ringen um allgemeine Ziele, die provinzielle Dumpfheit und das brutale Strebertum, das Mi\u00dftrauen und vorgesetzte Mi\u00dfverstehen, wo es um Werk, um Vollkommenheit, um Ineinanderwirken,", 
        "clean": "der Brothader im Ringen um allgemeine Ziele, die provinzielle Dumpfheit und das brutale Strebertum, das Mi\u00dftrauen und vorgesetzte Mi\u00dfverstehen, wo es um Werk, um Vollkommenheit, um Ineinanderwirken,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000068.wav": {
        "original": "Wohlverstanden: hier wird nicht um Gnade gewinselt.", 
        "clean": "Wohlverstanden: hier wird nicht um Gnade gewinselt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000242.wav": {
        "original": "Mein Bruder und ich schliefen in einer Art Verschlag in demselben Bett, und in meiner Bedr\u00e4ngnis verfiel ich nun auf den Ausweg, ihm vor dem Einschlafen Geschichten zu erz\u00e4hlen.", 
        "clean": "Mein Bruder und ich schliefen in einer Art Verschlag in demselben Bett, und in meiner Bedr\u00e4ngnis verfiel ich nun auf den Ausweg, ihm vor dem Einschlafen Geschichten zu erz\u00e4hlen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000128.wav": {
        "original": "Ein frecher Bubenstreich machte der Sache ein Ende.", 
        "clean": "Ein frecher Bubenstreich machte der Sache ein Ende."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000093.wav": {
        "original": "Um aufrichtig zu sein, mu\u00df ich gestehen, da\u00df ich mir bisweilen wie in Verbannung geraten unter ihnen erschien.", 
        "clean": "Um aufrichtig zu sein, mu\u00df ich gestehen, da\u00df ich mir bisweilen wie in Verbannung geraten unter ihnen erschien."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000246.wav": {
        "original": "In M\u00fcnchen lebte damals mein Vater.", 
        "clean": "In M\u00fcnchen lebte damals mein Vater."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000143.wav": {
        "original": "Andere hatten laufenden Kredit.", 
        "clean": "Andere hatten laufenden Kredit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000065.wav": {
        "original": "die ganze Nacht hindurch, hielt ich die Leute mit ausgelassenen Sp\u00e4\u00dfen, lustigen Geschichten und unbedenklichen Hanswurstiaden in fortw\u00e4hrendem schallenden Gel\u00e4chter, in das auch die Schaffner einfielen.", 
        "clean": "die ganze Nacht hindurch, hielt ich die Leute mit ausgelassenen Sp\u00e4\u00dfen, lustigen Geschichten und unbedenklichen Hanswurstiaden in fortw\u00e4hrendem schallenden Gel\u00e4chter, in das auch die Schaffner einfielen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000214.wav": {
        "original": "ich mu\u00df es f\u00fcr ewig unerforschbar halten, trotzdem es mir lockend erscheint, einiges davon zu ergr\u00fcnden;", 
        "clean": "ich mu\u00df es f\u00fcr ewig unerforschbar halten, trotzdem es mir lockend erscheint, einiges davon zu ergr\u00fcnden;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000012.wav": {
        "original": "Entkommt einer der Gefahr, so darf er die Gefahr preisen; der Gesicherte bescheide sich, selbst wenn er die r\u00fchmt, die f\u00fcr ihn ihre Haut zu Markte tragen.", 
        "clean": "Entkommt einer der Gefahr, so darf er die Gefahr preisen; der Gesicherte bescheide sich, selbst wenn er die r\u00fchmt, die f\u00fcr ihn ihre Haut zu Markte tragen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000099.wav": {
        "original": "Dieser Fehler r\u00e4cht sich insofern schwer, als sich zwischen sch\u00f6nf\u00e4rbender Apologie und h\u00e4\u00dflicher Verleumdungstaktik kaum ein Kompromi\u00df finden l\u00e4\u00dft.", 
        "clean": "Dieser Fehler r\u00e4cht sich insofern schwer, als sich zwischen sch\u00f6nf\u00e4rbender Apologie und h\u00e4\u00dflicher Verleumdungstaktik kaum ein Kompromi\u00df finden l\u00e4\u00dft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000132.wav": {
        "original": "In dem Ma\u00df, wie diese Idee sich als unbefriedigend erwies, sei es durch ihre Mittelm\u00e4\u00dfigkeit, sei es durch ihre geahnte Verbrauchtheit, geriet ich in einen nicht minder billigen und fl\u00fcssigen Atheismus,", 
        "clean": "In dem Ma\u00df, wie diese Idee sich als unbefriedigend erwies, sei es durch ihre Mittelm\u00e4\u00dfigkeit, sei es durch ihre geahnte Verbrauchtheit, geriet ich in einen nicht minder billigen und fl\u00fcssigen Atheismus,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000179.wav": {
        "original": "Wozu ich ihn umschaffe, ist Sache der Gnade.", 
        "clean": "Wozu ich ihn umschaffe, ist Sache der Gnade."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000083.wav": {
        "original": "Das G\u00e4nsem\u00e4nnchen, 1911, 1912 und 1913 entstanden, wurde erst im zweiten Jahr des Krieges ver\u00f6ffentlicht, und es f\u00fcgte sich, da\u00df das Buch, wie keines meiner B\u00fccher zuvor,", 
        "clean": "Das G\u00e4nsem\u00e4nnchen, tausendneunhundertelf, tausendneunhundertzw\u00f6lf und tausendneunhundertdreizeh entstanden, wurde erst im zweiten Jahr des Krieges ver\u00f6ffentlicht, und es f\u00fcgte sich, da\u00df das Buch, wie keines meiner B\u00fccher zuvor,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000227.wav": {
        "original": "Er schien betreten, ja beklommen.", 
        "clean": "Er schien betreten, ja beklommen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000222.wav": {
        "original": "Ich gestand es ihm sogleich und bat, die zwei Taler als Vorschu\u00df zu berechnen.", 
        "clean": "Ich gestand es ihm sogleich und bat, die zwei Taler als Vorschu\u00df zu berechnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000222.wav": {
        "original": "Ich lie\u00df ihn nicht, ich bedr\u00e4ngte ihn wie Jakob den Engel.", 
        "clean": "Ich lie\u00df ihn nicht, ich bedr\u00e4ngte ihn wie Jakob den Engel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000157.wav": {
        "original": "24", 
        "clean": "vierundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000011.wav": {
        "original": "Auf Beweis und Verteidigung verzichte ich somit \u00fcberhaupt, auf Anklage und jede Art konstruktiver Beredsamkeit.", 
        "clean": "Auf Beweis und Verteidigung verzichte ich somit \u00fcberhaupt, auf Anklage und jede Art konstruktiver Beredsamkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000007.wav": {
        "original": "Sein Vater ist im Gef\u00e4ngnis gestorben, seine Br\u00fcder sind in Sibirien, seine Schwester ist bei einem Pogrom ermordet worden.", 
        "clean": "Sein Vater ist im Gef\u00e4ngnis gestorben, seine Br\u00fcder sind in Sibirien, seine Schwester ist bei einem Pogrom ermordet worden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000113.wav": {
        "original": "Kommt dann noch hinzu, da\u00df sein eigenes Geschick den gehofften Aufstieg nicht genommen hat, da\u00df er noch an alten Lasten schleppt, in alten Ketten seufzt, indes der Leidensgenosse von ehedem ein Ziel erreicht hat,", 
        "clean": "Kommt dann noch hinzu, da\u00df sein eigenes Geschick den gehofften Aufstieg nicht genommen hat, da\u00df er noch an alten Lasten schleppt, in alten Ketten seufzt, indes der Leidensgenosse von ehedem ein Ziel erreicht hat,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000099.wav": {
        "original": "Keine Literatur schleppt solchen Ballast von Entwicklungsgeschichten, Sonderlingsgeschichten, Zust\u00e4ndlichkeiten, poetischen Kuriosit\u00e4ten mit sich wie die deutsche.", 
        "clean": "Keine Literatur schleppt solchen Ballast von Entwicklungsgeschichten, Sonderlingsgeschichten, Zust\u00e4ndlichkeiten, poetischen Kuriosit\u00e4ten mit sich wie die deutsche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000055.wav": {
        "original": "Die Beweise meines Talents, die ich dem Arzt lieferte, wurden von ihm verworfen und verlacht, waren dann auch in Gesellschaft das Ziel seiner geistreichen Sticheleien.", 
        "clean": "Die Beweise meines Talents, die ich dem Arzt lieferte, wurden von ihm verworfen und verlacht, waren dann auch in Gesellschaft das Ziel seiner geistreichen Sticheleien."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000132.wav": {
        "original": "Hier wie dort schlie\u00dflich das Dogma der Auserw\u00e4hltheit.", 
        "clean": "Hier wie dort schlie\u00dflich das Dogma der Auserw\u00e4hltheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000043.wav": {
        "original": "Ich denke, er schreckt nicht davor zur\u00fcck.", 
        "clean": "Ich denke, er schreckt nicht davor zur\u00fcck."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000218.wav": {
        "original": "an jedem Gru\u00df und legte mir aus niedriger Erwartung heraus eine Falle, indem er mir n\u00e4mlich das gesamte Bargeld der Agentur \u00fcbergab und darauf rechnete,", 
        "clean": "an jedem Gru\u00df und legte mir aus niedriger Erwartung heraus eine Falle, indem er mir n\u00e4mlich das gesamte Bargeld der Agentur \u00fcbergab und darauf rechnete,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000155.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich, da\u00df sie einmal, als ich ihr besonders ergriffen gelauscht hatte, mich in den Arm nahm und sagte: Aus dir k\u00f6nnt\u2019 ein guter Christ werden, du hast ein christliches Herz! Ich entsinne mich auch, da\u00df mir dieses Wort Schrecken erregte.", 
        "clean": "Ich entsinne mich, da\u00df sie einmal, als ich ihr besonders ergriffen gelauscht hatte, mich in den Arm nahm und sagte: Aus dir k\u00f6nnt ein guter Christ werden, du hast ein christliches Herz! Ich entsinne mich auch, da\u00df mir dieses Wort Schrecken erregte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000211.wav": {
        "original": "Vermutlich war meine Verfassung die: ich wu\u00dfte, da\u00df Unerh\u00f6rtes oder Merkw\u00fcrdiges mit mir, an mir, in mir geschah, war aber durchaus nicht imstande, mir oder anderen davon Rechenschaft zu geben.", 
        "clean": "Vermutlich war meine Verfassung die: ich wu\u00dfte, da\u00df Unerh\u00f6rtes oder Merkw\u00fcrdiges mit mir, an mir, in mir geschah, war aber durchaus nicht imstande, mir oder anderen davon Rechenschaft zu geben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000064.wav": {
        "original": "Es fallen ihnen die in der Armut Verkommenen ebenso zu wie die aus miasmischem Luxus Fl\u00fcchtenden, die Jugend, die ohne Idee ist, ohne Stern, aber mit irren, zuckenden Herzen \u2013 Legionen.", 
        "clean": "Es fallen ihnen die in der Armut Verkommenen ebenso zu wie die aus miasmischem Luxus Fl\u00fcchtenden, die Jugend, die ohne Idee ist, ohne Stern, aber mit irren, zuckenden Herzen - Legionen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000096.wav": {
        "original": "Ich sch\u00e4mte mich ihrer Manieren, ich sch\u00e4mte mich ihrer Haltung.", 
        "clean": "Ich sch\u00e4mte mich ihrer Manieren, ich sch\u00e4mte mich ihrer Haltung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000017.wav": {
        "original": "M\u00f6glich, da\u00df der Freund mit mir von mir hingerissen wurde; er war weich, sentimental, eitel auf seine Sch\u00f6nheit; mir war er eine Zeitlang Idol.", 
        "clean": "M\u00f6glich, da\u00df der Freund mit mir von mir hingerissen wurde; er war weich, sentimental, eitel auf seine Sch\u00f6nheit; mir war er eine Zeitlang Idol."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000044.wav": {
        "original": "\u00dcbergriffe der Exekutive bewiesen auch nie etwas gegen die Legislatur.", 
        "clean": "\u00dcbergriffe der Exekutive bewiesen auch nie etwas gegen die Legislatur."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000090.wav": {
        "original": "Ich hielt ihm vor, das sei ja der ganze Jammer des versteinerten Mi\u00dfverst\u00e4ndnisses und der b\u00f6swilligen Hetze, doch er nahm es nicht an.", 
        "clean": "Ich hielt ihm vor, das sei ja der ganze Jammer des versteinerten Mi\u00dfverst\u00e4ndnisses und der b\u00f6swilligen Hetze, doch er nahm es nicht an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000132.wav": {
        "original": "Ich h\u00f6rte damals von Juden, die irgendwo in Podolien oder in der Bukowina ihr geplagtes Dasein schleppten und in Tr\u00e4nen ausbrachen, als die neue Heilsbotschaft zu ihnen gelangte.", 
        "clean": "Ich h\u00f6rte damals von Juden, die irgendwo in Podolien oder in der Bukowina ihr geplagtes Dasein schleppten und in Tr\u00e4nen ausbrachen, als die neue Heilsbotschaft zu ihnen gelangte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000087.wav": {
        "original": "Juden sind die Jakobiner der Epoche.", 
        "clean": "Juden sind die Jakobiner der Epoche."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000019.wav": {
        "original": "Die andern, denen ich Jude war und blieb, wollten mir damit zu erkennen geben, da\u00df ich ihnen nicht genug tun konnte, als Jude n\u00e4mlich; da\u00df ich, als Jude, nicht f\u00e4hig sei,", 
        "clean": "Die andern, denen ich Jude war und blieb, wollten mir damit zu erkennen geben, da\u00df ich ihnen nicht genug tun konnte, als Jude n\u00e4mlich; da\u00df ich, als Jude, nicht f\u00e4hig sei,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000217.wav": {
        "original": "Mir war das alles nicht neu und doch wieder neu.", 
        "clean": "Mir war das alles nicht neu und doch wieder neu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000002.wav": {
        "original": "Lucrez, III 498", 
        "clean": "Lucrez, III vierhundertachtundneunzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000118.wav": {
        "original": "So f\u00fcgte ich mich ins Unvermeidliche und verfa\u00dfte mit schriftstellerischer Gewandtheit einen jener Briefe, von denen mein Onkel ver\u00e4chtlich sagte, die seien sch\u00f6ne Wortfeuerwerke.", 
        "clean": "So f\u00fcgte ich mich ins Unvermeidliche und verfa\u00dfte mit schriftstellerischer Gewandtheit einen jener Briefe, von denen mein Onkel ver\u00e4chtlich sagte, die seien sch\u00f6ne Wortfeuerwerke."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000060.wav": {
        "original": "Er hat sein ganzes Leben lang schwer gearbeitet; als ich, drei\u00dfigj\u00e4hrig, den Sechsundf\u00fcnfzigj\u00e4hrigen f\u00fcr einige Wochen zu Gast bitten konnte, zeigte er eine best\u00e4ndige stumme Verwunderung,", 
        "clean": "Er hat sein ganzes Leben lang schwer gearbeitet; als ich, drei\u00dfigj\u00e4hrig, den Sechsundf\u00fcnfzigj\u00e4hrigen f\u00fcr einige Wochen zu Gast bitten konnte, zeigte er eine best\u00e4ndige stumme Verwunderung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000206.wav": {
        "original": "er hielt sie im Innersten f\u00fcr gef\u00e4lscht, und da er in best\u00e4ndiger Angst lebte, auch andere k\u00f6nnten an der Echtheit zweifeln, ging er \u00fcber das deutsche Ideal noch einen Schritt hinaus und wurde Anglomane, und zwar von strengster Observanz.", 
        "clean": "er hielt sie im Innersten f\u00fcr gef\u00e4lscht, und da er in best\u00e4ndiger Angst lebte, auch andere k\u00f6nnten an der Echtheit zweifeln, ging er \u00fcber das deutsche Ideal noch einen Schritt hinaus und wurde Anglomane, und zwar von strengster Observanz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000078.wav": {
        "original": "Innerhalb des Staates haben sie sich in eine soziale und religi\u00f6se Isolierung zur\u00fcckgezogen, ein starrer, erstarrter Block in der str\u00f6menden Bewegung.", 
        "clean": "Innerhalb des Staates haben sie sich in eine soziale und religi\u00f6se Isolierung zur\u00fcckgezogen, ein starrer, erstarrter Block in der str\u00f6menden Bewegung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000248.wav": {
        "original": "Der Abschied vom Freund war lau und bitter, soweit ich mich entsinne.", 
        "clean": "Der Abschied vom Freund war lau und bitter, soweit ich mich entsinne."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000023.wav": {
        "original": "Aber er tat mehr.", 
        "clean": "Aber er tat mehr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000112.wav": {
        "original": "Ich entsinne mich, da\u00df ich mich der Logik und Kraft seiner Argumente nicht entziehen konnte.", 
        "clean": "Ich entsinne mich, da\u00df ich mich der Logik und Kraft seiner Argumente nicht entziehen konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000037.wav": {
        "original": "Das kam so: Meine Situation im Hause meines Onkels war unhaltbar geworden.", 
        "clean": "Das kam so: Meine Situation im Hause meines Onkels war unhaltbar geworden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000102.wav": {
        "original": "Die Konservativen und Altgl\u00e4ubigen hielten ihren Dienst in den sogenannten Schulen ab, kleinen Gottesh\u00e4usern, oft nur Stuben in einer entlegenen Winkelgasse.", 
        "clean": "Die Konservativen und Altgl\u00e4ubigen hielten ihren Dienst in den sogenannten Schulen ab, kleinen Gottesh\u00e4usern, oft nur Stuben in einer entlegenen Winkelgasse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000242.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 5", 
        "clean": "Ende von abschnitt f\u00fcnf"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000209.wav": {
        "original": "Seine zeitbedingte Erscheinung war im zeitbedingten Sinn j\u00fcdisch, und das Auffallendste an ihr ist das schroffe Nebeneinander von Ghettogeist und Weltgeist,", 
        "clean": "Seine zeitbedingte Erscheinung war im zeitbedingten Sinn j\u00fcdisch, und das Auffallendste an ihr ist das schroffe Nebeneinander von Ghettogeist und Weltgeist,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000228.wav": {
        "original": "Was bleibt?", 
        "clean": "Was bleibt?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000031.wav": {
        "original": "Das Fragw\u00fcrdige \u00fcbt Lockung aus, namentlich in seiner Oberfl\u00e4chenschicht, und die Genie\u00dfer und Ferienbeobachter haben ja nicht vers\u00e4umt, sich in ihrer Weise daran zu letzen.", 
        "clean": "Das Fragw\u00fcrdige \u00fcbt Lockung aus, namentlich in seiner Oberfl\u00e4chenschicht, und die Genie\u00dfer und Ferienbeobachter haben ja nicht vers\u00e4umt, sich in ihrer Weise daran zu letzen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000250.wav": {
        "original": "Als ich auf dem Lindauer Bahnhof stand, einige Minuten vor Abgang des M\u00fcnchener Zuges, mu\u00df ich als mitleidsw\u00fcrdige Figur aufgefallen sein, denn ein alter Schaffner trat zu mir,", 
        "clean": "Als ich auf dem Lindauer Bahnhof stand, einige Minuten vor Abgang des M\u00fcnchener Zuges, mu\u00df ich als mitleidsw\u00fcrdige Figur aufgefallen sein, denn ein alter Schaffner trat zu mir,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000051.wav": {
        "original": "Da\u00df ich durch das allgemeine wie durch das Wesen einzelner empfindlich zu leiden hatte, will ich nicht leugnen.", 
        "clean": "Da\u00df ich durch das allgemeine wie durch das Wesen einzelner empfindlich zu leiden hatte, will ich nicht leugnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000198.wav": {
        "original": "Ich kenne, kannte viele, die vor Sehnsucht nach dem blonden und blau\u00e4ugigen Menschen vergingen.", 
        "clean": "Ich kenne, kannte viele, die vor Sehnsucht nach dem blonden und blau\u00e4ugigen Menschen vergingen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000004.wav": {
        "original": "Ohne R\u00fccksicht auf die Gew\u00f6hnung meines Geistes, sich in Bildern und Figuren zu bewegen, will ich mir \u2013 gedr\u00e4ngt von innerer Not und Not der Zeit", 
        "clean": "Ohne R\u00fccksicht auf die Gew\u00f6hnung meines Geistes, sich in Bildern und Figuren zu bewegen, will ich mir - gedr\u00e4ngt von innerer Not und Not der Zeit"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000093.wav": {
        "original": "Das achtzehnte Jahrhundert sah sie noch in verstockter Abkehr und d\u00fcsterer Verkrochenheit.", 
        "clean": "Das achtzehnte Jahrhundert sah sie noch in verstockter Abkehr und d\u00fcsterer Verkrochenheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000037.wav": {
        "original": "Von Pferch und Helotentum sp\u00fcrte ich also in meiner Jugend nichts mehr.", 
        "clean": "Von Pferch und Helotentum sp\u00fcrte ich also in meiner Jugend nichts mehr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000108.wav": {
        "original": "bei den H\u00f6heren war es das Unverm\u00f6gen zur Idee und Intuition.", 
        "clean": "bei den H\u00f6heren war es das Unverm\u00f6gen zur Idee und Intuition."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000094.wav": {
        "original": "Denn zu w\u00e4hlen hatte ich mich ja nachgerade entschlossen, und die Wahl hatte stattgehabt.", 
        "clean": "Denn zu w\u00e4hlen hatte ich mich ja nachgerade entschlossen, und die Wahl hatte stattgehabt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000004.wav": {
        "original": "Es gibt Begegnungen, die zun\u00e4chst unscheinbar und singul\u00e4r sind, die aber in der Erinnerung wachsen, und von denen eine Magie der Deutung ausgeht.", 
        "clean": "Es gibt Begegnungen, die zun\u00e4chst unscheinbar und singul\u00e4r sind, die aber in der Erinnerung wachsen, und von denen eine Magie der Deutung ausgeht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000075.wav": {
        "original": "Ich will mich aber nicht auf meine besondere Situation berufen, warf ich ein, und ich will mich nicht in ihr begn\u00fcgen.", 
        "clean": "Ich will mich aber nicht auf meine besondere Situation berufen, warf ich ein, und ich will mich nicht in ihr begn\u00fcgen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000077.wav": {
        "original": "Gegenstand der Geringsch\u00e4tzung auch insofern, als ich nicht zu trinken imstande war, und binnen kurzem sah ich mich in einer viel \u00fcbleren Lage als vor der Flucht aus dem Hause des Onkels.", 
        "clean": "Gegenstand der Geringsch\u00e4tzung auch insofern, als ich nicht zu trinken imstande war, und binnen kurzem sah ich mich in einer viel \u00fcbleren Lage als vor der Flucht aus dem Hause des Onkels."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000062.wav": {
        "original": "Meine Mutter starb, als ich neun Jahre alt war.", 
        "clean": "Meine Mutter starb, als ich neun Jahre alt war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000032.wav": {
        "original": "Der Vater meiner Mutter, ein Mann von Bildung und edler Anlage, verblutete an ihnen.", 
        "clean": "Der Vater meiner Mutter, ein Mann von Bildung und edler Anlage, verblutete an ihnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000227.wav": {
        "original": "Es waren Kinder aus einem Dorf am Titisee, die in Freiburg die Schule besuchten.", 
        "clean": "Es waren Kinder aus einem Dorf am Titisee, die in Freiburg die Schule besuchten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000077.wav": {
        "original": "Es geht um Recht und Gerechtigkeit.", 
        "clean": "Es geht um Recht und Gerechtigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000233.wav": {
        "original": "Darauf antwortete ich ihm, inbr\u00fcnstiger und eindringlicher, d\u00fcnkt mich, als ich je zu ihm gesprochen: Ist es vorstellbar, so ist es m\u00f6glich.", 
        "clean": "Darauf antwortete ich ihm, inbr\u00fcnstiger und eindringlicher, d\u00fcnkt mich, als ich je zu ihm gesprochen: Ist es vorstellbar, so ist es m\u00f6glich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000086.wav": {
        "original": "ein neues, wohltuendes Gef\u00fchl f\u00fcr mich. Es enth\u00e4lt und gibt ein charakteristisches St\u00fcck b\u00fcrgerlicher deutscher Geschichte, deutscher Zust\u00e4nde um 1900, doch nicht in der Schilderung,", 
        "clean": "ein neues, wohltuendes Gef\u00fchl f\u00fcr mich. Es enth\u00e4lt und gibt ein charakteristisches St\u00fcck b\u00fcrgerlicher deutscher Geschichte, deutscher Zust\u00e4nde um tausendneunhundert, doch nicht in der Schilderung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000032.wav": {
        "original": "Aber das immer heftigere Gegeneinander der verschiedenen Kr\u00e4fte f\u00fchrte zum Verh\u00e4ngnis.", 
        "clean": "Aber das immer heftigere Gegeneinander der verschiedenen Kr\u00e4fte f\u00fchrte zum Verh\u00e4ngnis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000125.wav": {
        "original": "Die deutsche Welt verhielt sich gleichg\u00fcltig oder ablehnend bis auf einige unb\u00fcrgerliche Gruppen, die f\u00fcr die Dichtung als solche und ihre Gestalten empf\u00e4nglich waren; im allgemeinen begn\u00fcgte man sich damit, das Buch einzuordnen und es im Museum der Literatur einstweilen bestehen zu lassen.", 
        "clean": "Die deutsche Welt verhielt sich gleichg\u00fcltig oder ablehnend bis auf einige unb\u00fcrgerliche Gruppen, die f\u00fcr die Dichtung als solche und ihre Gestalten empf\u00e4nglich waren; im allgemeinen begn\u00fcgte man sich damit, das Buch einzuordnen und es im Museum der Literatur einstweilen bestehen zu lassen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000038.wav": {
        "original": "mit seiner Leidenschaft und durch sie unterwirft er sich doch der g\u00f6ttlichen Idee, so scheint es mir, denn er bleibt im Ring der Menschheit.", 
        "clean": "mit seiner Leidenschaft und durch sie unterwirft er sich doch der g\u00f6ttlichen Idee, so scheint es mir, denn er bleibt im Ring der Menschheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000183.wav": {
        "original": "und so der Bauer, der H\u00e4ndler, der Wirt, der Landstreicher, der J\u00e4ger, der F\u00f6rster, der Amtmann, der T\u00fcrmer, der Soldat.", 
        "clean": "und so der Bauer, der H\u00e4ndler, der Wirt, der Landstreicher, der J\u00e4ger, der F\u00f6rster, der Amtmann, der T\u00fcrmer, der Soldat."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000030.wav": {
        "original": "Und gleichwohl war sie mir notwendig, wenn nicht meine eigene Existenz eine schattenhafte sein sollte.", 
        "clean": "Und gleichwohl war sie mir notwendig, wenn nicht meine eigene Existenz eine schattenhafte sein sollte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000148.wav": {
        "original": "Als ich eines Tages die Frau bat, mir einen Band zu geben, sagte sie mit sibyllenhafter D\u00fcsterkeit, wer diese B\u00fccher lese, werde wahnsinnig.", 
        "clean": "Als ich eines Tages die Frau bat, mir einen Band zu geben, sagte sie mit sibyllenhafter D\u00fcsterkeit, wer diese B\u00fccher lese, werde wahnsinnig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000134.wav": {
        "original": "Es stand ihm an der Stirn geschrieben.", 
        "clean": "Es stand ihm an der Stirn geschrieben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000152.wav": {
        "original": "Sie lieben es, auf das Christentum hinzuweisen, als ob das Christentum w\u00e4re und mit Christentum zu entschuldigen, was sie wider alle humane Gepflogenheit tun.", 
        "clean": "Sie lieben es, auf das Christentum hinzuweisen, als ob das Christentum w\u00e4re und mit Christentum zu entschuldigen, was sie wider alle humane Gepflogenheit tun."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000100.wav": {
        "original": "\u00dcberhebung, Pfafferei und Zelotismus.", 
        "clean": "\u00dcberhebung, Pfafferei und Zelotismus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000135.wav": {
        "original": "Ich glaubte keinem Beifall, hielt mich an keine Wegweisung, keine Schule, lie\u00df mich an kein Geleistetes binden und verzweifelte zwischen den Stationen am Gelingen.", 
        "clean": "Ich glaubte keinem Beifall, hielt mich an keine Wegweisung, keine Schule, lie\u00df mich an kein Geleistetes binden und verzweifelte zwischen den Stationen am Gelingen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000155.wav": {
        "original": "in Hader verstrickten, aufeinander eifers\u00fcchtigen, einander zerfleischenden Nationen durch die j\u00fcdische zwei Dutzend und eine geworden w\u00e4ren?", 
        "clean": "in Hader verstrickten, aufeinander eifers\u00fcchtigen, einander zerfleischenden Nationen durch die j\u00fcdische zwei Dutzend und eine geworden w\u00e4ren?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000251.wav": {
        "original": "Der Er\u00f6ffner und Ergreifer wird miterh\u00f6ht um der Liebe willen.", 
        "clean": "Der Er\u00f6ffner und Ergreifer wird miterh\u00f6ht um der Liebe willen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000210.wav": {
        "original": "\u2013 Er schaute mich an.", 
        "clean": "- Er schaute mich an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000235.wav": {
        "original": "Vielleicht gibt es einen Retter, Mensch oder Geist, h\u00fcben oder dr\u00fcben, oder auf der Br\u00fccke dazwischen.", 
        "clean": "Vielleicht gibt es einen Retter, Mensch oder Geist, h\u00fcben oder dr\u00fcben, oder auf der Br\u00fccke dazwischen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000075.wav": {
        "original": "Aber ich merkte, da\u00df meine Person, sobald sie au\u00dferhalb der Gemeinschaft auftrat, das hei\u00dft sobald die Beziehung nicht mehr gewu\u00dft wurde, von Sticheleien und Feindseligkeit fast v\u00f6llig verschont blieb.", 
        "clean": "Aber ich merkte, da\u00df meine Person, sobald sie au\u00dferhalb der Gemeinschaft auftrat, das hei\u00dft sobald die Beziehung nicht mehr gewu\u00dft wurde, von Sticheleien und Feindseligkeit fast v\u00f6llig verschont blieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000029.wav": {
        "original": "mein Verlangen nach ihr wurde, je schattenhafter erschien mir ihre Existenz.", 
        "clean": "mein Verlangen nach ihr wurde, je schattenhafter erschien mir ihre Existenz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000186.wav": {
        "original": "Es ist mir, als w\u00e4re nur bei den Toten Gerechtigkeit zu finden gegen die Lebenden.", 
        "clean": "Es ist mir, als w\u00e4re nur bei den Toten Gerechtigkeit zu finden gegen die Lebenden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000045.wav": {
        "original": "jener wich vor dem verf\u00fchrerischen und m\u00e4chtigen modernen Wesen mehr und mehr ins Konventikelhafte zur\u00fcck, in heimliche, abgekehrte, frenetische Gruppen;", 
        "clean": "jener wich vor dem verf\u00fchrerischen und m\u00e4chtigen modernen Wesen mehr und mehr ins Konventikelhafte zur\u00fcck, in heimliche, abgekehrte, frenetische Gruppen;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000097.wav": {
        "original": "Auf den Ha\u00df ist es abgesehen, und der Ha\u00df lodert weiter.", 
        "clean": "Auf den Ha\u00df ist es abgesehen, und der Ha\u00df lodert weiter."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000225.wav": {
        "original": "An Winterabenden halfen wir Kinder oft der Mutter beim Linsenlesen, und es kam vor, da\u00df ich dabei pl\u00f6tzlich zu phantasieren anfing, in den Linsenhaufen hinein Schrecken, Unbill und Abenteuer dichtete, Gespenstergraus und Wunder,", 
        "clean": "An Winterabenden halfen wir Kinder oft der Mutter beim Linsenlesen, und es kam vor, da\u00df ich dabei pl\u00f6tzlich zu phantasieren anfing, in den Linsenhaufen hinein Schrecken, Unbill und Abenteuer dichtete, Gespenstergraus und Wunder,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000237.wav": {
        "original": "Ich wu\u00dfte nichts mit mir anzufangen, Aussicht auf Broterwerb hatte ich nicht, denn ich hatte nichts Rechtes gelernt und eignete mich zu keiner praktischen T\u00e4tigkeit.", 
        "clean": "Ich wu\u00dfte nichts mit mir anzufangen, Aussicht auf Broterwerb hatte ich nicht, denn ich hatte nichts Rechtes gelernt und eignete mich zu keiner praktischen T\u00e4tigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000020.wav": {
        "original": "Ich kannte keine Richtung oder Schule; es war Sturm und Drang in mir, aus mir, Pathos und \u00dcberschwang aus eigenen Quellen, erfundene Welt voll Mord, Blutdurst, Raserei;", 
        "clean": "Ich kannte keine Richtung oder Schule; es war Sturm und Drang in mir, aus mir, Pathos und \u00dcberschwang aus eigenen Quellen, erfundene Welt voll Mord, Blutdurst, Raserei;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000253.wav": {
        "original": "Ende von abschnitt 7", 
        "clean": "Ende von abschnitt sieben"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000192.wav": {
        "original": "Ich war nicht gesonnen, mein Schicksal an eine von ihnen zu h\u00e4ngen.", 
        "clean": "Ich war nicht gesonnen, mein Schicksal an eine von ihnen zu h\u00e4ngen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000035.wav": {
        "original": "Es geht gegen die g\u00f6ttliche Idee, wenn der einzelne Mensch in dem Verh\u00e4ltnis zwischen Schuld und S\u00fchne den Entscheidungsanspruch erhebt.", 
        "clean": "Es geht gegen die g\u00f6ttliche Idee, wenn der einzelne Mensch in dem Verh\u00e4ltnis zwischen Schuld und S\u00fchne den Entscheidungsanspruch erhebt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000084.wav": {
        "original": "sogleich ein herzliches und weittragendes Echo fand.", 
        "clean": "sogleich ein herzliches und weittragendes Echo fand."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000089.wav": {
        "original": "als welche sie sich in der Welt empfanden; so m\u00fc\u00dfte zugestanden werden, da\u00df in ihrem Tun eine vielleicht unsinnige und schuldvolle,", 
        "clean": "als welche sie sich in der Welt empfanden; so m\u00fc\u00dfte zugestanden werden, da\u00df in ihrem Tun eine vielleicht unsinnige und schuldvolle,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000012.wav": {
        "original": "Ich st\u00fctze mich auf das Erlebnis.", 
        "clean": "Ich st\u00fctze mich auf das Erlebnis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000058.wav": {
        "original": "Indessen wandte ich mich, bezaubert von der neuen Aussicht, an meinen Freund in M\u00fcnchen, schilderte ihm, wie die Dinge lagen, schrieb vorgreifend, da\u00df ich m\u00f6glicherweise auf die Unterst\u00fctzung meines Verwandten z\u00e4hlen k\u00f6nne und fragte,", 
        "clean": "Indessen wandte ich mich, bezaubert von der neuen Aussicht, an meinen Freund in M\u00fcnchen, schilderte ihm, wie die Dinge lagen, schrieb vorgreifend, da\u00df ich m\u00f6glicherweise auf die Unterst\u00fctzung meines Verwandten z\u00e4hlen k\u00f6nne und fragte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000083.wav": {
        "original": "Das zun\u00e4chst nur als Andeutung.", 
        "clean": "Das zun\u00e4chst nur als Andeutung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000065.wav": {
        "original": "Ich machte die Bekanntschaft eines jungen franz\u00f6sischen Schriftstellers, und mit ihm erlebte ich folgendes: Ich hatte mich ihm gen\u00e4hert, wir hatten fruchtbare Gespr\u00e4che miteinander gef\u00fchrt,", 
        "clean": "Ich machte die Bekanntschaft eines jungen franz\u00f6sischen Schriftstellers, und mit ihm erlebte ich folgendes: Ich hatte mich ihm gen\u00e4hert, wir hatten fruchtbare Gespr\u00e4che miteinander gef\u00fchrt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000152.wav": {
        "original": "Lust durfte nicht sein.", 
        "clean": "Lust durfte nicht sein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000170.wav": {
        "original": "Das hat in meinem Fall keinen Zweck mehr.", 
        "clean": "Das hat in meinem Fall keinen Zweck mehr."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000166.wav": {
        "original": "Das war dann das Beleidigendste von allem.", 
        "clean": "Das war dann das Beleidigendste von allem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000124.wav": {
        "original": "Sind diese beiden Faktoren einmal gegeben und zugestanden, so wird von ungleich h\u00f6herer Wichtigkeit f\u00fcr ihn die Frage, wie er sich zur Allgemeinheit verh\u00e4lt und wie die Allgemeinheit zu ihm.", 
        "clean": "Sind diese beiden Faktoren einmal gegeben und zugestanden, so wird von ungleich h\u00f6herer Wichtigkeit f\u00fcr ihn die Frage, wie er sich zur Allgemeinheit verh\u00e4lt und wie die Allgemeinheit zu ihm."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000144.wav": {
        "original": "Da ist etwas vorausempfunden und -geformt, eine Verwandtschaft des \u00e4u\u00dferen Loses und inneren Seins zwischen Deutschtum und Judentum, das seitdem sogar an die Oberfl\u00e4che \u00f6ffentlicher Diskussion gedrungen ist, und worauf ich auch werde zur\u00fcckkommen m\u00fcssen.", 
        "clean": "Da ist etwas vorausempfunden und -geformt, eine Verwandtschaft des \u00e4u\u00dferen Loses und inneren Seins zwischen Deutschtum und Judentum, das seitdem sogar an die Oberfl\u00e4che \u00f6ffentlicher Diskussion gedrungen ist, und worauf ich auch werde zur\u00fcckkommen m\u00fcssen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000121.wav": {
        "original": "Es war ein tr\u00fcbes Medium zwischen mir und allen geistigen und b\u00fcrgerlichen Dingen.", 
        "clean": "Es war ein tr\u00fcbes Medium zwischen mir und allen geistigen und b\u00fcrgerlichen Dingen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000007.wav": {
        "original": "und h\u00e4tte ich nicht das unheilvolle Band mit einem leidenschaftlichen Entschlu\u00df durchschnitten, so w\u00e4re es mit mir zu Ende gewesen.", 
        "clean": "und h\u00e4tte ich nicht das unheilvolle Band mit einem leidenschaftlichen Entschlu\u00df durchschnitten, so w\u00e4re es mit mir zu Ende gewesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000119.wav": {
        "original": "Die \u00e4u\u00dfere Lage war die mi\u00dflichste; zur gewohnten materiellen Not kam noch eine des Herzens; ich war abenteuerlich verstrickt und Verfolgungen ausgesetzt, wie sie sonst nur in Zehnpfennigromanen geschildert werden.", 
        "clean": "Die \u00e4u\u00dfere Lage war die mi\u00dflichste; zur gewohnten materiellen Not kam noch eine des Herzens; ich war abenteuerlich verstrickt und Verfolgungen ausgesetzt, wie sie sonst nur in Zehnpfennigromanen geschildert werden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000180.wav": {
        "original": "was sollte es frommen, das h\u00e4\u00dfliche Einzelne wieder hervorzuziehen aus dem Grab der Zeit, die in schmutzigen Kneipen verbrachten N\u00e4chte, Ekstasen eines ziemlich ideenlosen Rebellentums, j\u00e4mmerlichen Selbstverlust,", 
        "clean": "was sollte es frommen, das h\u00e4\u00dfliche Einzelne wieder hervorzuziehen aus dem Grab der Zeit, die in schmutzigen Kneipen verbrachten N\u00e4chte, Ekstasen eines ziemlich ideenlosen Rebellentums, j\u00e4mmerlichen Selbstverlust,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000219.wav": {
        "original": "Was sollen aber die Juden tun?", 
        "clean": "Was sollen aber die Juden tun?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000129.wav": {
        "original": "und einige M\u00e4nner von Mut und Willen widmeten sich dem Plan der Errichtung eines pal\u00e4stinischen Reiches.", 
        "clean": "und einige M\u00e4nner von Mut und Willen widmeten sich dem Plan der Errichtung eines pal\u00e4stinischen Reiches."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000097.wav": {
        "original": "Die Frage hat Interesse nur im Hinblick auf mein pers\u00f6nliches Problem.", 
        "clean": "Die Frage hat Interesse nur im Hinblick auf mein pers\u00f6nliches Problem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000204.wav": {
        "original": "Er war schlank, hager, sehnig, flink, nerv\u00f6s wie ein Rennpferd, launenhaft, verstand zu imponieren und zu gewinnen, war voller Impuls und Heftigkeit, auch voll List und Witz, und hatte Neigungen zum Aszeten, zum B\u00fccherwurm, zum Hom\u00f6opathen, zum Sonderling.", 
        "clean": "Er war schlank, hager, sehnig, flink, nerv\u00f6s wie ein Rennpferd, launenhaft, verstand zu imponieren und zu gewinnen, war voller Impuls und Heftigkeit, auch voll List und Witz, und hatte Neigungen zum Aszeten, zum B\u00fccherwurm, zum Hom\u00f6opathen, zum Sonderling."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000023.wav": {
        "original": "Als uns das Geschick voneinander getrennt hatte und ich in die Fabrik des Onkels nach Wien gekommen war, hielt ein enthusiastischer Briefwechsel das Feuer lebendig, und in zahlreichen, umfangreichen Episteln gab ich ihm Rechenschaft von allem, was ich schrieb und dachte.", 
        "clean": "Als uns das Geschick voneinander getrennt hatte und ich in die Fabrik des Onkels nach Wien gekommen war, hielt ein enthusiastischer Briefwechsel das Feuer lebendig, und in zahlreichen, umfangreichen Episteln gab ich ihm Rechenschaft von allem, was ich schrieb und dachte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000067.wav": {
        "original": "Trotzdem kann man ihn weder \u00fcberreden, noch eigentlich \u00fcberzeugen; er glaubt nur, was zu glauben befohlen ist oder wozu eine Majorit\u00e4t ihn zwingt.", 
        "clean": "Trotzdem kann man ihn weder \u00fcberreden, noch eigentlich \u00fcberzeugen; er glaubt nur, was zu glauben befohlen ist oder wozu eine Majorit\u00e4t ihn zwingt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000172.wav": {
        "original": "sondern um das G\u00fcltige und Tragende, um Vision, um Wandlung, um Erneuerung.", 
        "clean": "sondern um das G\u00fcltige und Tragende, um Vision, um Wandlung, um Erneuerung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000031.wav": {
        "original": "diese psychologische Bohr- und Grubentechnik hat nichts mit unserer Stammesart gemein.", 
        "clean": "diese psychologische Bohr- und Grubentechnik hat nichts mit unserer Stammesart gemein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000110.wav": {
        "original": "Das w\u00fcrde ihn zugrunde richten.", 
        "clean": "Das w\u00fcrde ihn zugrunde richten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000237.wav": {
        "original": "\u00c4rgernis ist es darum, weil es Flucht vor menschlicher Verpflichtung und Besch\u00f6nigung instinktm\u00e4\u00dfig gesp\u00fcrter Lebensunt\u00fcchtigkeit bezeichnet.", 
        "clean": "\u00c4rgernis ist es darum, weil es Flucht vor menschlicher Verpflichtung und Besch\u00f6nigung instinktm\u00e4\u00dfig gesp\u00fcrter Lebensunt\u00fcchtigkeit bezeichnet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000235.wav": {
        "original": "Hat es ein Einzelner erreicht, so ist es \u00fcberhaupt erreichbar.", 
        "clean": "Hat es ein Einzelner erreicht, so ist es \u00fcberhaupt erreichbar."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000214.wav": {
        "original": "J\u00fcdische Frauen und M\u00e4dchen sind der edelste und verhei\u00dfendste Teil des Judentums; in ihren reinen Bildungen unvergleichlich.", 
        "clean": "J\u00fcdische Frauen und M\u00e4dchen sind der edelste und verhei\u00dfendste Teil des Judentums; in ihren reinen Bildungen unvergleichlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000079.wav": {
        "original": "die akademische Laufbahn sei mir nach seiner \u00dcberzeugung verschlossen.", 
        "clean": "die akademische Laufbahn sei mir nach seiner \u00dcberzeugung verschlossen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000035.wav": {
        "original": "Und die zwei Jahrtausend alte Existenz der Juden im Abendlande sollte nicht ihr Blut ber\u00fchrt haben, wenn es nun schon fremdes Blut sein soll, Luft, Erde, Wasser, Geschichte, Schicksal, Tat und Anteil nicht, wenn man selbst physische Vermischung ausschlie\u00dft?", 
        "clean": "Und die zwei Jahrtausend alte Existenz der Juden im Abendlande sollte nicht ihr Blut ber\u00fchrt haben, wenn es nun schon fremdes Blut sein soll, Luft, Erde, Wasser, Geschichte, Schicksal, Tat und Anteil nicht, wenn man selbst physische Vermischung ausschlie\u00dft?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000215.wav": {
        "original": "Damals und wohl noch ein halbes Jahrhundert lang lag mehr an der Kunst als am Menschen, man erkl\u00e4rte die Kunst f\u00fcr neutral; heute wird der Mensch gepr\u00fcft und gewogen, und wir wissen,", 
        "clean": "Damals und wohl noch ein halbes Jahrhundert lang lag mehr an der Kunst als am Menschen, man erkl\u00e4rte die Kunst f\u00fcr neutral; heute wird der Mensch gepr\u00fcft und gewogen, und wir wissen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000197.wav": {
        "original": "jede Erinnerung ist ja ein St\u00fcck Konstruktion.", 
        "clean": "jede Erinnerung ist ja ein St\u00fcck Konstruktion."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000156.wav": {
        "original": "Gier und Neugier sind in ihm, Blutdurst, Angst verf\u00fchrt, verlockt zu werden, Lust am Geheimnis und Niedrigkeit der Selbsteinsch\u00e4tzung.", 
        "clean": "Gier und Neugier sind in ihm, Blutdurst, Angst verf\u00fchrt, verlockt zu werden, Lust am Geheimnis und Niedrigkeit der Selbsteinsch\u00e4tzung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000163.wav": {
        "original": "In der Kindheit waren ich und meine Geschwister so verwirkt in das Alltagsleben der christlichen Handwerker- und Kleinb\u00fcrgerwelt, da\u00df wir dort unsere Gespielen hatten, unsere G\u00f6nner, Zuflucht in Stunden der Verlassenheit;", 
        "clean": "In der Kindheit waren ich und meine Geschwister so verwirkt in das Alltagsleben der christlichen Handwerker- und Kleinb\u00fcrgerwelt, da\u00df wir dort unsere Gespielen hatten, unsere G\u00f6nner, Zuflucht in Stunden der Verlassenheit;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000195.wav": {
        "original": "Ich kannte die Motive, kannte die Werkst\u00e4tten, wo sie ersonnen und gelenkt wurden.", 
        "clean": "Ich kannte die Motive, kannte die Werkst\u00e4tten, wo sie ersonnen und gelenkt wurden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000171.wav": {
        "original": "wie w\u00e4re ein solcher Anspruch gegen die Kritik, gegen die ver\u00e4nderten Forderungen neuer Menschheit zu verteidigen und zu sichern?", 
        "clean": "wie w\u00e4re ein solcher Anspruch gegen die Kritik, gegen die ver\u00e4nderten Forderungen neuer Menschheit zu verteidigen und zu sichern?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000158.wav": {
        "original": "Der Konflikt blieb bestehen.", 
        "clean": "Der Konflikt blieb bestehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000157.wav": {
        "original": "Ohne da\u00df man die Zul\u00e4nglichkeit oder Unzul\u00e4nglichkeit der Gr\u00fcnde untersucht, auf welche sich dieser Glaube, diese Verk\u00fcndigung st\u00fctzt, ob auf die offenbarte Lehre,", 
        "clean": "Ohne da\u00df man die Zul\u00e4nglichkeit oder Unzul\u00e4nglichkeit der Gr\u00fcnde untersucht, auf welche sich dieser Glaube, diese Verk\u00fcndigung st\u00fctzt, ob auf die offenbarte Lehre,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000124.wav": {
        "original": "Solange sie Ge\u00e4chtete waren, war es ihr Recht, ihre Pflicht, ihr Schutz, ihre Waffe, das Mittel zur Selbstachtung und Selbstaufrichtung, sich zu verschlie\u00dfen,", 
        "clean": "Solange sie Ge\u00e4chtete waren, war es ihr Recht, ihre Pflicht, ihr Schutz, ihre Waffe, das Mittel zur Selbstachtung und Selbstaufrichtung, sich zu verschlie\u00dfen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000145.wav": {
        "original": "Weil ich den Menschen zu \u00fcbersehen glaubte, \u00fcbersah ich sein Werk, schuldvolles Wortspiel, an das sich viel Wahn und Irrtum kn\u00fcpft.", 
        "clean": "Weil ich den Menschen zu \u00fcbersehen glaubte, \u00fcbersah ich sein Werk, schuldvolles Wortspiel, an das sich viel Wahn und Irrtum kn\u00fcpft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000256.wav": {
        "original": "Auf die Wurzeln: es lag mir sicherlich als ein orientalischer Trieb im Blute.", 
        "clean": "Auf die Wurzeln: es lag mir sicherlich als ein orientalischer Trieb im Blute."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000234.wav": {
        "original": "Jede arrivierte j\u00fcdische Familie stellt heute in die Reihen der Jugend einen ihrer Angeh\u00f6rigen als Schriftsteller, Maler, Komponisten oder Dirigenten, was ein wahres \u00c4rgernis ist.", 
        "clean": "Jede arrivierte j\u00fcdische Familie stellt heute in die Reihen der Jugend einen ihrer Angeh\u00f6rigen als Schriftsteller, Maler, Komponisten oder Dirigenten, was ein wahres \u00c4rgernis ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000033.wav": {
        "original": "Mit Slawen, Nordl\u00e4ndern, Spaniern, Italienern, wahrscheinlich auch mit Hunnen und Mongolen, als ihre Horden deutsches Gebiet \u00fcberfluteten?", 
        "clean": "Mit Slawen, Nordl\u00e4ndern, Spaniern, Italienern, wahrscheinlich auch mit Hunnen und Mongolen, als ihre Horden deutsches Gebiet \u00fcberfluteten?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000119.wav": {
        "original": "Zwanzig Jahre sp\u00e4ter gr\u00fcndeten ihre S\u00f6hne bereits literarische Wochenschriften oder publizierten Gedichtb\u00e4nde allermodernsten Stils,", 
        "clean": "Zwanzig Jahre sp\u00e4ter gr\u00fcndeten ihre S\u00f6hne bereits literarische Wochenschriften oder publizierten Gedichtb\u00e4nde allermodernsten Stils,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000197.wav": {
        "original": "Was ernsthafter Zuspruch nicht fertig brachte, erreichte er durch kaustischen Humor, durch die beispielhafte Anekdote, denn er war ein unerm\u00fcdlicher Erz\u00e4hler und barst von Geschichten.", 
        "clean": "Was ernsthafter Zuspruch nicht fertig brachte, erreichte er durch kaustischen Humor, durch die beispielhafte Anekdote, denn er war ein unerm\u00fcdlicher Erz\u00e4hler und barst von Geschichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000192.wav": {
        "original": "vielmehr ist sie der Kristall des wahren Lebens selbst, der Ort, wo seine Gesetze diktiert werden, und wo sein wirkliches Schicksal erzeugt wird, von dem das in der sogenannten Wirklichkeit sich abspielende vielleicht blo\u00df Spiegelung ist.", 
        "clean": "vielmehr ist sie der Kristall des wahren Lebens selbst, der Ort, wo seine Gesetze diktiert werden, und wo sein wirkliches Schicksal erzeugt wird, von dem das in der sogenannten Wirklichkeit sich abspielende vielleicht blo\u00df Spiegelung ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000015.wav": {
        "original": "zwischen dem Allt\u00e4glichen und der Region der Hingabe und Ergriffenheit war nur eine schmale Br\u00fccke, die heimlich passiert werden mu\u00dfte; hier war K\u00e4lte, Angst, Beengung, Kahlheit, Dumpfheit;", 
        "clean": "zwischen dem Allt\u00e4glichen und der Region der Hingabe und Ergriffenheit war nur eine schmale Br\u00fccke, die heimlich passiert werden mu\u00dfte; hier war K\u00e4lte, Angst, Beengung, Kahlheit, Dumpfheit;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000261.wav": {
        "original": "wie sie selbst in einer modernen Gro\u00dfstadt selten sind, und die zu ertragen eine nicht gew\u00f6hnliche Widerstandskraft notwendig war.", 
        "clean": "wie sie selbst in einer modernen Gro\u00dfstadt selten sind, und die zu ertragen eine nicht gew\u00f6hnliche Widerstandskraft notwendig war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000045.wav": {
        "original": "wenn schon nicht selten beide durch \u00dcppigkeit und gar zu unbeschwerte Heiterkeit dem gr\u00fcndlicher veranlagten Stammesgenossen sich verd\u00e4chtig machten, wo es gerade noch erlaubt war, Verdacht zu hegen.", 
        "clean": "wenn schon nicht selten beide durch \u00dcppigkeit und gar zu unbeschwerte Heiterkeit dem gr\u00fcndlicher veranlagten Stammesgenossen sich verd\u00e4chtig machten, wo es gerade noch erlaubt war, Verdacht zu hegen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000161.wav": {
        "original": "Was ist erlaubt, was steht frei?", 
        "clean": "Was ist erlaubt, was steht frei?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000151.wav": {
        "original": "14", 
        "clean": "vierzehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000005.wav": {
        "original": "Rechenschaft ablegen \u00fcber den problematischesten Teil meines Lebens, den, der mein Judentum und meine Existenz als Jude betrifft, nicht als Jude schlechthin,", 
        "clean": "Rechenschaft ablegen \u00fcber den problematischesten Teil meines Lebens, den, der mein Judentum und meine Existenz als Jude betrifft, nicht als Jude schlechthin,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000102.wav": {
        "original": "Selbstbetrug hielt mich ab, statuierte Unterschiede der Klasse, Kaste und Rasse, der Herkunft und des b\u00fcrgerlichen Charakters auch auf mich anzuwenden.", 
        "clean": "Selbstbetrug hielt mich ab, statuierte Unterschiede der Klasse, Kaste und Rasse, der Herkunft und des b\u00fcrgerlichen Charakters auch auf mich anzuwenden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000075.wav": {
        "original": "Nicht \u00fcberraschend f\u00fcr den, der auf den Kompa\u00df zu blicken gewohnt war und bisweilen die Leute am Steuer von Angesicht zu Angesicht sah.", 
        "clean": "Nicht \u00fcberraschend f\u00fcr den, der auf den Kompa\u00df zu blicken gewohnt war und bisweilen die Leute am Steuer von Angesicht zu Angesicht sah."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000141.wav": {
        "original": "Feind und Bruder, wie nah ist das oft.", 
        "clean": "Feind und Bruder, wie nah ist das oft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000057.wav": {
        "original": "die Schriftsteller in ihrer Mehrzahl waren nicht unabh\u00e4ngig oder, wenn unabh\u00e4ngig, so einseitig an Sexualit\u00e4t, Theater und \u00fcberschminkte Gesellschaftlichkeit verdingt, was bis zu niedrigem Klatsch und grinsender Felonie ausarten konnte.", 
        "clean": "die Schriftsteller in ihrer Mehrzahl waren nicht unabh\u00e4ngig oder, wenn unabh\u00e4ngig, so einseitig an Sexualit\u00e4t, Theater und \u00fcberschminkte Gesellschaftlichkeit verdingt, was bis zu niedrigem Klatsch und grinsender Felonie ausarten konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000185.wav": {
        "original": "So ist mir auch heute oft.", 
        "clean": "So ist mir auch heute oft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000170.wav": {
        "original": "Da aber dies Verlangen nicht nur nicht gestillt, sondern mit zunehmenden Jahren der Ri\u00df immer klaffender wurde zwischen meiner ungest\u00fcmen Forderung und ihrer Gew\u00e4hrung, so h\u00e4tte ich mich verlieren,", 
        "clean": "Da aber dies Verlangen nicht nur nicht gestillt, sondern mit zunehmenden Jahren der Ri\u00df immer klaffender wurde zwischen meiner ungest\u00fcmen Forderung und ihrer Gew\u00e4hrung, so h\u00e4tte ich mich verlieren,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000115.wav": {
        "original": "Er war unerbittlich; ich, der auf den Grund der Dinge kommen wollte, liebte ihn um dieser Unerbittlichkeit willen, obwohl ich dunkel empfand, da\u00df er sich in unserem gemeinsamen Ringen um die Wahrheit \u00fcber mich stellte,", 
        "clean": "Er war unerbittlich; ich, der auf den Grund der Dinge kommen wollte, liebte ihn um dieser Unerbittlichkeit willen, obwohl ich dunkel empfand, da\u00df er sich in unserem gemeinsamen Ringen um die Wahrheit \u00fcber mich stellte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000188.wav": {
        "original": "25", 
        "clean": "f\u00fcnfundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000155.wav": {
        "original": "Seit man ihre Geschichte kennt, haben sich die Juden als das auserw\u00e4hlte Volk bezeichnet.", 
        "clean": "Seit man ihre Geschichte kennt, haben sich die Juden als das auserw\u00e4hlte Volk bezeichnet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000131.wav": {
        "original": "Ein seelisches Leben ohne Bindungen, das unversehens zur Hybris f\u00fchrt, zu Hoffart und unbelehrbarem Starrsinn.", 
        "clean": "Ein seelisches Leben ohne Bindungen, das unversehens zur Hybris f\u00fchrt, zu Hoffart und unbelehrbarem Starrsinn."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000115.wav": {
        "original": "sie hatten W\u00e4rme, Gabe der Ahnung sogar, ein nerv\u00f6ses Mitschwingen war ihnen eigen, ungeduldiges Vorauseilen oft, wobei das Tempo \u00fcber die Intensit\u00e4t und Tiefe t\u00e4uschte.", 
        "clean": "sie hatten W\u00e4rme, Gabe der Ahnung sogar, ein nerv\u00f6ses Mitschwingen war ihnen eigen, ungeduldiges Vorauseilen oft, wobei das Tempo \u00fcber die Intensit\u00e4t und Tiefe t\u00e4uschte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000117.wav": {
        "original": "Der D\u00e4ne erwiderte einfach: Ich glaube, die Deutschen haben zu wenig Liberalit\u00e4t, wenigstens seit der Gr\u00fcndung des Reiches.", 
        "clean": "Der D\u00e4ne erwiderte einfach: Ich glaube, die Deutschen haben zu wenig Liberalit\u00e4t, wenigstens seit der Gr\u00fcndung des Reiches."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000164.wav": {
        "original": "Sie sagen: was, er wagt es aufzumucken?", 
        "clean": "Sie sagen: was, er wagt es aufzumucken?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000131.wav": {
        "original": "ohne Charakter, ohne Tiefe, Resultat von Zeitphrasen, beschworen allein durch das Verlangen nach einer tragenden Idee.", 
        "clean": "ohne Charakter, ohne Tiefe, Resultat von Zeitphrasen, beschworen allein durch das Verlangen nach einer tragenden Idee."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000069.wav": {
        "original": "Es hat mich, vielleicht durch seine Landschaft, vielleicht durch seine Luft, vielleicht durch seltene Menschen auch, die mir begegnet sind, gelehrt, was Form ist, Zucht der Sinne, Rhythmus der Linie.", 
        "clean": "Es hat mich, vielleicht durch seine Landschaft, vielleicht durch seine Luft, vielleicht durch seltene Menschen auch, die mir begegnet sind, gelehrt, was Form ist, Zucht der Sinne, Rhythmus der Linie."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000254.wav": {
        "original": "da\u00df man Freude, Furcht, \u00dcberraschung, R\u00fchrung, L\u00e4cheln und Lachen in ihm zu erregen vermag, und zwar um so st\u00e4rker, je freier das Spiel, je absichtsloser und je mehr vom Zweck befreit die T\u00e4uschung ist.", 
        "clean": "da\u00df man Freude, Furcht, \u00dcberraschung, R\u00fchrung, L\u00e4cheln und Lachen in ihm zu erregen vermag, und zwar um so st\u00e4rker, je freier das Spiel, je absichtsloser und je mehr vom Zweck befreit die T\u00e4uschung ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000105.wav": {
        "original": "Der Freund von ehemals beobachtete eine Zur\u00fcckhaltung, die mich bisweilen wunderte, bisweilen still erheiterte, denn ich konnte die Ursache ungef\u00e4hr ahnen.", 
        "clean": "Der Freund von ehemals beobachtete eine Zur\u00fcckhaltung, die mich bisweilen wunderte, bisweilen still erheiterte, denn ich konnte die Ursache ungef\u00e4hr ahnen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000290.wav": {
        "original": "in dem sich etwas erschafft, woran er blo\u00df den Anteil hat, der durch seine Existenz gegeben ist, w\u00e4hrend er sonst Werkzeug bleibt.", 
        "clean": "in dem sich etwas erschafft, woran er blo\u00df den Anteil hat, der durch seine Existenz gegeben ist, w\u00e4hrend er sonst Werkzeug bleibt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000008.wav": {
        "original": "wie sie alle vollkommen stumpf und vollkommen hilflos dem Ph\u00e4nomen der Unschuld gegen\u00fcberstehen, wie sie nicht zu fassen verm\u00f6gen, da\u00df etwas dergleichen \u00fcberhaupt auf Erden wandelt,", 
        "clean": "wie sie alle vollkommen stumpf und vollkommen hilflos dem Ph\u00e4nomen der Unschuld gegen\u00fcberstehen, wie sie nicht zu fassen verm\u00f6gen, da\u00df etwas dergleichen \u00fcberhaupt auf Erden wandelt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000095.wav": {
        "original": "Der Deutsche allein mu\u00df dichten, wenn er gesellschaftliche Gebundenheit und Gliederung, wenn er Gesellschaft \u00fcberhaupt, wenn er Schicksale in bezug auf Gesellschaft darstellen will.", 
        "clean": "Der Deutsche allein mu\u00df dichten, wenn er gesellschaftliche Gebundenheit und Gliederung, wenn er Gesellschaft \u00fcberhaupt, wenn er Schicksale in bezug auf Gesellschaft darstellen will."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000186.wav": {
        "original": "In meiner Jugend war Heinrich Heine in den geistig interessierten Kreisen Deutschlands noch ein m\u00e4chtiger Name.", 
        "clean": "In meiner Jugend war Heinrich Heine in den geistig interessierten Kreisen Deutschlands noch ein m\u00e4chtiger Name."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000073.wav": {
        "original": "23", 
        "clean": "dreiundzwanzig"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000155.wav": {
        "original": "Die Figur des Caspar Hauser begleitete mich seit Kindheitstagen.", 
        "clean": "Die Figur des Caspar Hauser begleitete mich seit Kindheitstagen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000060.wav": {
        "original": "Er kann sie erf\u00fcllen oder nicht erf\u00fcllen, je nachdem.", 
        "clean": "Er kann sie erf\u00fcllen oder nicht erf\u00fcllen, je nachdem."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000053.wav": {
        "original": "Die Luft, die man atmet, f\u00e4rbt die Haut.", 
        "clean": "Die Luft, die man atmet, f\u00e4rbt die Haut."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000140.wav": {
        "original": "ich mu\u00dfte sie von Leistung zu Leistung von mir und meiner Sache \u00fcberzeugen, ich mu\u00dfte die gl\u00fchendste \u00dcberredung, die \u00e4u\u00dferste Anstrengung aufwenden, wo andere sich mit einem seht her begn\u00fcgen durften.", 
        "clean": "ich mu\u00dfte sie von Leistung zu Leistung von mir und meiner Sache \u00fcberzeugen, ich mu\u00dfte die gl\u00fchendste \u00dcberredung, die \u00e4u\u00dferste Anstrengung aufwenden, wo andere sich mit einem seht her begn\u00fcgen durften."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000169.wav": {
        "original": "Angeboren war mir das Verlangen, in einer gewissen F\u00fclle des mich umgebenden Menschlichen aufzugehen.", 
        "clean": "Angeboren war mir das Verlangen, in einer gewissen F\u00fclle des mich umgebenden Menschlichen aufzugehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000144.wav": {
        "original": "Ich antwortete ihm, seine Gefahr und sein Unrecht l\u00e4ge in der Verallgemeinerung.", 
        "clean": "Ich antwortete ihm, seine Gefahr und sein Unrecht l\u00e4ge in der Verallgemeinerung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000058.wav": {
        "original": "die nur in D\u00e4mmerung und T\u00e4uschung noch ein unsicheres Gl\u00fcck genie\u00dfen.", 
        "clean": "die nur in D\u00e4mmerung und T\u00e4uschung noch ein unsicheres Gl\u00fcck genie\u00dfen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000019.wav": {
        "original": "Ich wurde Sekret\u00e4r bei einem sehr gesch\u00e4tzten Schriftsteller, der, obwohl nicht mehr jung,", 
        "clean": "Ich wurde Sekret\u00e4r bei einem sehr gesch\u00e4tzten Schriftsteller, der, obwohl nicht mehr jung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000085.wav": {
        "original": "Hierzu bedarf es aber eines anderen Blickes als den in ein dickleibiges Manuskript und eines anderen Verh\u00e4ltnisses, als dem zwischen gefeierter Autorit\u00e4t und sch\u00fcchternem Scholaren.", 
        "clean": "Hierzu bedarf es aber eines anderen Blickes als den in ein dickleibiges Manuskript und eines anderen Verh\u00e4ltnisses, als dem zwischen gefeierter Autorit\u00e4t und sch\u00fcchternem Scholaren."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000129.wav": {
        "original": "Ich sage nicht, da\u00df sie h\u00e4tten Christen werden sollen.", 
        "clean": "Ich sage nicht, da\u00df sie h\u00e4tten Christen werden sollen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000155.wav": {
        "original": "Aber das Christentum scheint mir in keiner Weise dazu geeignet.", 
        "clean": "Aber das Christentum scheint mir in keiner Weise dazu geeignet."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000115.wav": {
        "original": "Der Deutsche und der Jude: ich habe einmal ein Gleichnis getr\u00e4umt, ich wei\u00df aber nicht, ob es verst\u00e4ndlich ist.", 
        "clean": "Der Deutsche und der Jude: ich habe einmal ein Gleichnis getr\u00e4umt, ich wei\u00df aber nicht, ob es verst\u00e4ndlich ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000194.wav": {
        "original": "fragte er und sah mich mit seinem scharfen Blick durch die Augengl\u00e4ser an.", 
        "clean": "fragte er und sah mich mit seinem scharfen Blick durch die Augengl\u00e4ser an."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000135.wav": {
        "original": "Sie hatten ja unter einem gefrorenen Himmel gelebt, seit Jahrhunderten, und ihre Welt war ein Kerker gewesen.", 
        "clean": "Sie hatten ja unter einem gefrorenen Himmel gelebt, seit Jahrhunderten, und ihre Welt war ein Kerker gewesen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000038.wav": {
        "original": "Von anderer menschlicher Pr\u00e4gung?", 
        "clean": "Von anderer menschlicher Pr\u00e4gung?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000097.wav": {
        "original": "Entweder seine Wirklichkeit wird unglaubw\u00fcrdig, weil \u00fcbersteigert, krampfhaft vereinfacht, willk\u00fcrlich umgebogen, oder sie bleibt klein, unma\u00dfgeblich und ohne typische Pr\u00e4gung.", 
        "clean": "Entweder seine Wirklichkeit wird unglaubw\u00fcrdig, weil \u00fcbersteigert, krampfhaft vereinfacht, willk\u00fcrlich umgebogen, oder sie bleibt klein, unma\u00dfgeblich und ohne typische Pr\u00e4gung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000029.wav": {
        "original": "Gewi\u00df ist nur das eine: es durfte vor der deutschen \u00d6ffentlichkeit nicht wahr sein, da\u00df ein Jude ein so eigent\u00fcmlich deutsches Buch schrieb.", 
        "clean": "Gewi\u00df ist nur das eine: es durfte vor der deutschen \u00d6ffentlichkeit nicht wahr sein, da\u00df ein Jude ein so eigent\u00fcmlich deutsches Buch schrieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000220.wav": {
        "original": "Wenn man mir ihn pries, f\u00fchlte ich mich stets verraten; wodurch, kann ich kaum erkl\u00e4ren, aber mir schien, da\u00df ich am andern Pol stand und da\u00df ich ihn, sein Tun, sein Bild,", 
        "clean": "Wenn man mir ihn pries, f\u00fchlte ich mich stets verraten; wodurch, kann ich kaum erkl\u00e4ren, aber mir schien, da\u00df ich am andern Pol stand und da\u00df ich ihn, sein Tun, sein Bild,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000206.wav": {
        "original": "Da\u00df die blinden Hasser und die b\u00f6swilligen Agitatoren unrecht haben, beweist nicht, da\u00df Unrecht \u00fcberhaupt geschieht.", 
        "clean": "Da\u00df die blinden Hasser und die b\u00f6swilligen Agitatoren unrecht haben, beweist nicht, da\u00df Unrecht \u00fcberhaupt geschieht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000207.wav": {
        "original": "Das erhielt mich in einer au\u00dferordentlichen, mich qu\u00e4lenden und erregenden, f\u00fcr die Menschen um mich meist unverst\u00e4ndlichen Spannung.", 
        "clean": "Das erhielt mich in einer au\u00dferordentlichen, mich qu\u00e4lenden und erregenden, f\u00fcr die Menschen um mich meist unverst\u00e4ndlichen Spannung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000083.wav": {
        "original": "Der gro\u00dfe Mann, der sich mir k\u00fchl und majest\u00e4tisch gab, riet mir ernst, mich wieder dem Kaufmannsberuf zuzuwenden, wozu ihm wahrscheinlich die Beschaffenheit meines Opus guten Grund bot.", 
        "clean": "Der gro\u00dfe Mann, der sich mir k\u00fchl und majest\u00e4tisch gab, riet mir ernst, mich wieder dem Kaufmannsberuf zuzuwenden, wozu ihm wahrscheinlich die Beschaffenheit meines Opus guten Grund bot."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000051.wav": {
        "original": "Sicherlich, entgegnete ich, so wenig wie der Begriff Deutscher.", 
        "clean": "Sicherlich, entgegnete ich, so wenig wie der Begriff Deutscher."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000020.wav": {
        "original": "Obwohl er mir wurzellos erscheint, derma\u00dfen aufgegeben, wie nur einer, der selbst Welt und Menschheit aufgibt,", 
        "clean": "Obwohl er mir wurzellos erscheint, derma\u00dfen aufgegeben, wie nur einer, der selbst Welt und Menschheit aufgibt,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000264.wav": {
        "original": "Als ich ihr eines Tages dankte, sch\u00fcttelte sie stumm den Kopf.", 
        "clean": "Als ich ihr eines Tages dankte, sch\u00fcttelte sie stumm den Kopf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000019.wav": {
        "original": "Der Ehrgeiz erwachte in mir, meinem bewunderten Garrick ein Shakespeare zu werden, und ich ging selbst an die Verfertigung von Trauerspielen.", 
        "clean": "Der Ehrgeiz erwachte in mir, meinem bewunderten Garrick ein Shakespeare zu werden, und ich ging selbst an die Verfertigung von Trauerspielen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000206.wav": {
        "original": "ich konnte hier v\u00f6llig n\u00fcchtern, dort v\u00f6llig au\u00dfer mir sein, auch umgekehrt, und es fehlte dabei alle Mitteilung, alle Botschaft.", 
        "clean": "ich konnte hier v\u00f6llig n\u00fcchtern, dort v\u00f6llig au\u00dfer mir sein, auch umgekehrt, und es fehlte dabei alle Mitteilung, alle Botschaft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000187.wav": {
        "original": "Au\u00dferdem bewahrte ich dem merkw\u00fcrdigen Mann eine Anh\u00e4nglichkeit, die ihm gewi\u00df f\u00fchlbar wurde.", 
        "clean": "Au\u00dferdem bewahrte ich dem merkw\u00fcrdigen Mann eine Anh\u00e4nglichkeit, die ihm gewi\u00df f\u00fchlbar wurde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000104.wav": {
        "original": "Was wollen die Deutschen?", 
        "clean": "Was wollen die Deutschen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000170.wav": {
        "original": "im Begriff, eine Reise zu unternehmen, und da sie mich zu treffen w\u00fcnschte, verabredete ich mit ihr eine Begegnung auf halbem Wege.", 
        "clean": "im Begriff, eine Reise zu unternehmen, und da sie mich zu treffen w\u00fcnschte, verabredete ich mit ihr eine Begegnung auf halbem Wege."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000230.wav": {
        "original": "Meine Zeichen sind: ich sehe Trunkenheit und Schwelgerei, wo fr\u00fcher Flamme war; Schwung und Impuls ist der modischen \u00dcbung gewichen, Gew\u00f6hnung dem Bed\u00fcrfnis.", 
        "clean": "Meine Zeichen sind: ich sehe Trunkenheit und Schwelgerei, wo fr\u00fcher Flamme war; Schwung und Impuls ist der modischen \u00dcbung gewichen, Gew\u00f6hnung dem Bed\u00fcrfnis."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000082.wav": {
        "original": "Leider steht es so, da\u00df der Jude heute vogelfrei ist.", 
        "clean": "Leider steht es so, da\u00df der Jude heute vogelfrei ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000125.wav": {
        "original": "Solche Undankbarkeit schreit zum Himmel.", 
        "clean": "Solche Undankbarkeit schreit zum Himmel."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000241.wav": {
        "original": "In welchem Ma\u00df das Judentum daran Teil hat, in welchem Grad es daran mitschuldig ist, bildet seit langem den Gegenstand meines peinvollsten Nachdenkens.", 
        "clean": "In welchem Ma\u00df das Judentum daran Teil hat, in welchem Grad es daran mitschuldig ist, bildet seit langem den Gegenstand meines peinvollsten Nachdenkens."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000041.wav": {
        "original": "Das geschmackvolle und bestechende Kost\u00fcm der Metropole, angeborene Ritterlichkeit und Gastlichkeit der Bewohner t\u00e4uschte \u00fcber die Wunden und Abgr\u00fcnde.", 
        "clean": "Das geschmackvolle und bestechende Kost\u00fcm der Metropole, angeborene Ritterlichkeit und Gastlichkeit der Bewohner t\u00e4uschte \u00fcber die Wunden und Abgr\u00fcnde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000134.wav": {
        "original": "Es war keine leitende Hand f\u00fcr mich da, kein F\u00fchrer, kein Lehrer.", 
        "clean": "Es war keine leitende Hand f\u00fcr mich da, kein F\u00fchrer, kein Lehrer."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000109.wav": {
        "original": "Geistige Wandelbarkeit ist ihnen ja in au\u00dferordentlichem Ma\u00dfe eigen, in gerade verh\u00e4ngnisvollem Ma\u00dfe.", 
        "clean": "Geistige Wandelbarkeit ist ihnen ja in au\u00dferordentlichem Ma\u00dfe eigen, in gerade verh\u00e4ngnisvollem Ma\u00dfe."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000169.wav": {
        "original": "Sie sagen: der Feigling, er verkriecht sich, sein schlechtes Gewissen treibt ihn dazu.", 
        "clean": "Sie sagen: der Feigling, er verkriecht sich, sein schlechtes Gewissen treibt ihn dazu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000055.wav": {
        "original": "Er liebte Schiller und sprach mit Hochachtung von Gutzkow.", 
        "clean": "Er liebte Schiller und sprach mit Hochachtung von Gutzkow."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000161.wav": {
        "original": "Kam hinzu, da\u00df die katholische Bev\u00f6lkerung Unterfrankens, reichlich durchsetzt mit einem unerfreulichen Schlag noch halb ghettohafter, handelsbeflissener, wuchernder Juden, Kr\u00e4mer, Tr\u00f6dler, Viehh\u00e4ndler, Hausierer,", 
        "clean": "Kam hinzu, da\u00df die katholische Bev\u00f6lkerung Unterfrankens, reichlich durchsetzt mit einem unerfreulichen Schlag noch halb ghettohafter, handelsbeflissener, wuchernder Juden, Kr\u00e4mer, Tr\u00f6dler, Viehh\u00e4ndler, Hausierer,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000051.wav": {
        "original": "So auch spricht der Deutsche, der Nur-Deutsche, Dolmetsch von vielen, wenn ich in seine heimlichsten Hintergr\u00fcnde dringe, zu mir: f\u00fcr das, was du machst und schaffst, ist jeglicher Lohn genug;", 
        "clean": "So auch spricht der Deutsche, der Nur-Deutsche, Dolmetsch von vielen, wenn ich in seine heimlichsten Hintergr\u00fcnde dringe, zu mir: f\u00fcr das, was du machst und schaffst, ist jeglicher Lohn genug;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000159.wav": {
        "original": "Jeder redliche und sich achtende Jude mu\u00df, wenn ihn zuerst dieser Gifthauch anweht und er sich \u00fcber dessen Beschaffenheit klar zu werden versucht, in nachhaltige Best\u00fcrzung geraten.", 
        "clean": "Jeder redliche und sich achtende Jude mu\u00df, wenn ihn zuerst dieser Gifthauch anweht und er sich \u00fcber dessen Beschaffenheit klar zu werden versucht, in nachhaltige Best\u00fcrzung geraten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000078.wav": {
        "original": "Es w\u00e4re interessant, die vielf\u00e4ltigen und in ihren Folgen verh\u00e4ngnisvollen antisemitischen Machenschaften aufzudecken,", 
        "clean": "Es w\u00e4re interessant, die vielf\u00e4ltigen und in ihren Folgen verh\u00e4ngnisvollen antisemitischen Machenschaften aufzudecken,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000158.wav": {
        "original": "Ich kannte die St\u00e4tten, wo Hauser sein seltsames Leidensdasein verbracht und geendet, in N\u00fcrnberg die Burg, das Tucherhaus, in Ansbach das G\u00e4\u00dfchen, wo der Lehrer Mayer gewohnt und den Hofgarten mit dem Oktogon, der die sch\u00f6ne Inschrift tr\u00e4gt;", 
        "clean": "Ich kannte die St\u00e4tten, wo Hauser sein seltsames Leidensdasein verbracht und geendet, in N\u00fcrnberg die Burg, das Tucherhaus, in Ansbach das G\u00e4\u00dfchen, wo der Lehrer Mayer gewohnt und den Hofgarten mit dem Oktogon, der die sch\u00f6ne Inschrift tr\u00e4gt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000244.wav": {
        "original": "Die Unlust war auf meine Stirn geschrieben, um keinen Preis wollte ich Journalist werden, mein Aussehen mag ebenfalls keine Empfehlung gewesen sein, und so kehrte ich von jedem Gang unverrichteter Dinge zur\u00fcck.", 
        "clean": "Die Unlust war auf meine Stirn geschrieben, um keinen Preis wollte ich Journalist werden, mein Aussehen mag ebenfalls keine Empfehlung gewesen sein, und so kehrte ich von jedem Gang unverrichteter Dinge zur\u00fcck."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000172.wav": {
        "original": "Die Verbindung, die der Stolz in einem mit der Furcht vor Erniedrigung eingeht, ist f\u00fcr die Sittlichkeit und Freiheit des Handelns die sch\u00e4digendste.", 
        "clean": "Die Verbindung, die der Stolz in einem mit der Furcht vor Erniedrigung eingeht, ist f\u00fcr die Sittlichkeit und Freiheit des Handelns die sch\u00e4digendste."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000011.wav": {
        "original": "Er hat eine ungemein k\u00fchle Art zu berichten.", 
        "clean": "Er hat eine ungemein k\u00fchle Art zu berichten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000032.wav": {
        "original": "Durch nichts konnte ich mich vor ihm behaupten, durch keine Anstrengung, keine Verhei\u00dfung, keinen Hinweis;", 
        "clean": "Durch nichts konnte ich mich vor ihm behaupten, durch keine Anstrengung, keine Verhei\u00dfung, keinen Hinweis;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000191.wav": {
        "original": "Ich sei Jude, damit sei alles gesagt.", 
        "clean": "Ich sei Jude, damit sei alles gesagt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000017.wav": {
        "original": "Das Leben in Wien und \u00d6sterreich wirkte wohlt\u00e4tig auf mich durch seine leichtere Form.", 
        "clean": "Das Leben in Wien und \u00d6sterreich wirkte wohlt\u00e4tig auf mich durch seine leichtere Form."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000036.wav": {
        "original": "Ich liebe die Juden, aber regieren will ich mich von ihnen nicht lassen, schrieb zum Beispiel ein Mann wie Theodor Fontane damals an einen Freund.", 
        "clean": "Ich liebe die Juden, aber regieren will ich mich von ihnen nicht lassen, schrieb zum Beispiel ein Mann wie Theodor Fontane damals an einen Freund."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000193.wav": {
        "original": "Nun hat sich das bildende, gestaltenbildende Element bei den Juden niemals frei entfalten k\u00f6nnen; die wahrhaft sch\u00f6pferische Gabe ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sehr selten.", 
        "clean": "Nun hat sich das bildende, gestaltenbildende Element bei den Juden niemals frei entfalten k\u00f6nnen; die wahrhaft sch\u00f6pferische Gabe ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sehr selten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000014.wav": {
        "original": "Der unreife Mensch ist gewissen Verwirrungen viel weniger ausgesetzt als der reife.", 
        "clean": "Der unreife Mensch ist gewissen Verwirrungen viel weniger ausgesetzt als der reife."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000072.wav": {
        "original": "da\u00df es mich kaum vor dem Hunger bewahrte und von geregelter Arbeit und sorglosem Studium nicht die Rede sein konnte.", 
        "clean": "da\u00df es mich kaum vor dem Hunger bewahrte und von geregelter Arbeit und sorglosem Studium nicht die Rede sein konnte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000190.wav": {
        "original": "Ich kenne deutsches Leben genug, um zu wissen, was an der Oberfl\u00e4che liegt und was in der Tiefe; was auf der Stra\u00dfe vorgeht und was im verschwiegenen Innern des eigentlichen Volks.", 
        "clean": "Ich kenne deutsches Leben genug, um zu wissen, was an der Oberfl\u00e4che liegt und was in der Tiefe; was auf der Stra\u00dfe vorgeht und was im verschwiegenen Innern des eigentlichen Volks."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000162.wav": {
        "original": "Gewisse B\u00fccher, die damals selbst\u00e4ndig auftraten, schrieb ich nur wie zur \u00dcbung und Vorbereitung, und dem ersten ernsthafteren Versuch ging jahrelanges Studium voraus, bis in alle Ecken und Winkel der einschl\u00e4gigen Akten und Literaturen.", 
        "clean": "Gewisse B\u00fccher, die damals selbst\u00e4ndig auftraten, schrieb ich nur wie zur \u00dcbung und Vorbereitung, und dem ersten ernsthafteren Versuch ging jahrelanges Studium voraus, bis in alle Ecken und Winkel der einschl\u00e4gigen Akten und Literaturen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000044.wav": {
        "original": "Au\u00dfer bei Musik und Schauspielerei; da lag Unwidersprechliches vor, unwiderlegliche Meisterschaften, die waren Verdienst und ureigenste Bl\u00fcte,", 
        "clean": "Au\u00dfer bei Musik und Schauspielerei; da lag Unwidersprechliches vor, unwiderlegliche Meisterschaften, die waren Verdienst und ureigenste Bl\u00fcte,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000063.wav": {
        "original": "Liebe zu erwecken hat er nirgends verstanden, so auch hier nicht.", 
        "clean": "Liebe zu erwecken hat er nirgends verstanden, so auch hier nicht."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000032.wav": {
        "original": "Haben sich Deutsche nicht mit franz\u00f6sischen Emigranten vermischt?", 
        "clean": "Haben sich Deutsche nicht mit franz\u00f6sischen Emigranten vermischt?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000224.wav": {
        "original": "Ob sie ihn nicht wankend gemacht h\u00e4tten an seinem Lehrsatz?", 
        "clean": "Ob sie ihn nicht wankend gemacht h\u00e4tten an seinem Lehrsatz?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000149.wav": {
        "original": "Der dritte, der finster abseits stand und die Frage mehrmals geflissentlich \u00fcberh\u00f6rte, sagte endlich zu dem Bedr\u00e4nger: Erde will ich werden wie du.", 
        "clean": "Der dritte, der finster abseits stand und die Frage mehrmals geflissentlich \u00fcberh\u00f6rte, sagte endlich zu dem Bedr\u00e4nger: Erde will ich werden wie du."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000249.wav": {
        "original": "So erz\u00e4hlte ich wochen- ja monatelang an einer einzigen Geschichte, im Finstern, mit leiser Stimme, bis wir beide m\u00fcde waren, und bis ich im Durcheinanderwirbeln der Figuren zu der Situation gelangt war,", 
        "clean": "So erz\u00e4hlte ich wochen- ja monatelang an einer einzigen Geschichte, im Finstern, mit leiser Stimme, bis wir beide m\u00fcde waren, und bis ich im Durcheinanderwirbeln der Figuren zu der Situation gelangt war,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000134.wav": {
        "original": "Die n\u00e4chsten Freunde mi\u00dfverstanden mich; ich konnte mich ihnen auch nicht erkl\u00e4ren, denn \u00fcber dem eigentlichen Ziel war Dunkelheit; ich sah nur immer, da\u00df das Einzelne, Fertige falsch war.", 
        "clean": "Die n\u00e4chsten Freunde mi\u00dfverstanden mich; ich konnte mich ihnen auch nicht erkl\u00e4ren, denn \u00fcber dem eigentlichen Ziel war Dunkelheit; ich sah nur immer, da\u00df das Einzelne, Fertige falsch war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000107.wav": {
        "original": "Die Anklage geht von h\u00f6herer Warte aus.", 
        "clean": "Die Anklage geht von h\u00f6herer Warte aus."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000226.wav": {
        "original": "harmlose Nachbarn als Zeugen sonderbarer Begegnungen anf\u00fchrte, mir selbst die h\u00f6chsten Ehren, h\u00f6chsten Ruhm prophezeite.", 
        "clean": "harmlose Nachbarn als Zeugen sonderbarer Begegnungen anf\u00fchrte, mir selbst die h\u00f6chsten Ehren, h\u00f6chsten Ruhm prophezeite."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000073.wav": {
        "original": "weil ihm die Wahl- und Geisteszugeh\u00f6rigkeit bestritten wird.", 
        "clean": "weil ihm die Wahl- und Geisteszugeh\u00f6rigkeit bestritten wird."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000259.wav": {
        "original": "Schehrasade erz\u00e4hlt, um ihr Leben zu retten, und w\u00e4hrend sie erz\u00e4hlt, wird sie zum Genius der Erz\u00e4hlung schlechthin;", 
        "clean": "Schehrasade erz\u00e4hlt, um ihr Leben zu retten, und w\u00e4hrend sie erz\u00e4hlt, wird sie zum Genius der Erz\u00e4hlung schlechthin;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000114.wav": {
        "original": "Drau\u00dfen waren Geister in Bewegung, ich sp\u00fcrte es wohl, Ruf und Anruf der Jugend jener Jahre drang auch zu mir, die Parole von neuer Zeit, neuer Wahrheit und neuen Menschen, aber ich wagte es nicht, mich inbegriffen zu denken und sah keinen Weg zu ihnen hin.", 
        "clean": "Drau\u00dfen waren Geister in Bewegung, ich sp\u00fcrte es wohl, Ruf und Anruf der Jugend jener Jahre drang auch zu mir, die Parole von neuer Zeit, neuer Wahrheit und neuen Menschen, aber ich wagte es nicht, mich inbegriffen zu denken und sah keinen Weg zu ihnen hin."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000028.wav": {
        "original": "Heute steht diese \u00f6sterreichische Welt vor mir, wie ich sie zwei Jahrzehnte hindurch erlebt habe, halb nehmend, halb wehrend.", 
        "clean": "Heute steht diese \u00f6sterreichische Welt vor mir, wie ich sie zwei Jahrzehnte hindurch erlebt habe, halb nehmend, halb wehrend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000088.wav": {
        "original": "Wonach ich begehrte, war die Menschenwelt, eine Lebensmitte, ein Fundament, um Werk und Gewirktes darauf zu bauen.", 
        "clean": "Wonach ich begehrte, war die Menschenwelt, eine Lebensmitte, ein Fundament, um Werk und Gewirktes darauf zu bauen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000179.wav": {
        "original": "Es kam mir bisweilen vor, als ob ich mit der ganzen Menschheit Frieden schl\u00f6sse, wenn ich mit ihm Frieden schlo\u00df, doch es war schwer, die Bedingungen eines derartigen Friedens festzusetzen, ja sie nur unmi\u00dfverst\u00e4ndlich zu umschreiben.", 
        "clean": "Es kam mir bisweilen vor, als ob ich mit der ganzen Menschheit Frieden schl\u00f6sse, wenn ich mit ihm Frieden schlo\u00df, doch es war schwer, die Bedingungen eines derartigen Friedens festzusetzen, ja sie nur unmi\u00dfverst\u00e4ndlich zu umschreiben."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000020.wav": {
        "original": "ihr geheimes, ihr h\u00f6heres Leben mitzuleben, ihre Seele aufzur\u00fchren, ihrer Art mich anzuschmiegen.", 
        "clean": "ihr geheimes, ihr h\u00f6heres Leben mitzuleben, ihre Seele aufzur\u00fchren, ihrer Art mich anzuschmiegen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000175.wav": {
        "original": "Die Idee der Auserw\u00e4hltheit hat, f\u00fcr ein Volk, Berechtigung nur innerhalb einer zeitlichen Begrenzung.", 
        "clean": "Die Idee der Auserw\u00e4hltheit hat, f\u00fcr ein Volk, Berechtigung nur innerhalb einer zeitlichen Begrenzung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000190.wav": {
        "original": "Aufgekl\u00e4rte und gebildete Menschen lasen Heine, zitierten ihn, beriefen sich auf ihn, und der Bogen der Verehrung spannte sich etwa von meinem kleinen studentischen Freund in M\u00fcnchen,", 
        "clean": "Aufgekl\u00e4rte und gebildete Menschen lasen Heine, zitierten ihn, beriefen sich auf ihn, und der Bogen der Verehrung spannte sich etwa von meinem kleinen studentischen Freund in M\u00fcnchen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000095.wav": {
        "original": "Aber Billigkeit ist nicht zu erwarten.", 
        "clean": "Aber Billigkeit ist nicht zu erwarten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000047.wav": {
        "original": "Ich habe selbst Erfahrung darin.", 
        "clean": "Ich habe selbst Erfahrung darin."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000095.wav": {
        "original": "Um den Gottesdienst war es noch \u00fcbler bestellt.", 
        "clean": "Um den Gottesdienst war es noch \u00fcbler bestellt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000190.wav": {
        "original": "Alles das in begrenztem Kreis, hingestellt wie zum Exempel und Experiment, im Herzen Deutschlands.", 
        "clean": "Alles das in begrenztem Kreis, hingestellt wie zum Exempel und Experiment, im Herzen Deutschlands."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000113.wav": {
        "original": "Fest- und Fasttage galten als heilig.", 
        "clean": "Fest- und Fasttage galten als heilig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000080.wav": {
        "original": "Wo ihnen nicht das Zerrbild entgegentritt, schweigt ihr Instinkt, und ich habe immer gefunden, da\u00df der Rassenha\u00df, den sie sich einreden oder einreden lassen,", 
        "clean": "Wo ihnen nicht das Zerrbild entgegentritt, schweigt ihr Instinkt, und ich habe immer gefunden, da\u00df der Rassenha\u00df, den sie sich einreden oder einreden lassen,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000185.wav": {
        "original": "Juden waren Entdecker, Empf\u00e4nger, Verk\u00fcndiger, Biographen, waren und sind die Karyatiden fast jeden gro\u00dfen Ruhms.", 
        "clean": "Juden waren Entdecker, Empf\u00e4nger, Verk\u00fcndiger, Biographen, waren und sind die Karyatiden fast jeden gro\u00dfen Ruhms."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000131.wav": {
        "original": "Gef\u00fchl und Wort, Leidenschaft und Gedanke allein erzeugen keinen K\u00f6rper.", 
        "clean": "Gef\u00fchl und Wort, Leidenschaft und Gedanke allein erzeugen keinen K\u00f6rper."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000064.wav": {
        "original": "um Ideenhaftes ging, um Gedanken und Gestalt, ob das eine deutsche Eigent\u00fcmlichkeit, deutsche Krankheit sei, oder ob es ein Ergebnis des Metiers als solchem war, die dunkle Kehrseite, und in anderen L\u00e4ndern nicht anders als hier.", 
        "clean": "um Ideenhaftes ging, um Gedanken und Gestalt, ob das eine deutsche Eigent\u00fcmlichkeit, deutsche Krankheit sei, oder ob es ein Ergebnis des Metiers als solchem war, die dunkle Kehrseite, und in anderen L\u00e4ndern nicht anders als hier."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000118.wav": {
        "original": "Genau betrachtet war man Jude nur dem Namen nach und durch die Feindseligkeit, Fremdheit oder Ablehnung der christlichen Umwelt, die sich ihrerseits hierzu auch nur auf ein Wort, auf Phrase, auf falschen Tatbestand st\u00fctzte.", 
        "clean": "Genau betrachtet war man Jude nur dem Namen nach und durch die Feindseligkeit, Fremdheit oder Ablehnung der christlichen Umwelt, die sich ihrerseits hierzu auch nur auf ein Wort, auf Phrase, auf falschen Tatbestand st\u00fctzte."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000004.wav": {
        "original": "In sozialer Hinsicht mu\u00dfte ich mich als Ge\u00e4chteter f\u00fchlen; ich war es auch, denn ich lebte so.", 
        "clean": "In sozialer Hinsicht mu\u00dfte ich mich als Ge\u00e4chteter f\u00fchlen; ich war es auch, denn ich lebte so."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000159.wav": {
        "original": "Dazu kam das erhorchte Wort eines Erwachsenen, Wort der Klage, der Kritik, der Verfemung, Ausdruck wiederkehrender typischer Erlebnisse, warnend und signalgebend in Redensarten wie im t\u00e4glichen Geschehen.", 
        "clean": "Dazu kam das erhorchte Wort eines Erwachsenen, Wort der Klage, der Kritik, der Verfemung, Ausdruck wiederkehrender typischer Erlebnisse, warnend und signalgebend in Redensarten wie im t\u00e4glichen Geschehen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000154.wav": {
        "original": "Dieser Ha\u00df hat Z\u00fcge des Aberglaubens ebenso wie der freiwilligen Verblendung, der D\u00e4monenfurcht wie der pf\u00e4ffischen Verstocktheit, der Rank\u00fcne des Benachteiligten, Betrogenen ebenso wie der Unwissenheit,", 
        "clean": "Dieser Ha\u00df hat Z\u00fcge des Aberglaubens ebenso wie der freiwilligen Verblendung, der D\u00e4monenfurcht wie der pf\u00e4ffischen Verstocktheit, der Rank\u00fcne des Benachteiligten, Betrogenen ebenso wie der Unwissenheit,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000198.wav": {
        "original": "Ich befand mich von Anfang an im Verh\u00e4ltnis des Widerstrebens, ja der heftigen Abneigung gegen Heine.", 
        "clean": "Ich befand mich von Anfang an im Verh\u00e4ltnis des Widerstrebens, ja der heftigen Abneigung gegen Heine."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000072.wav": {
        "original": "Sie bl\u00e4ht sich und bl\u00e4ht sich und fri\u00dft und fri\u00dft und verfinstert die Erde und den Luftraum.", 
        "clean": "Sie bl\u00e4ht sich und bl\u00e4ht sich und fri\u00dft und fri\u00dft und verfinstert die Erde und den Luftraum."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000079.wav": {
        "original": "Das deutsche Wesen ist Zerst\u00fcckung; Zerst\u00fcckung bis ins Mark; deutsche Entwicklung geht von Ruck zu Ruck; Epochen des Reichtums und der Bl\u00fcte m\u00fcnden j\u00e4h in eine \u00d6dnis; gro\u00dfe Erscheinungen sind unbegreiflich abseitig;", 
        "clean": "Das deutsche Wesen ist Zerst\u00fcckung; Zerst\u00fcckung bis ins Mark; deutsche Entwicklung geht von Ruck zu Ruck; Epochen des Reichtums und der Bl\u00fcte m\u00fcnden j\u00e4h in eine \u00d6dnis; gro\u00dfe Erscheinungen sind unbegreiflich abseitig;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000061.wav": {
        "original": "Die Entmutigung, die mich oft inmitten des H\u00f6llenkessels von Geistigkeit und Herzenstaubheit, Anma\u00dfung und wesenloser Opposition \u00fcberfiel, die Scham \u00fcber alle die polternden,", 
        "clean": "Die Entmutigung, die mich oft inmitten des H\u00f6llenkessels von Geistigkeit und Herzenstaubheit, Anma\u00dfung und wesenloser Opposition \u00fcberfiel, die Scham \u00fcber alle die polternden,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000111.wav": {
        "original": "Es war \u00fcberhaupt in ihnen ein Wille und Entschlu\u00df zur Entgeheimnissung der Welt, und sie wagten sich darin so weit, da\u00df in vielen F\u00e4llen, f\u00fcr mich wenigstens, Schamlosigkeit von Forschertrieb nicht zu unterscheiden war.", 
        "clean": "Es war \u00fcberhaupt in ihnen ein Wille und Entschlu\u00df zur Entgeheimnissung der Welt, und sie wagten sich darin so weit, da\u00df in vielen F\u00e4llen, f\u00fcr mich wenigstens, Schamlosigkeit von Forschertrieb nicht zu unterscheiden war."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000139.wav": {
        "original": "Im \u00fcbrigen beging ich gleich zu Beginn eine Torheit und Einf\u00e4ltigkeit, von der das Odium w\u00e4hrend des ganzen Jahres an mir haften blieb.", 
        "clean": "Im \u00fcbrigen beging ich gleich zu Beginn eine Torheit und Einf\u00e4ltigkeit, von der das Odium w\u00e4hrend des ganzen Jahres an mir haften blieb."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000147.wav": {
        "original": "Der Elfj\u00e4hrige sagte voll Eifer: Ich will was Gro\u00dfes werden; ein Million\u00e4r.", 
        "clean": "Der Elfj\u00e4hrige sagte voll Eifer: Ich will was Gro\u00dfes werden; ein Million\u00e4r."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000134.wav": {
        "original": "Ich wurde also wieder nach W\u00fcrzburg geschickt, stellte mich dort in der Kaserne und wurde aufgenommen.", 
        "clean": "Ich wurde also wieder nach W\u00fcrzburg geschickt, stellte mich dort in der Kaserne und wurde aufgenommen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000168.wav": {
        "original": "Er war mir vollkommen fremd, in den \u00c4u\u00dferungen, in jedem Hauch fremd, und wenn sich keine menschlich-individuelle Sympathie ergab, sogar absto\u00dfend.", 
        "clean": "Er war mir vollkommen fremd, in den \u00c4u\u00dferungen, in jedem Hauch fremd, und wenn sich keine menschlich-individuelle Sympathie ergab, sogar absto\u00dfend."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000127.wav": {
        "original": "Die Kunde von den Sch\u00e4ndlichkeiten, die die zaristische Regierung beging, die unbezweifelbaren Zeugnisse \u00fcber Bedr\u00fcckungen, Mord, Folter und Vergewaltigung,", 
        "clean": "Die Kunde von den Sch\u00e4ndlichkeiten, die die zaristische Regierung beging, die unbezweifelbaren Zeugnisse \u00fcber Bedr\u00fcckungen, Mord, Folter und Vergewaltigung,"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000202.wav": {
        "original": "Im Alter zwischen zehn und zwanzig Jahren lebte ich in best\u00e4ndigem Rausch, in einer Fernheit oft, die den Mitmirgehenden und -seienden bisweilen nur eine empfindungslose H\u00fclle lie\u00df.", 
        "clean": "Im Alter zwischen zehn und zwanzig Jahren lebte ich in best\u00e4ndigem Rausch, in einer Fernheit oft, die den Mitmirgehenden und -seienden bisweilen nur eine empfindungslose H\u00fclle lie\u00df."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000196.wav": {
        "original": "Aber von dem Kleinlichen abgesehen, war mir doch, als ersticke Hall und Widerhall in einer Luft, die nicht trug.", 
        "clean": "Aber von dem Kleinlichen abgesehen, war mir doch, als ersticke Hall und Widerhall in einer Luft, die nicht trug."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000139.wav": {
        "original": "Ihr wollt unsern Geist in Fesseln schlagen und das arische Prinzip von der Erde vertilgen.", 
        "clean": "Ihr wollt unsern Geist in Fesseln schlagen und das arische Prinzip von der Erde vertilgen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000135.wav": {
        "original": "Was werfen die Deutschen den Juden vor?", 
        "clean": "Was werfen die Deutschen den Juden vor?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000216.wav": {
        "original": "Er gab sich als deutscher Patriot, deutscher Emigrant, als Deutscher von Gebl\u00fct und Wahl und verriet den Deutschen in sich.", 
        "clean": "Er gab sich als deutscher Patriot, deutscher Emigrant, als Deutscher von Gebl\u00fct und Wahl und verriet den Deutschen in sich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000170.wav": {
        "original": "und was er zu bewahren w\u00fcnscht, darf ich ihm nicht rauben und entrei\u00dfen; verkleide ichs, veredle ichs auch, f\u00fcr ihn verzerrt es sich, und er mu\u00df sich verarmt d\u00fcnken.", 
        "clean": "und was er zu bewahren w\u00fcnscht, darf ich ihm nicht rauben und entrei\u00dfen; verkleide ichs, veredle ichs auch, f\u00fcr ihn verzerrt es sich, und er mu\u00df sich verarmt d\u00fcnken."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000038.wav": {
        "original": "Es sind in der Mehrzahl Entlaufene, Entgleiste, sozial Verwundete und Kranke; Exponierte alle.", 
        "clean": "Es sind in der Mehrzahl Entlaufene, Entgleiste, sozial Verwundete und Kranke; Exponierte alle."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000285.wav": {
        "original": "an der ich aber die Unreife und Unzul\u00e4nglichkeit sp\u00fcrte, kaum da\u00df die Flamme ausgebrannt war, so da\u00df ich mit einer fast n\u00fcchternen Beharrlichkeit immer wieder zum Anfang schritt.", 
        "clean": "an der ich aber die Unreife und Unzul\u00e4nglichkeit sp\u00fcrte, kaum da\u00df die Flamme ausgebrannt war, so da\u00df ich mit einer fast n\u00fcchternen Beharrlichkeit immer wieder zum Anfang schritt."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000086.wav": {
        "original": "hielt er sich nicht nur \u00e4ngstlich fern von geistigem und k\u00fcnstlerischem Leben, sondern er f\u00fcrchtete und verachtete es auch.", 
        "clean": "hielt er sich nicht nur \u00e4ngstlich fern von geistigem und k\u00fcnstlerischem Leben, sondern er f\u00fcrchtete und verachtete es auch."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000222.wav": {
        "original": "Dann sehe ich das Bild einer andern, sehr Beschwingten; von unendlicher geistiger Anmut, genialem Witz.", 
        "clean": "Dann sehe ich das Bild einer andern, sehr Beschwingten; von unendlicher geistiger Anmut, genialem Witz."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000125.wav": {
        "original": "Im ganzen Betrieb herrschte eigent\u00fcmliche T\u00fccke und Aufs\u00e4ssigkeit.", 
        "clean": "Im ganzen Betrieb herrschte eigent\u00fcmliche T\u00fccke und Aufs\u00e4ssigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000105.wav": {
        "original": "Gerade dies letztere best\u00fcrzte mich am meisten und am meisten bei den Gebildeten.", 
        "clean": "Gerade dies letztere best\u00fcrzte mich am meisten und am meisten bei den Gebildeten."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000082.wav": {
        "original": "Das Gegenteil trat ein.", 
        "clean": "Das Gegenteil trat ein."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000147.wav": {
        "original": "Es setzte mich stets in Verlegenheit.", 
        "clean": "Es setzte mich stets in Verlegenheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000031.wav": {
        "original": "Dr\u00fcckende Beschr\u00e4nkungen, wie das Matrikelgesetz, das Verbot der Freiz\u00fcgigkeit und der freien Berufswahl waren noch bis in die Mitte des neunzehnten Jahrhunderts in Kraft.", 
        "clean": "Dr\u00fcckende Beschr\u00e4nkungen, wie das Matrikelgesetz, das Verbot der Freiz\u00fcgigkeit und der freien Berufswahl waren noch bis in die Mitte des neunzehnten Jahrhunderts in Kraft."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000105.wav": {
        "original": "7", 
        "clean": "sieben"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000080.wav": {
        "original": "Es steckt in ihnen ein ungesunder Hochmut der Tradition noch heute.", 
        "clean": "Es steckt in ihnen ein ungesunder Hochmut der Tradition noch heute."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000182.wav": {
        "original": "Es ist heute nicht neu und war zu seiner Stunde nicht neu.", 
        "clean": "Es ist heute nicht neu und war zu seiner Stunde nicht neu."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000049.wav": {
        "original": "Er lachte und sagte, da sehe er schon, wie schwer es mir werde, mich zu bekennen.", 
        "clean": "Er lachte und sagte, da sehe er schon, wie schwer es mir werde, mich zu bekennen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000227.wav": {
        "original": "Lockung und Gefahr war auch in ihnen, aber sie ordneten sich williger in die Folge der Gesichte und Erlebnisse.", 
        "clean": "Lockung und Gefahr war auch in ihnen, aber sie ordneten sich williger in die Folge der Gesichte und Erlebnisse."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000098.wav": {
        "original": "und deren parven\u00fchafte Pr\u00e4chtigkeit \u00fcber die fehlende Gem\u00fctsmacht des religi\u00f6sen Kultus nicht hinwegt\u00e4uschen kann.", 
        "clean": "und deren parven\u00fchafte Pr\u00e4chtigkeit \u00fcber die fehlende Gem\u00fctsmacht des religi\u00f6sen Kultus nicht hinwegt\u00e4uschen kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000030.wav": {
        "original": "Wohlwollende noch deuteten an: ja, ja, alles recht und sch\u00f6n, aber dies vergr\u00fcbelte Wesen ist von fremdem Ursprung;", 
        "clean": "Wohlwollende noch deuteten an: ja, ja, alles recht und sch\u00f6n, aber dies vergr\u00fcbelte Wesen ist von fremdem Ursprung;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000245.wav": {
        "original": "Ich bin kein Mensch der steten Rechenschaftsablegung.", 
        "clean": "Ich bin kein Mensch der steten Rechenschaftsablegung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000145.wav": {
        "original": "Der Weg wird nun schmaler und bestimmter, die Richtung energischer sein m\u00fcssen, Gebot der Verkn\u00fcpfung hat zur\u00fcckzutreten gegen die Folge und Stufung des Entscheidenden.", 
        "clean": "Der Weg wird nun schmaler und bestimmter, die Richtung energischer sein m\u00fcssen, Gebot der Verkn\u00fcpfung hat zur\u00fcckzutreten gegen die Folge und Stufung des Entscheidenden."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000263.wav": {
        "original": "Den Salat fand ich morgens in einer Sch\u00fcssel vor der T\u00fcr meines Mansardenlochs; eine Frau, die mir gegen\u00fcber wohnte und von meiner hilflosen Lage Kenntnis erlangt hatte, \u00fcbte auf diese zarte Manier Mildt\u00e4tigkeit.", 
        "clean": "Den Salat fand ich morgens in einer Sch\u00fcssel vor der T\u00fcr meines Mansardenlochs; eine Frau, die mir gegen\u00fcber wohnte und von meiner hilflosen Lage Kenntnis erlangt hatte, \u00fcbte auf diese zarte Manier Mildt\u00e4tigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000118.wav": {
        "original": "Es ist wahrscheinlich so, aber es ist auch das Geringste, was man dar\u00fcber sagen kann.", 
        "clean": "Es ist wahrscheinlich so, aber es ist auch das Geringste, was man dar\u00fcber sagen kann."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000126.wav": {
        "original": "Man verlangte die niedrigsten Dienstleistungen von mir, und ohne zu wissen wie, war ich alsbald das Ziel eines niedrigen Intrigenwesens, der Verleumdung und der Bosheit.", 
        "clean": "Man verlangte die niedrigsten Dienstleistungen von mir, und ohne zu wissen wie, war ich alsbald das Ziel eines niedrigen Intrigenwesens, der Verleumdung und der Bosheit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000180.wav": {
        "original": "17", 
        "clean": "siebzehn"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000043.wav": {
        "original": "Ob es sich um Buch oder Bild handelte, um Lehre oder Kunst, die von dort ausging: man nahm es nicht ganz ernst.", 
        "clean": "Ob es sich um Buch oder Bild handelte, um Lehre oder Kunst, die von dort ausging: man nahm es nicht ganz ernst."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000105.wav": {
        "original": "eine ebenso sonderbare heimliche Abwehr, als ginge dies gegen den Ernst und die W\u00fcrde.", 
        "clean": "eine ebenso sonderbare heimliche Abwehr, als ginge dies gegen den Ernst und die W\u00fcrde."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000207.wav": {
        "original": "Und er fragt wohl, durchdrungen von der Notwendigkeit der Wandlung, dennoch zaghaft: Was soll geschehen?", 
        "clean": "Und er fragt wohl, durchdrungen von der Notwendigkeit der Wandlung, dennoch zaghaft: Was soll geschehen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000108.wav": {
        "original": "wenn es auch ohne Dramatik abging, ohne Schmerz und Dem\u00fctigung ging es nicht ab.", 
        "clean": "wenn es auch ohne Dramatik abging, ohne Schmerz und Dem\u00fctigung ging es nicht ab."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000090.wav": {
        "original": "Da\u00df die Juden als die beweglichste Gruppe alle \u00fcbrigen in unaufh\u00f6rlicher Bewegung hielten, ist nicht weiter erstaunlich.", 
        "clean": "Da\u00df die Juden als die beweglichste Gruppe alle \u00fcbrigen in unaufh\u00f6rlicher Bewegung hielten, ist nicht weiter erstaunlich."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000127.wav": {
        "original": "3", 
        "clean": "drei"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_006_f000229.wav": {
        "original": "Ich f\u00fcrchte aber bisweilen, da\u00df die Bl\u00fcte dieser Entwicklung vor\u00fcber ist.", 
        "clean": "Ich f\u00fcrchte aber bisweilen, da\u00df die Bl\u00fcte dieser Entwicklung vor\u00fcber ist."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_004_f000193.wav": {
        "original": "Alles dies hat mit der Dichtung nur mittelbar zu schaffen.", 
        "clean": "Alles dies hat mit der Dichtung nur mittelbar zu schaffen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000005.wav": {
        "original": "Das Beispiel tritt nicht als ein Beispiel zur Person, sondern zur Sache auf.", 
        "clean": "Das Beispiel tritt nicht als ein Beispiel zur Person, sondern zur Sache auf."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000156.wav": {
        "original": "Auch in allen ihren Mythen findet sich der Glaube an ihre Auserw\u00e4hltheit und die Verk\u00fcndigung davon.", 
        "clean": "Auch in allen ihren Mythen findet sich der Glaube an ihre Auserw\u00e4hltheit und die Verk\u00fcndigung davon."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000066.wav": {
        "original": "Es sind noch Briefe von ihr vorhanden, in denen eine kindlich-volkshafte Schwermut atmet, Poesie der Traurigkeit.", 
        "clean": "Es sind noch Briefe von ihr vorhanden, in denen eine kindlich-volkshafte Schwermut atmet, Poesie der Traurigkeit."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000060.wav": {
        "original": "Die Antwort war \u00fcber Erwarten herzlich und ermunternd;", 
        "clean": "Die Antwort war \u00fcber Erwarten herzlich und ermunternd;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000052.wav": {
        "original": "Er fragte, ob meine Mutter zweifellos J\u00fcdin gewesen sei?", 
        "clean": "Er fragte, ob meine Mutter zweifellos J\u00fcdin gewesen sei?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_007_f000227.wav": {
        "original": "Beharrung in alter Form bedingt Erstarrung.", 
        "clean": "Beharrung in alter Form bedingt Erstarrung."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000070.wav": {
        "original": "Sie hat meine Z\u00fcge geformt, mein Auge erleuchtet, meine Hand gef\u00fchrt, meinen Fu\u00df gelenkt, meine Nerven in Schwingung versetzt, mein Herz f\u00fchlen, mein Hirn denken gelehrt;", 
        "clean": "Sie hat meine Z\u00fcge geformt, mein Auge erleuchtet, meine Hand gef\u00fchrt, meinen Fu\u00df gelenkt, meine Nerven in Schwingung versetzt, mein Herz f\u00fchlen, mein Hirn denken gelehrt;"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_003_f000021.wav": {
        "original": "Wer l\u00e4\u00dft sich so etwas beifallen?", 
        "clean": "Wer l\u00e4\u00dft sich so etwas beifallen?"
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_002_f000024.wav": {
        "original": "Er aber verlosch bald.", 
        "clean": "Er aber verlosch bald."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000047.wav": {
        "original": "Man zuckt die Achseln, man erwidert: du bist als blatternarbig gemeldet, also bist du blatternarbig.", 
        "clean": "Man zuckt die Achseln, man erwidert: du bist als blatternarbig gemeldet, also bist du blatternarbig."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_001_f000274.wav": {
        "original": "Keiner will mehr h\u00f6ren und empfangen, alle wollen selber reden und selber den Geber spielen.", 
        "clean": "Keiner will mehr h\u00f6ren und empfangen, alle wollen selber reden und selber den Geber spielen."
    }, 
    "mein_weg_als_deutscher_und_jude_005_f000042.wav": {
        "original": "Um die unbesiegbare, grauenvolle L\u00fcge handelt sich\u2019s, in die sich der Geist eines ganzen Volkes geh\u00fcllt hat, und der kein Augenschein, kein Opfer, keine Liebe, kein Beweis etwas anzuhaben vermag.", 
        "clean": "Um die unbesiegbare, grauenvolle L\u00fcge handelt sichs, in die sich der Geist eines ganzen Volkes geh\u00fcllt hat, und der kein Augenschein, kein Opfer, keine Liebe, kein Beweis etwas anzuhaben vermag."
    }
}